如图为空气成分示意图（按体积计算），其中“a”代表的是（）

A.氧气  B.氮气  C.二氧化碳  D.稀有气体
答案：B。解：空气中各成分及体积分数为：氮气：78%、氧气：21%、稀有气体：0.94%、二氧化碳0.03%、水蒸气和杂质：0.03%，观察空气成分示意图可知，其中a指的是氮气。故选B。

下列材料属于合金的是（）
A.玻璃B.合成橡胶C.生铁D.陶瓷
答案：C。解：合金是由一种金属跟其他一种或几种金属（或金属与非金属）一起熔合而成的具有金属特性的物质，生铁是铁和碳的合金。故选C。

乙炔（C2H2）是生产聚氯乙烯的重要原料。用电石（主要成分为CaC2）与水反应可制取乙炔，最终还可得到电石渣。某电石渣中含氢氧化钙92.5%，其余为杂质，此电石渣可用于处理电镀厂排出的酸性废水。
（1）乙炔中碳、氢元素的质量比为。
（2）100kg上述电石渣中氢氧化钙的质量为kg。
（3）用上述电石渣处理含硫酸196kg的酸性废水（假设电石渣中的杂质、废水中其他成分均不参加反应），求至少需要电石渣的质量（写出计算过程及结果）。
解：（1）乙炔中碳、氢元素的质量比为（12×2）:（1×6）=12:1；（2）100kg上述电石渣中氢氧化钙的质量为100kg×92.5%=92.5kg；（3）设至少需要电石渣的质量为x。Ca(OH)2+H2SO4=CaSO4+2H2O74   98x×92.5% 196kg
$\frac{74}{98}$=$\frac{x×92.5%}{196kg}$
解得：x=160kg答：需要电石渣160kg。

属于氮肥的是（）
A.K2CO3B.Na2SO4    C.NH4HCO3D.Ca(H2PO4)2
答案：C。
解：A、K2CO3中含有钾元素，属于钾肥；B、Na2SO4中不含N、K、P三种元素，不是化肥；C、KCl中含有钾元素，属于钾肥，NH4HCO3 中含有氮元素，属于氮肥；D、Ca(H2P04)2中含有磷元素，属于磷肥。
故选C。

实验室常用的制取气体的发生装置如下：

（1）仪器a的名称是    ；搭建B装置时，酒精灯应在固定仪器a之    （填“前”或“后”）放置。
（2）实验室用过氧化氢溶液和二氧化锰混合制取氧气，反应的化学方程式是                。
（3）在实验室制取二氧化碳的研究中，进行了如下实验：
①上述实验中反应的化学方程式是                。
②若要研究盐酸浓度大小对反应的影响，则可选择实验甲与    （填实验编号）对照。
③除盐酸的浓度外，上述实验研究的另一个影响反应的因素是                。
④研究发现酸的浓度越大，产生气体的速度越快，与甲比较，对丁分析正确的是    （填编号）。
a.反应更为剧烈
b.最终剩余溶液的质量更小
c.产生的二氧化碳的质量更大
d.粉末状大理石利用率更高
（4）下表中的两个实验，尽管在原料状态、发生装置等方面存在差异，却都能控制气体较平稳地产生。请从实验目的、原理、原料、装置、操作等方面思考后，具体阐述每个实验中气体较平稳产生的最主要的一个原因。

答案：（1）试管；前；
（2）2H2O2$\stackrel{{MnO}_{2}}{=}$2H2O+O2↑；
（3）CaCO3+2HCl═CaCl2+CO2↑+H2O；乙；固体反应物的颗粒大小；ab；
（4）反应物的接触面积较小；通过分液漏斗控制液体的滴加速度。
解：（1）酒精灯应该在试管固体之前放置，可以更好的调节试管的高低保证能够用酒精灯的外焰加热；
（2）过氧化氢分解制取氧气的方程式为：2H2O2$\stackrel{{MnO}_{2}}{=}$2H2O+O2↑；
（3）制取二氧化碳的化学方程式为：CaCO3+2HCl═CaCl2+CO2↑+H2O；
为了研究盐酸浓度对反应的影响可以选择甲与乙来对照，该实验还能验证反应与固体反应物的颗粒大小有关；甲和丁对比可知，丁中反应之间的接触面积大，盐酸浓度大，所以反应的速率更快；丁为浓盐酸，具有挥发性，所以溶液的质量更小；因为并不知道大理石与盐酸是否完全反应还是哪一种物质有剩余，故无法判断产生二氧化碳的质量、粉末状大理石的利用率；故填：ab；
（4）制取二氧化碳时获得平稳的气体的原因是块状固体比粉末状固体的接触面积变小，从而反应的速度减慢；制取氧气时用了C装置，可以通过分液漏斗控制液体的滴加速度，从而控制反应的速度。

下列说法正确的是（）
A.等质量的CO和CO2，CO和CO2中氧元素的质量比为11:14
B.等质量的Al和Mg分别与足量稀硫酸充分反应，生成H2的质量相等
C.等质量的NaHCO3和MgCO3分别与足量稀盐酸充分反应，生成CO2的质量相等
D.等质量的质量分数均为4％氢氧化钠溶液与稀盐酸充分反应，所得溶液显中性
答案：AC。
解：A、若CO2和CO的质量相等，设它们的质量均为mg，则CO和CO2中O元素的质量比为(mg×$\frac{16}{16+12}$×100%):(mg×$\frac{16×2}{16×2+12}$×100%)=11:14，故A说法正确；B、Mg的相对原子质量为24，24g镁可反应生成2g氢气，即1g镁生成$\frac{1}{12}$g氢气，Al的相对原子质量为27，27g铝可反应生成3g氢气，即1g铝生成$\frac{1}{9}$g氢气，故B说法错误；C、分析所给碳酸盐可以知道：M(NaHCO3)=84，M(MgCO3)=84，所以可以判断生成二氧化碳气体的质量相等，故C说法正确；D、反应中消耗盐酸与氢氧化钠的质量比关系如下：
可知，36.5份质量的盐酸与40份质量的氢氧化钠恰好完全反应，则等质量、等质量分数的盐酸和氢氧化钠两种溶液充分混合后，稀盐酸有剩余，溶液显酸性，故D错误。
故选AC。

下列各组物质能够在溶液中大量共存的是（）
A.KCl、NaNO3
B.HCl、NaHCO3
C.NaCl、AgNO3
D.H2SO4、NaOH
答案：A。
解：A、两种物质中的离子交换成分后不会生成沉淀、气体、水，所以能够共存，故正确；B、盐酸中的氢离子会和碳酸氢钠中的碳酸氢根离子生成二氧化碳和水而不能共存，故错误；C、氯化钠中的氯离子和硝酸银中的银根离子会生成氯化银沉淀而不能共存，故错误；D、氢氧化钠中的氢氧根离子和硫酸中的氢离子会发生中和反应生成水而不能共存，故错误。故选A。

下列说法中不正确的是（）
A.农业上可采用喷灌、滴灌来节水
B.用肥皂水可区分硬水和软水
C.有颜色的植物均可制成酸碱指示剂
D.在钢铁表面涂油可防止生锈
答案：C。解：A、农业上可采用喷灌、滴灌是节水的一个方面，故A说法正确；B、肥皂水在软水中泡沫多，在硬水中泡沫少，故可用肥皂水来区分硬水和软水，故B说法正确；C、能做酸碱指示剂的物质，需具备在酸碱溶液中显示不同颜色的性质，不是所有的有颜色的植物均可制成酸碱指示剂，故C说法错误；D、铁生锈的条件是铁与水和氧气同时接触，在金属表面涂油可隔绝水和氧气，能防止钢铁生锈，故D说法正确。故选C。

除去下列物质中混有的少量杂质（括号内为杂质），拟定的实验方案可行的是（）
A.木炭粉（CuO）—在空气中灼烧
B.KCl溶液（CaCl2）—通入过量的CO2气体，过滤
C.NaCl溶液（Na2CO3）—加入适量的澄清石灰水，过滤
D.H2气体（HCl气体）—依次通过足量的NaOH溶液和浓硫酸
答案：D。
解：A、木炭粉会与氧气反应生成二氧化碳，把需要的物质除去了，故选项A错误；
B、通入的二氧化碳不能与氯化钙反应，故选项B错误；
C、氢氧化钙与碳酸钠反应生成碳酸钙沉淀和氢氧化钠，虽然把碳酸钠除去了，但是引入氢氧化钠这种新的杂质，故选项C错误；
D、氯化氢气体溶于水形成盐酸，盐酸与氢氧化钠溶液反应生成氯化钠和水，水通过浓硫酸后会被浓硫酸吸收，正确。
故选D。

保护环境，节约资源，从我做起。下列做法符合这一理念的是（）
A.生活污水直接排放到河流中
B.垃圾分类回收处理
C.自来水价格便宜，可以尽情使用
D.废旧电池掩埋在土壤中
答案：B。
解：A、生活污水直接排放到海水中，会造成水体的污染，因此选项不正确；B、垃圾分类回收处理可以防止水的污染和土壤的污染，因此选项正确；C、淡水资源缺乏，自来水价格便宜，可以尽情使用，不利于节约水资源，因此选项不正确；D、随意丢弃废旧的电池，会造成水的污染和土壤的污染，因此选项不正确。
故选B。

下列措施或方法能达到目的的是（）
A.用溶解、过滤的方法除去NaCl中的BaCl2
B.要除去CaCl2溶液中的少量HCl，可加入足量的CaCO3，充分反应后，再过滤
C.用100mL的量筒量取9.5mL的水
D.为了防止食用的鱼、虾变质，用甲醛溶液浸泡
答案：B。
解：A、NaCl、BaCl2均易溶于水，不能用溶解、过滤的方法除去NaCl中的BaCl2，故选项措施或方法不能达到目的；B、HCl能与过量的碳酸钙反应生成氯化钙、水和二氧化碳，再过滤除去过量的碳酸钙，能除去杂质且没有引入新的杂质，符合除杂原则，故选项措施或方法能达到目的；C、选取量筒时，尽量选用能一次量取的最小规格的量筒，应用10mL量筒量取9.5mL的水，故选项措施或方法不能达到目的；D、甲醛有毒，能破坏人体蛋白质的结构，使蛋白质变质，不能用甲醛溶液浸泡食用的鱼、虾，故选项措施或方法不能达到目的；故选B。

A、B、C三种固体物质的溶解度曲线如图所示，请你回答下列相关问题：

（1）P点表示的意义是            。
（2）t2℃时，A、B、C三种物质的溶解度从大到小的顺序是             。
（3）溶解度随温度的升高而减小的物质是（选填“A”“B”或“C”）。
答案：（1）在t1℃时A、C物质的溶解度相等；（2）A＞B＞C；（3）C。
解：（1）t1℃时P点为A、C两物质溶解度曲线的交点，所以P点表示在t1℃时A、C物质的溶解度相等；（2）t2℃时，A、B、C三种物质溶解度曲线中，B物质的曲线高于C，A的曲线又高于B，所以三种物质在t2℃时溶解度由大到小的排列为：A＞B＞C；（3）物质C的溶解度曲线向下倾斜，说明物质C的溶解度随温度升高而减小。

实验室用氯酸钾和二氧化锰制取氧气，有关该实验的说法错误的是（）
A.二氧化锰是反应物
B.与高锰酸钾制取氧气装置相同
C.可用向上排空气法收集
D.可用带火星的木条检验氧气
答案：A。
解：A、氯酸钾在二氧化锰的催化作用下加热生成氯化钾和氧气，其中二氧化锰是催化剂，故A错误。
B、氯酸钾在二氧化锰的催化作用下加热生成氯化钾和氧气，跟高锰酸钾制取氧气都是固体加热型的发生装置，故B正确。
C、因为氧气的密度大于空气的密度，所以可用向上排空气法收集，故C正确。
D、因为氧气具有助燃性，故可用带火星的木条检验氧气，故D正确。
故选A。

自来水厂净水过程的主要操作流程如下图：

资料：常用的絮凝剂有明矾[KAl(SO4)2·12H2O]，消毒剂有液氯（Cl2）。
回答下列问题：
（1）操作X的名称是，试剂A的名称是。
（2）明矾作絮凝剂是因为它与水反应生成氢氧化铝胶状物，氢氧化铝的化学式为。液氯与水中杂质反应生成一些对人体有害的物质，例如三氯甲烷（CHCl3）。三氯甲烷属于（填“有机物”或“无机物”）。
（3）高铁酸钾（K2FeO4）能做消毒剂与絮凝剂，它杀菌时会生成氢氧化铁胶状物。高铁酸钾中铁元素的化合价是。
（4）硫酸铝也能做絮凝剂，写出制取硫酸铝反应的化学方程式：    。
（5）自来水厂的净水过程（填“能”或“不能”）将硬水软化成软水，生活中将硬水软化的方法是。
答案：（1）过滤；活性炭；（2）Al(OH)3；有机物；（3）+6价；（4）2Al+3H2SO4=Al2(SO4)3+3H2↑；（5）不能；煮沸。
解：（1）操作X能够将泥沙除掉，所以是过滤；试剂A的名称是活性炭，因为活性炭具有吸附性，利用活性炭的吸附性可以吸附水中的色素等物质对水质进行净化；
（2）铝元素的化合价为+3价，而氢氧根离子的化合价为-1价，所以氢氧化铝的化学式为Al(OH)3；三氯甲烷（CHCl3）中含有碳元素，所以三氯甲烷属于有机物；
（3）设高铁酸钾（K2FeO4）中铁元素的化合价是x，则(+1)×2+x+(-2)×4=0，则x=+6；
（4）制取硫酸铝可以通过铝和硫酸的反应，因此反应的化学方程式为：2Al+3H2SO4=Al2(SO4)3+3H2↑；
（5）自来水厂的净水过程不能将硬水软化为软水，生活中将硬水软化的方法是煮沸。

根据图中的信息判断，下列关于铝的说法错误的是（）

A.属于金属元素
B.原子的核电荷数是13
C.相对原子质量是26.982g
D.在化学反应中，原子易失去电子形成Al3+
答案：C。
解：A、该物质为第13号元素铝，属于第ⅢA族，是一种金属，故A正确；
B、铝为第13号元素，其原子的核电荷数、质子数以及核外电子数均为13，故B正确；
C、铝的相对原子质量从表中可以直接读出，应为26.982，相对原子质量是没有单位的，故C错误；
D、铝原子最外层有三个电子，化学反应过程易失去三个电子而形成Al3+，故D正确。
故选C。

下列金属的活动性最强的是（）
A.Al    B.Fe    C.NaD.Ag
答案：C。
解：根据金属活动顺序表（钾、钙、钠、镁、铝、锌、铁、锡、铅、氢、铜、汞、银、铂、金），越靠前的金属化学性质就越活泼，活动性就越强，所以金属活动性最强的是Na。
故选C。

下列过程是通过物理变化获得能量的是（）
A.水力发电 B.煤燃烧发电 C.炸药爆炸开山修路 D.汽油燃烧驱动汽车
答案：A。
解：
A、利用水力发电的过程中没有新物质生成，属于物理变化，能量是通过物理变化获得的，故正确；炸B、煤燃烧发电过程中有新物质生成，属于化学变化，能量是通过化学变化获得的，故不正确；C、炸药爆炸有新物质生成，属于化学变化，是通过化学变化获得能量的，故错误；D、汽油燃烧有新物质生成，是化学变化，是通过化学变化获得能量的，故错误。故选A。

下列有关物质的分类正确的是（）
A.鸡蛋、水果属于蛋白质
B.甲烷属于有机物
C.纤维素属于合成材料
D.液态氧属于氧化物
答案：B。
解：A、水果中含有维生素，故错误；B、甲烷属于有机物，故正确；C、纤维素属于天然存在的物质，故错误；D、液态氧属于单质，故错误。故选B。

现有工厂丢弃的废铜屑（铜屑表面呈绿色，其中混有少量生锈铁屑）。课外活动小组同学欲利用其制取胆矾，他们设计了下面的两种制取流程。已知：Cu+Fe2(SO4)3=2FeSO4+CuSO4。请回答：（1）铜屑表面呈绿色的物质化学式是Cu2(OH)2CO3，俗称；操作①所用到的玻璃仪器有：烧杯、玻璃棒和。
（2）溶液A的溶质有（只写一种）；铁锈与稀硫酸反应的化学方程式为。
（3）两种方法比较，符合绿色化学要求的是方法；方法Ⅱ的化学反应方程式为：2Cu+2H2SO4+=2CuSO4+；操作②的实验步骤为：、降温结晶。
答案：（1）铜绿；漏斗；（2）CuSO4或H2SO4；Fe2O3+3H2SO4=Fe2(SO4)3+3H2O；（3）Ⅱ；O2；2H2O；蒸发。
解：（1）碱式碳酸铜的俗称铜绿，过滤中要用到的玻璃仪器：烧杯、漏斗和玻璃棒；
（2）铜绿和稀硫酸反应生成硫酸铜和水还有二氧化碳，氧化铁和稀硫酸反应生成硫酸铁和水，硫酸过量，故溶液A的溶质有：CuSO4或H2SO4；Fe2O3+3H2SO4=Fe2(SO4)3+3H2O；
（3）方法Ⅰ中产生二氧化硫，二氧化硫是有毒气体会污染空气；方法Ⅱ通入空气时铜、稀硫酸和氧气反应生成硫酸铜和水，方法Ⅱ环保；冷却饱和溶液得到硫酸铜晶体先浓缩得到饱和溶液再冷却饱和溶液即可。

空气成分中，体积分数约占78%的气体是（）
A.氧气   B.氮气   C.二氧化碳   D.稀有气体
答案：B.
解：空气主要是由氮气和氧气组成的，其中氮气约占空气体积的78%，氧气约占21%.
故选B．

运输浓硫酸时，应在贮罐上贴的标识是（）

答案：A。
解：浓硫酸具有强腐蚀性，属于腐蚀品，不属于剧毒、可循环使用或易燃物质，A标志为腐蚀品，B标志为剧毒品，C标志为可循环使用物质，D标志为易燃物质。
故选A。

根据下列示意图提供的信息回答问题：

（1）在化学反应中钠原子易（填“得”或“失”）1个电子。
（2）氯元素属于（填“金属”或“非金属”）元素。
（3）上述过程形成化合物的化学式为。
答案：（1）失；（2）非金属；（3）NaCl。
解：（1）钠元素是11号元素，最外层电子数是1，在化学反应中容易失去一个电子；
（2）氯元素是17号元素，最外层电子数是7个，大于4个，属于非金属元素，或者直接观察元素名称—氯，为“气”字头，所以为非金属；
（3）由（1）可知，钠原子失去1个电子，化合价为+1价，氯原子得到1个电子，化合价是-1价，这两种元素可形成的化合物的化学式是NaCl。

下图对20℃一定质量的甲的溶液进行恒温蒸发结晶的实验过程，请回答。

（1）蒸发前原溶液是（填“饱和”或“不饱和”）溶液。n的数值是 。
（2）依据上述实验，你认为甲的溶解度随温度变化的趋势是（填字母）。
A.随温度升高而增大  B.随温度升高而减小  C.无法判断
答案：（1）不饱和；11；（2）C。
解：（1）第一次蒸发掉10g水，析出1g的溶质，这时属于饱和溶液；再蒸发掉10g水，析出5g的溶质；因为饱和溶液蒸发溶剂的量相同时，析出的晶体一样多，故可知蒸发前原溶液是不饱和溶液，饱和溶液每次蒸发都析出5g晶体，故n的数值是11g；
（2）依据上述实验，甲的溶解度随温度变化的趋势是无法判断，因为是恒温下蒸发结晶，故选C。
