如图为空气成分示意图（按体积计算），其中“a”代表的是（）

A.氧气  B.氮气  C.二氧化碳  D.稀有气体
答案：B。解：空气中各成分及体积分数为：氮气：78%、氧气：21%、稀有气体：0.94%、二氧化碳0.03%、水蒸气和杂质：0.03%，观察空气成分示意图可知，其中a指的是氮气。故选B。

下列材料属于合金的是（）
A.玻璃B.合成橡胶C.生铁D.陶瓷
答案：C。解：合金是由一种金属跟其他一种或几种金属（或金属与非金属）一起熔合而成的具有金属特性的物质，生铁是铁和碳的合金。故选C。

乙炔（C2H2）是生产聚氯乙烯的重要原料。用电石（主要成分为CaC2）与水反应可制取乙炔，最终还可得到电石渣。某电石渣中含氢氧化钙92.5%，其余为杂质，此电石渣可用于处理电镀厂排出的酸性废水。
（1）乙炔中碳、氢元素的质量比为。
（2）100kg上述电石渣中氢氧化钙的质量为kg。
（3）用上述电石渣处理含硫酸196kg的酸性废水（假设电石渣中的杂质、废水中其他成分均不参加反应），求至少需要电石渣的质量（写出计算过程及结果）。
解：（1）乙炔中碳、氢元素的质量比为（12×2）:（1×6）=12:1；（2）100kg上述电石渣中氢氧化钙的质量为100kg×92.5%=92.5kg；（3）设至少需要电石渣的质量为x。Ca(OH)2+H2SO4=CaSO4+2H2O74   98x×92.5% 196kg
$\frac{74}{98}$=$\frac{x×92.5%}{196kg}$
解得：x=160kg答：需要电石渣160kg。

属于氮肥的是（）
A.K2CO3B.Na2SO4    C.NH4HCO3D.Ca(H2PO4)2
答案：C。
解：A、K2CO3中含有钾元素，属于钾肥；B、Na2SO4中不含N、K、P三种元素，不是化肥；C、KCl中含有钾元素，属于钾肥，NH4HCO3 中含有氮元素，属于氮肥；D、Ca(H2P04)2中含有磷元素，属于磷肥。
故选C。

实验室常用的制取气体的发生装置如下：

（1）仪器a的名称是    ；搭建B装置时，酒精灯应在固定仪器a之    （填“前”或“后”）放置。
（2）实验室用过氧化氢溶液和二氧化锰混合制取氧气，反应的化学方程式是                。
（3）在实验室制取二氧化碳的研究中，进行了如下实验：
①上述实验中反应的化学方程式是                。
②若要研究盐酸浓度大小对反应的影响，则可选择实验甲与    （填实验编号）对照。
③除盐酸的浓度外，上述实验研究的另一个影响反应的因素是                。
④研究发现酸的浓度越大，产生气体的速度越快，与甲比较，对丁分析正确的是    （填编号）。
a.反应更为剧烈
b.最终剩余溶液的质量更小
c.产生的二氧化碳的质量更大
d.粉末状大理石利用率更高
（4）下表中的两个实验，尽管在原料状态、发生装置等方面存在差异，却都能控制气体较平稳地产生。请从实验目的、原理、原料、装置、操作等方面思考后，具体阐述每个实验中气体较平稳产生的最主要的一个原因。

答案：（1）试管；前；
（2）2H2O2$\stackrel{{MnO}_{2}}{=}$2H2O+O2↑；
（3）CaCO3+2HCl═CaCl2+CO2↑+H2O；乙；固体反应物的颗粒大小；ab；
（4）反应物的接触面积较小；通过分液漏斗控制液体的滴加速度。
解：（1）酒精灯应该在试管固体之前放置，可以更好的调节试管的高低保证能够用酒精灯的外焰加热；
（2）过氧化氢分解制取氧气的方程式为：2H2O2$\stackrel{{MnO}_{2}}{=}$2H2O+O2↑；
（3）制取二氧化碳的化学方程式为：CaCO3+2HCl═CaCl2+CO2↑+H2O；
为了研究盐酸浓度对反应的影响可以选择甲与乙来对照，该实验还能验证反应与固体反应物的颗粒大小有关；甲和丁对比可知，丁中反应之间的接触面积大，盐酸浓度大，所以反应的速率更快；丁为浓盐酸，具有挥发性，所以溶液的质量更小；因为并不知道大理石与盐酸是否完全反应还是哪一种物质有剩余，故无法判断产生二氧化碳的质量、粉末状大理石的利用率；故填：ab；
（4）制取二氧化碳时获得平稳的气体的原因是块状固体比粉末状固体的接触面积变小，从而反应的速度减慢；制取氧气时用了C装置，可以通过分液漏斗控制液体的滴加速度，从而控制反应的速度。

下列说法正确的是（）
A.等质量的CO和CO2，CO和CO2中氧元素的质量比为11:14
B.等质量的Al和Mg分别与足量稀硫酸充分反应，生成H2的质量相等
C.等质量的NaHCO3和MgCO3分别与足量稀盐酸充分反应，生成CO2的质量相等
D.等质量的质量分数均为4％氢氧化钠溶液与稀盐酸充分反应，所得溶液显中性
答案：AC。
解：A、若CO2和CO的质量相等，设它们的质量均为mg，则CO和CO2中O元素的质量比为(mg×$\frac{16}{16+12}$×100%):(mg×$\frac{16×2}{16×2+12}$×100%)=11:14，故A说法正确；B、Mg的相对原子质量为24，24g镁可反应生成2g氢气，即1g镁生成$\frac{1}{12}$g氢气，Al的相对原子质量为27，27g铝可反应生成3g氢气，即1g铝生成$\frac{1}{9}$g氢气，故B说法错误；C、分析所给碳酸盐可以知道：M(NaHCO3)=84，M(MgCO3)=84，所以可以判断生成二氧化碳气体的质量相等，故C说法正确；D、反应中消耗盐酸与氢氧化钠的质量比关系如下：
可知，36.5份质量的盐酸与40份质量的氢氧化钠恰好完全反应，则等质量、等质量分数的盐酸和氢氧化钠两种溶液充分混合后，稀盐酸有剩余，溶液显酸性，故D错误。
故选AC。

下列各组物质能够在溶液中大量共存的是（）
A.KCl、NaNO3
B.HCl、NaHCO3
C.NaCl、AgNO3
D.H2SO4、NaOH
答案：A。
解：A、两种物质中的离子交换成分后不会生成沉淀、气体、水，所以能够共存，故正确；B、盐酸中的氢离子会和碳酸氢钠中的碳酸氢根离子生成二氧化碳和水而不能共存，故错误；C、氯化钠中的氯离子和硝酸银中的银根离子会生成氯化银沉淀而不能共存，故错误；D、氢氧化钠中的氢氧根离子和硫酸中的氢离子会发生中和反应生成水而不能共存，故错误。故选A。

下列说法中不正确的是（）
A.农业上可采用喷灌、滴灌来节水
B.用肥皂水可区分硬水和软水
C.有颜色的植物均可制成酸碱指示剂
D.在钢铁表面涂油可防止生锈
答案：C。解：A、农业上可采用喷灌、滴灌是节水的一个方面，故A说法正确；B、肥皂水在软水中泡沫多，在硬水中泡沫少，故可用肥皂水来区分硬水和软水，故B说法正确；C、能做酸碱指示剂的物质，需具备在酸碱溶液中显示不同颜色的性质，不是所有的有颜色的植物均可制成酸碱指示剂，故C说法错误；D、铁生锈的条件是铁与水和氧气同时接触，在金属表面涂油可隔绝水和氧气，能防止钢铁生锈，故D说法正确。故选C。

除去下列物质中混有的少量杂质（括号内为杂质），拟定的实验方案可行的是（）
A.木炭粉（CuO）—在空气中灼烧
B.KCl溶液（CaCl2）—通入过量的CO2气体，过滤
C.NaCl溶液（Na2CO3）—加入适量的澄清石灰水，过滤
D.H2气体（HCl气体）—依次通过足量的NaOH溶液和浓硫酸
答案：D。
解：A、木炭粉会与氧气反应生成二氧化碳，把需要的物质除去了，故选项A错误；
B、通入的二氧化碳不能与氯化钙反应，故选项B错误；
C、氢氧化钙与碳酸钠反应生成碳酸钙沉淀和氢氧化钠，虽然把碳酸钠除去了，但是引入氢氧化钠这种新的杂质，故选项C错误；
D、氯化氢气体溶于水形成盐酸，盐酸与氢氧化钠溶液反应生成氯化钠和水，水通过浓硫酸后会被浓硫酸吸收，正确。
故选D。

保护环境，节约资源，从我做起。下列做法符合这一理念的是（）
A.生活污水直接排放到河流中
B.垃圾分类回收处理
C.自来水价格便宜，可以尽情使用
D.废旧电池掩埋在土壤中
答案：B。
解：A、生活污水直接排放到海水中，会造成水体的污染，因此选项不正确；B、垃圾分类回收处理可以防止水的污染和土壤的污染，因此选项正确；C、淡水资源缺乏，自来水价格便宜，可以尽情使用，不利于节约水资源，因此选项不正确；D、随意丢弃废旧的电池，会造成水的污染和土壤的污染，因此选项不正确。
故选B。

下列措施或方法能达到目的的是（）
A.用溶解、过滤的方法除去NaCl中的BaCl2
B.要除去CaCl2溶液中的少量HCl，可加入足量的CaCO3，充分反应后，再过滤
C.用100mL的量筒量取9.5mL的水
D.为了防止食用的鱼、虾变质，用甲醛溶液浸泡
答案：B。
解：A、NaCl、BaCl2均易溶于水，不能用溶解、过滤的方法除去NaCl中的BaCl2，故选项措施或方法不能达到目的；B、HCl能与过量的碳酸钙反应生成氯化钙、水和二氧化碳，再过滤除去过量的碳酸钙，能除去杂质且没有引入新的杂质，符合除杂原则，故选项措施或方法能达到目的；C、选取量筒时，尽量选用能一次量取的最小规格的量筒，应用10mL量筒量取9.5mL的水，故选项措施或方法不能达到目的；D、甲醛有毒，能破坏人体蛋白质的结构，使蛋白质变质，不能用甲醛溶液浸泡食用的鱼、虾，故选项措施或方法不能达到目的；故选B。

A、B、C三种固体物质的溶解度曲线如图所示，请你回答下列相关问题：

（1）P点表示的意义是            。
（2）t2℃时，A、B、C三种物质的溶解度从大到小的顺序是             。
（3）溶解度随温度的升高而减小的物质是（选填“A”“B”或“C”）。
答案：（1）在t1℃时A、C物质的溶解度相等；（2）A＞B＞C；（3）C。
解：（1）t1℃时P点为A、C两物质溶解度曲线的交点，所以P点表示在t1℃时A、C物质的溶解度相等；（2）t2℃时，A、B、C三种物质溶解度曲线中，B物质的曲线高于C，A的曲线又高于B，所以三种物质在t2℃时溶解度由大到小的排列为：A＞B＞C；（3）物质C的溶解度曲线向下倾斜，说明物质C的溶解度随温度升高而减小。

实验室用氯酸钾和二氧化锰制取氧气，有关该实验的说法错误的是（）
A.二氧化锰是反应物
B.与高锰酸钾制取氧气装置相同
C.可用向上排空气法收集
D.可用带火星的木条检验氧气
答案：A。
解：A、氯酸钾在二氧化锰的催化作用下加热生成氯化钾和氧气，其中二氧化锰是催化剂，故A错误。
B、氯酸钾在二氧化锰的催化作用下加热生成氯化钾和氧气，跟高锰酸钾制取氧气都是固体加热型的发生装置，故B正确。
C、因为氧气的密度大于空气的密度，所以可用向上排空气法收集，故C正确。
D、因为氧气具有助燃性，故可用带火星的木条检验氧气，故D正确。
故选A。

自来水厂净水过程的主要操作流程如下图：

资料：常用的絮凝剂有明矾[KAl(SO4)2·12H2O]，消毒剂有液氯（Cl2）。
回答下列问题：
（1）操作X的名称是，试剂A的名称是。
（2）明矾作絮凝剂是因为它与水反应生成氢氧化铝胶状物，氢氧化铝的化学式为。液氯与水中杂质反应生成一些对人体有害的物质，例如三氯甲烷（CHCl3）。三氯甲烷属于（填“有机物”或“无机物”）。
（3）高铁酸钾（K2FeO4）能做消毒剂与絮凝剂，它杀菌时会生成氢氧化铁胶状物。高铁酸钾中铁元素的化合价是。
（4）硫酸铝也能做絮凝剂，写出制取硫酸铝反应的化学方程式：    。
（5）自来水厂的净水过程（填“能”或“不能”）将硬水软化成软水，生活中将硬水软化的方法是。
答案：（1）过滤；活性炭；（2）Al(OH)3；有机物；（3）+6价；（4）2Al+3H2SO4=Al2(SO4)3+3H2↑；（5）不能；煮沸。
解：（1）操作X能够将泥沙除掉，所以是过滤；试剂A的名称是活性炭，因为活性炭具有吸附性，利用活性炭的吸附性可以吸附水中的色素等物质对水质进行净化；
（2）铝元素的化合价为+3价，而氢氧根离子的化合价为-1价，所以氢氧化铝的化学式为Al(OH)3；三氯甲烷（CHCl3）中含有碳元素，所以三氯甲烷属于有机物；
（3）设高铁酸钾（K2FeO4）中铁元素的化合价是x，则(+1)×2+x+(-2)×4=0，则x=+6；
（4）制取硫酸铝可以通过铝和硫酸的反应，因此反应的化学方程式为：2Al+3H2SO4=Al2(SO4)3+3H2↑；
（5）自来水厂的净水过程不能将硬水软化为软水，生活中将硬水软化的方法是煮沸。

根据图中的信息判断，下列关于铝的说法错误的是（）

A.属于金属元素
B.原子的核电荷数是13
C.相对原子质量是26.982g
D.在化学反应中，原子易失去电子形成Al3+
答案：C。
解：A、该物质为第13号元素铝，属于第ⅢA族，是一种金属，故A正确；
B、铝为第13号元素，其原子的核电荷数、质子数以及核外电子数均为13，故B正确；
C、铝的相对原子质量从表中可以直接读出，应为26.982，相对原子质量是没有单位的，故C错误；
D、铝原子最外层有三个电子，化学反应过程易失去三个电子而形成Al3+，故D正确。
故选C。

下列金属的活动性最强的是（）
A.Al    B.Fe    C.NaD.Ag
答案：C。
解：根据金属活动顺序表（钾、钙、钠、镁、铝、锌、铁、锡、铅、氢、铜、汞、银、铂、金），越靠前的金属化学性质就越活泼，活动性就越强，所以金属活动性最强的是Na。
故选C。

下列过程是通过物理变化获得能量的是（）
A.水力发电 B.煤燃烧发电 C.炸药爆炸开山修路 D.汽油燃烧驱动汽车
答案：A。
解：
A、利用水力发电的过程中没有新物质生成，属于物理变化，能量是通过物理变化获得的，故正确；炸B、煤燃烧发电过程中有新物质生成，属于化学变化，能量是通过化学变化获得的，故不正确；C、炸药爆炸有新物质生成，属于化学变化，是通过化学变化获得能量的，故错误；D、汽油燃烧有新物质生成，是化学变化，是通过化学变化获得能量的，故错误。故选A。

下列有关物质的分类正确的是（）
A.鸡蛋、水果属于蛋白质
B.甲烷属于有机物
C.纤维素属于合成材料
D.液态氧属于氧化物
答案：B。
解：A、水果中含有维生素，故错误；B、甲烷属于有机物，故正确；C、纤维素属于天然存在的物质，故错误；D、液态氧属于单质，故错误。故选B。

现有工厂丢弃的废铜屑（铜屑表面呈绿色，其中混有少量生锈铁屑）。课外活动小组同学欲利用其制取胆矾，他们设计了下面的两种制取流程。已知：Cu+Fe2(SO4)3=2FeSO4+CuSO4。请回答：（1）铜屑表面呈绿色的物质化学式是Cu2(OH)2CO3，俗称；操作①所用到的玻璃仪器有：烧杯、玻璃棒和。
（2）溶液A的溶质有（只写一种）；铁锈与稀硫酸反应的化学方程式为。
（3）两种方法比较，符合绿色化学要求的是方法；方法Ⅱ的化学反应方程式为：2Cu+2H2SO4+=2CuSO4+；操作②的实验步骤为：、降温结晶。
答案：（1）铜绿；漏斗；（2）CuSO4或H2SO4；Fe2O3+3H2SO4=Fe2(SO4)3+3H2O；（3）Ⅱ；O2；2H2O；蒸发。
解：（1）碱式碳酸铜的俗称铜绿，过滤中要用到的玻璃仪器：烧杯、漏斗和玻璃棒；
（2）铜绿和稀硫酸反应生成硫酸铜和水还有二氧化碳，氧化铁和稀硫酸反应生成硫酸铁和水，硫酸过量，故溶液A的溶质有：CuSO4或H2SO4；Fe2O3+3H2SO4=Fe2(SO4)3+3H2O；
（3）方法Ⅰ中产生二氧化硫，二氧化硫是有毒气体会污染空气；方法Ⅱ通入空气时铜、稀硫酸和氧气反应生成硫酸铜和水，方法Ⅱ环保；冷却饱和溶液得到硫酸铜晶体先浓缩得到饱和溶液再冷却饱和溶液即可。

空气成分中，体积分数约占78%的气体是（）
A.氧气   B.氮气   C.二氧化碳   D.稀有气体
答案：B.
解：空气主要是由氮气和氧气组成的，其中氮气约占空气体积的78%，氧气约占21%.
故选B．

运输浓硫酸时，应在贮罐上贴的标识是（）

答案：A。
解：浓硫酸具有强腐蚀性，属于腐蚀品，不属于剧毒、可循环使用或易燃物质，A标志为腐蚀品，B标志为剧毒品，C标志为可循环使用物质，D标志为易燃物质。
故选A。

根据下列示意图提供的信息回答问题：

（1）在化学反应中钠原子易（填“得”或“失”）1个电子。
（2）氯元素属于（填“金属”或“非金属”）元素。
（3）上述过程形成化合物的化学式为。
答案：（1）失；（2）非金属；（3）NaCl。
解：（1）钠元素是11号元素，最外层电子数是1，在化学反应中容易失去一个电子；
（2）氯元素是17号元素，最外层电子数是7个，大于4个，属于非金属元素，或者直接观察元素名称—氯，为“气”字头，所以为非金属；
（3）由（1）可知，钠原子失去1个电子，化合价为+1价，氯原子得到1个电子，化合价是-1价，这两种元素可形成的化合物的化学式是NaCl。

下图对20℃一定质量的甲的溶液进行恒温蒸发结晶的实验过程，请回答。

（1）蒸发前原溶液是（填“饱和”或“不饱和”）溶液。n的数值是 。
（2）依据上述实验，你认为甲的溶解度随温度变化的趋势是（填字母）。
A.随温度升高而增大  B.随温度升高而减小  C.无法判断
答案：（1）不饱和；11；（2）C。
解：（1）第一次蒸发掉10g水，析出1g的溶质，这时属于饱和溶液；再蒸发掉10g水，析出5g的溶质；因为饱和溶液蒸发溶剂的量相同时，析出的晶体一样多，故可知蒸发前原溶液是不饱和溶液，饱和溶液每次蒸发都析出5g晶体，故n的数值是11g；
（2）依据上述实验，甲的溶解度随温度变化的趋势是无法判断，因为是恒温下蒸发结晶，故选C。

工业上用纯碱和石灰石为原料制备烧碱的简要工艺流程如下图所示，请回答：

（1）石灰石、生石灰、熟石灰均能与下列（填字母）发生化学反应。
A.水
B.盐酸
C.二氧化碳
（2）步骤④发生反应的化学方程式是。
（3）某研究性学习小组的同学想检验上述工艺中的烧碱溶液里是否含有纯碱，甲同学选择了一种酸溶液，乙同学选择了一种碱溶液，丙同学也选择了一种溶液，该溶液中溶质与甲、乙同学所用溶液中溶质的物质类别不同，他们都能达到检验目的。你认为丙同学所选溶液中的溶质可能是（填一种物质的化学式）。
答案：（1）B；
（2）Ca(OH)2+Na2CO3=CaCO3↓+2NaOH；
（3）CaCl2或Ca(NO3)2或BaCl2或Ba(NO3)2。
解：（1）由石灰石、生石灰、熟石灰的性质可知，它们都能与盐酸反应；
（2）由题干可知，步骤④发生的是氢氧化钙与碳酸钠的反应，生成了碳酸钙和氢氧化钠，反应的方程式是：Ca(OH)2+Na2CO3=CaCO3↓+2NaOH；
（3）由于碳酸钠能与可溶性的钙盐、钡盐反应，丙同学所选溶液中的溶质可能是：CaCl2或Ca(NO3)2或BaCl2或Ba(NO3)2等。

如图是甲、乙两位同学一起在实验室进行的氢氧化钠与盐酸中和反应的实验。（说明：图中A1、A2、A3、B1、B2、B3均为溶液编号）根据如图实验，请你与甲、乙同学一起完成下列探究：
猜想一：NaCl
猜想二：NaCl、HCl

答案：

解：加酸进行中和反应，变成中性然后变成酸性，既然原溶液显碱性所以酚酞的颜色开始是红色的，加酸后，红色会逐渐的褪去；
甲：（1）取少量A3溶液于另一试管中，向其中滴加NaOH溶液，溶液变红，说明酚酞溶液没有变质，说明甲同学的猜想不成立；
（2）A3溶液为不变红，可能是A2溶液显酸性，在常温下A2溶液测出的pH应小于7；
乙：取少量B2溶液加入盛有少量铁粉的试管中，观察到有无色气泡产生，固体逐渐减少，溶液由无色变浅绿色，据此，乙同学的猜想二成立；
该反应是氢氧化钠和盐酸发生中和反应生成氯化钠和水，故答案为：NaOH+HCl=NaCl+H2O；
A3溶液不变红，可能是A2溶液中盐酸较多，加入的NaOH溶液未将其完全中和。


哈尔滨市秋林公司深受广大市民的喜爱，下列秋林公司食品中含蛋白质相对较多的是（）

答案：C。
解：A、面包中富含淀粉，淀粉属于糖类，故该选项错误；B、酒糖中富含糖类、酒精，故该选项错误；C、红肠中富含蛋白质，故该选项正确；D、饮料中富含水、碳酸等，故该选项错误；故选C。


液化石油气是经加压后压缩到钢瓶中的，瓶内压强是大气压强的7～8倍。液化石油气的主要成分是丙烷、丁烷、丙烯和丁烯等。下列有关丁烷的叙述正确的是（）A.丁烷中碳、氢元素的个数比为2:5B.丁烷分子中氢元素的质量分数最大C.丁烷是由碳、氢原子构成的有机物D.在通常状况下，丁烷是气体

答案：D。
解：由丁烷的微观结构示意图，1个丁烷分子是由4个碳原子和10个氢原子构成的，其化学式为：C4H10；A、元素只讲种类、不讲个数，故选项说法错误；B、丁烷中碳、氢元素的质量比是(12×4):(1×10)=24:5，则碳元素的质量分数最大，故选项说法错误；C、丁烷是由丁烷分子构成的，含有碳元素，属于有机物，故选项说法错误；D、液化石油气是经加压后压缩到钢瓶中的，则可推断在通常状况下，丁烷是气体，故选项说法正确。故选D。

实验室现有氯酸钾、稀盐酸、二氧化锰、大理石、火柴、钥匙、镊子及以下仪器：

（1）若补充仪器和（填名称），并利用上述部分仪器和药品可制取一种气体，则发生反应的化学方程式为。制取该气体时，需先检查装置的气密性：连接好仪器，将导管一端浸入水中，用手紧握容器外壁，使容器内温度，压强变，观察到水中导管口有时，说明装置不漏气。
（2）若要制备并检验二氧化碳，需补充一种溶液，该溶液中溶质的俗称有            。
①请连接A、B，并将装置图补充完整；
②B中可观察到的实验现象是            。




答案：（1）铁架台；酒精灯；2KClO3$\stackrel{Mn{O}_{2}}{\stackrel{=}{△}}$2KCl+3O2↑；升高；大；气泡冒出；
（2）熟石灰；①②导管口有气泡冒充，澄清石灰水变浑浊。
解：（1）用氯酸钾制取氧气需要加热，所以图中还缺少的仪器是酒精灯和铁架台；氯酸钾加热制取氧气的方程式是2KClO3$\stackrel{Mn{O}_{2}}{\stackrel{=}{△}}$2KCl+3O2↑；检查装置气密性的方法：把导管的一端浸没在水里，双手紧贴容器外壁，容器内温度升高，压强变大，容器有气泡冒出；把手移开，过一会儿后导管内形成一段水柱，说明装置气密性良好．
（2）可以用石灰石和稀盐酸制取二氧化碳，可以用澄清石灰水检验二氧化碳，澄清石灰水的溶质俗称熟石灰。①实验装置图如下图所示：②B中可观察到的实验现象是导管口有气泡冒充，澄清石灰水变浑浊。


实验室加热高锰酸钾制氧气，可直接采用的发生装置是（）

答案：B。
解：A、A属于固液常温型；B、用加热高锰酸钾的方法制取氧气，在生成氧气的同时，还有锰酸钾和二氧化锰生成，由于反应需要加热，所以发生装置应选C；实验室用高锰酸钾制取氧气时，高锰 酸钾粉末会随着氧气流顺着导管进入水槽，使水槽内的水变成紫红色（由于高锰酸钾溶于水显紫红色），为防止这种现象的发生，通常要在试管口放一棉花团；C、C可以用于金属矿物的冶炼；D、D属于液体的蒸馏装置。
故选B。

自行车作为常用的代步工具，既轻便灵活，又符合环保要求。如图是一款自行车的示意图。
（1）所标物质中，属于有机合成材料的是　　（填一种即可，下同）；属于合金的是　　；含有的金属元素是　　。
（2）车架表面刷油漆主要是为了防锈，其原理是　　　　　　　　；请再提出一条可延长自行车使用寿命的建议；　　　　　　 　　。
（3）当今自行车外形美观，材质轻便、牢固，除了代步，还可作为健身工具。由此你对化学与人类生活的关系有何感想？ 　　 　　　　　　。

答案：（1）塑料（或橡胶）；钢（或不锈钢）；铁；（2）隔绝空气（或氧气）和水；保持表面洁净干燥或涂油等；（3）化学可以提高人类生活的质量（或化学能美化人类生活等）。
解：（1）根据已有的知识可知，钢和不锈钢都是含铁的合金，塑料和橡胶属于有机合成材料；
（2）给车架表面刷漆防锈就是使铁与水或氧气隔绝，从而起到防锈的作用；
（3）化学的发展对提高人类生活质量起到了推进作用。

下列化学用语所表达的意义正确的是（）
A.Mg—镁
B.2Na—2个钠元素
C.3Fe2+—3个铁离子
D.4N2—4个氮原子
答案：A。
解：A、镁属于金属单质，直接用元素符号表示其化学式，镁的化学式为Mg，故选项化学所表达的意义正确；
B、原子的表示方法：用元素符号来表示一个原子，表示多个该原子，就在其元素符号前加上相应的数字；2Na可表示2个钠原子，元素只讲种类、不讲个数，故选项化学所表达的意义错误；
C、离子的表示方法：在表示该离子的元素符号右上角，标出该离子所带的正负电荷数，数字在前，正负符号在后，带1个电荷时，1要省略；若表示多个该离子，就在其离子符号前加上相应的数字；3Fe2+可表示3个亚铁离子，故选项化学所表达的意义错误；
D、分子的表示方法：正确书写物质的化学式，表示多个该分子，就在其化学式前加上相应的数字；4N2可表示4个氮分子，故选项化学所表达的意义错误。
故选A。

下列实验设计能达到实验目的的是（）

答案：C。
解：A、检验某气体是否为二氧化碳，可将气体通入澄清的石灰水中；用燃着的木条检验，木条熄灭，不能证明是二氧化碳，也可能是氮气等气体，故选项实验设计不能达到实验目的；
B、稀释浓硫酸时，要把浓硫酸缓缓地沿器壁注入水中，同时用玻璃棒不断搅拌，以使热量及时地扩散；一定不能把水注入浓硫酸中；故选项实验设计不能达到实验目的；
C、氧化钙与水反应生成氢氧化钙，该反应放出大量的热，碳酸钙难溶于水，可以鉴别，故选项实验设计能达到实验目的；
D、KOH能与稀盐酸反应生成氯化钾和水，能除去杂质但引入了新的杂质氯化钾，不符合除杂原则，故选项实验设计不能达到实验目的。
故选C。

物质的下列用途主要利用其物理性质的是（）
A.白醋用于清除水壶中的水垢
B.干冰用于人工降雨
C.稀盐酸用于金属表面除锈
D.苏打水用于缓解胃酸过多
答案：B。解：A.白醋用于除水垢，是利用醋酸和碳酸钙反应，属于化学性质；故A错误；         B.干冰用于人工降雨，是利用了其易升华的性质，是物理性质；故B正确；C.盐酸用于除铁锈是利用盐酸和氧化铁反应，属于化学性质；故C错误；D.苏打用于治疗胃酸过多，是因为碳酸钠和盐酸反应，是化学性质，故D错误；故选B。

（1）用化学符号填空：①两个铁离子：；
②硫酸中硫元素的化合价：；
③表示的是。
（2）汽油中加入适量的乙醇作为汽车燃料，可适当节省石油资源，并减少污染，写出乙醇在空气中完全燃烧的化学方程式：。
（3）在一个密闭容器中有A、B、C、D四种物质，在一定条件下充分反应，测得数据如下：

反应后待测的B的质量是克，该反应所属的基本反应类型是。
（4）现有铁、氧化铜、稀盐酸、氢氧化镁、氢氧化钠溶液、硫酸铜溶液六种物质，两两混合能发生的反应有个。
答案：（1）①2Fe3+；②H2$\stackrel{+6}{S}$O4；③Cl-；
（2）C2H5OH+3O2$\stackrel{点燃}{=}$2CO2+3H2O；
（3）2.2；化合反应；
（4）6。
解：（1）①铁离子带有3个单位的正电荷，两个铁离子就是在铁离子的前面加上数字2，为：2Fe3+； ②硫酸中硫元素的化合价为+6价，书写在硫元素符号的正上方，为：H2$\stackrel{+6}{S}$O4； ③的核内有17个质子，表示的是氯元素，核外有18个电子，说明表示的是氯离子，为：Cl-； （2）乙醇在空气中燃烧生成二氧化碳和水，化学方程式为：C2H5OH+3O2$\stackrel{点燃}{=}$2CO2+3H2O； （3）反应后待测的B的质量=6.4g+3.2g+4.0g+2.8g-5.2g-7.2g-2.0g=2.2克，A反应后减少，是反应物，B反应后减少，是反应物，C反应后增加，是生成物，D反应后减少是反应物，故该反应是三种物质生成一种物质的反应，属于化合反应； （4）铁能与稀盐酸、硫酸铜反应，氧化铜能与稀盐酸反应，稀盐酸能与氢氧化镁、氢氧化钠反应，氢氧化钠能与硫酸铜反应，两两混合能发生的反应有6个。

在氯化钙和氯化钠的混合物中加入一定量的水，全部溶解得到50g混合溶液，向该溶液中逐滴加入一定溶质质量分数的碳酸钠溶液，生成沉淀与加入碳酸钠溶液的质量关系如下图所示。
计算：（1）所加碳酸钠溶液的溶质质量分数。（2）若恰好完全反应时所得溶液的溶质质量分数为10%，则原固体混合物的质量是多少？

解：（1）由图象可知，恰好完全反应时生成CaCO3的质量为5g，设碳酸钠的质量为x，生成氯化钠的质量为y，参加反应的氯化钙的质量为z。
$\frac{106}{x}=\frac{100}{5g}=\frac{117}{y}=\frac{111}{z}$
解得：x=5.3g，y=5.85g，z=5.55g所加碳酸钠溶液的溶质质量分数为$\frac{5.3g}{50g}$×100%=10.6%；（2）原固体混合物的质量是w，所以$\frac{5.85g+(w−5.55g)}{50g+50g-5g}$×100%=10%，解得：w=9.2g。答：（1）所加碳酸钠溶液的溶质质量分数是10.6%；（2）原固体混合物的质量是9.2g。

2015年“世界卫生日”的主题是“从农场到餐桌，食品安全人人有责”。下列做法不会危害人体健康的是（）
A.用甲醛浸泡保存海产品B.用霉变的花生榨油C.用工业用盐亚硝酸钠做调味品D.用含小苏打的发酵粉焙制糕点
答案：D。
解：A、甲醛有毒，能破坏人体蛋白质的结构，使之失去生理功能，故A错误；B、霉变的花生中含有有毒的黄曲霉素，它在一般加热的条件下也难以破坏，不能食用，故B错误；C、亚硝酸盐有毒，不能用工业用盐代替食盐烹调食物，故C错误；D、用含小苏打的发酵粉焙制糕点对人体无害，故D正确。故选D。

下列物质的用途中，与其化学性质无关的是（）A.小苏打用于焙制糕点B.熟石灰用于改良酸性土壤C.食醋用于除热水瓶中的水垢D.酒精用于给发烧病人擦拭以降低体温
答案：D。
解：A、用小苏打用于烘焙糕点，利用小苏打受热分解产生气体，与化学性质有关，故A错误；
B、用熟石灰改良酸性土壤是利用了熟石灰的化学性质即显碱性，故B错误；
C、用食醋除去热水瓶中的水垢是利用醋酸和水垢中的碳酸钙、氢氧化镁发生反应，故C错误；
D、酒精降温利用的是酒精挥发吸热，利用的是物理性质，故D正确；
故选D。

化学就在我们身边。下表是生活中常见的两种清洁剂，且NaClO+2HCl=NaCl+X↑+H2O。则下列说法正确的是（）

A.“洁厕灵”可用于金属表面除锈
B.“洁厕灵”可用于清洁大理石地面
C.“84消毒液”中NaClO属于盐，其中Cl元素的化合价呈-1价
D.“洁厕灵”与“84消毒液”混合后发生置换反应
答案：A。
解：A、“洁厕灵”中的盐酸会与氧化铁反应生成氯化铁和水，可用于金属表面除锈，故A正确；
B、“洁厕灵”中的盐酸会与碳酸钙反应生成氯化钙、水和二氧化碳，不能用于清洁大理石地面，故B错误；
C、次氯酸钠是由次氯酸根离子和钠离子构成的，属于盐，钠元素显示+1价，氧元素显示-2价，所以氯元素显示+1价，故C错误；
D、通过NaClO+2HCl=NaCl+X↑+H2O，结合质量守恒定律可知X是氯气，反应物都是化合物，发生的反应不是置换反应，故D错误。
故选A。

作为实用的、富于创造性的中心学科，人类越来越离不开化学了。
（1）认识物质世界需要化学。如空气中的氮气和氧气，自然界的水和石灰石，实验室里的硫和镁等。写出其中两种物质的化学式：、。
（2）农作物的增产依赖化学。如常用的化肥NH4Cl、KCl、Ca(H2PO4)2等，其中属于氮肥的是。氮肥和磷肥可根据其外观颜色的不同加以区别，这里“外观颜色”属于（填“物理”或“化学”）性质。
（3）各种新药合成依靠化学。2015年1月，中国自主知识产权的原创抗癌新药西达苯胺获准全球上市。西达苯胺的化学式为C22H19FN4O2，该物质由种元素组成，一个西达苯胺分子中有个原子，西达苯胺中质量分数最大的元素是。
答案：（1）N2、O2；（2）NH4Cl；物理；（3）五；48；碳。
解：（1）氮气和氧气都是由分子构成的，其化学式是N2、O2；（2）NH4Cl中含有氮元素，属于氮肥；KCl中含有钾元素，属于钾肥；Ca(H2PO4)2中含有磷元素，属于磷肥．外观颜色不需要发生化学变化就能表现出来，属于物理性质；（3）由西达苯胺的化学式为C22H19FN4O2可知，它是由碳、氢、氟、氮、氧五种元素组成，一个西达苯胺分子中共有的原子数是22+19+1+4+2=48，西达苯胺中碳、氢、氟、氮、氧元素的质量比为(12×22):(1×19):(19×1):(14×4):(16×2)=264:19:19:56:32，因此西达苯胺中质量分数最大的元素是碳。

含有自由移动Cl-的有（）A.KClO3溶液B.液态氯化氢 C.氯化钾 D.固体氯化钠
答案：C。解：A、氯酸钾溶液中含有氯酸根离子，没有氯离子，故A错误；B、液态HCl，只有氯化氢分子，故B错误；C、氯化钾在水分子的作用下，电离出自由移动的氯离子，故C正确；D、氯化钠固体中含有氯离子，但氯离子不能自由移动，故D错误；故选C。

NaHCO3和NaHSO4的溶液混合后，实际参加反应的离子是（）
A.H+和CO${}_{3}^{2-}$
B.HCO${}_{3}^{-}$和HSO${}_{4}^{-}$
C.Na+、HCO${}_{3}^{-}$和H+
D.HCO${}_{3}^{-}$和H+
答案：D。
解：碳酸氢钠为强电解质，在水中电离产生钠离子和碳酸氢根离子，电离方程式为：NaHCO3=Na++HCO3-；
硫酸氢钠为强电解质，在水中完全电离生成钠离子、氢离子、硫酸根离子，电离方程式为：NaHSO4=Na++H++SO42-，两者混合实际参加反应的离子为：HCO3-和H+生成二氧化碳气体和水。
故选D。

下列关于氧化还原反应的叙述，正确的是（）
A.有一种元素被氧化，肯定有另一种元素被还原
B.在反应中不一定所有元素的化合价都发生变化
C.置换反应和复分解反应不可能是氧化还原反应
D.化合反应和置换反应一定是氧化还原反应
答案：B。
解：A、例如反应2H2S+SO2═3S↓+2H2O中只有硫元素的化合价发生变化，故A错误；B、例如反应2H2S+SO2═3S↓+2H2O为氧化还原反应，但其中，H、O元素的化合价不变，则氧化还原反应中不一定所有元素的化合价都发生变化，故B正确；C、置换反应中一定存在化合价的变化，一定是氧化还原反应，复分解反应一定不是氧化还原反应，故C错误；D、置换反应都是氧化还原反应，化合反应不一定是氧化还原反应，故D错误。
故选B。

纯铁的熔点为1535℃，而高炉中炼铁时生铁（含碳量较高的铁合金）在1200℃左右就熔化了，这是因为（）
A.铁的纯度越高，熔点越低
B.合金的熔点比其成分物质的熔点高
C.形成了铁碳合金，所以熔点变低
D.在高炉中熔化的过程发生了化学反应
答案：C。
解：生铁是碳和铁的合金，合金的熔点低于其成分物质的熔点，所以高炉中炼铁时生铁（含碳量较高的铁的合金）在1200℃左右就熔化了。
故选C。

下列有关硅及其化合物的说法正确的是（）
A.二氧化硅的化学性质活泼，能跟酸或碱溶液发生化学反应
B.常温下，硅的化学性质稳定，所以自然界中的硅大部分以游离态存在
C.SiO2是一种酸性氧化物，能够与水反应生成相应的酸
D.除去SiO2中混有的CaCO3可加入适量的稀盐酸，然后再过滤
答案：D。解：A、二氧化硅的化学性质不活泼，能跟氢氟酸或碱溶液发生化学反应，A错误；B、常温下，硅的化学性质稳定，但硅是一种亲氧元素，所以自然界中的硅主要以化合态存在，B错误；C、SiO2是一种酸性氧化物，不溶于水，与水不能反应生成相应的酸，C错误；D、SiO2不能与稀盐酸反应，而CaCO3可溶于稀盐酸，故除去SiO2中混有的CaCO3可加入适量的稀盐酸，然后再过滤，D正确。故选D。

用氧化物的形式表示硅酸盐的组成，其中正确的是（）
A.钙沸石[CaAl2Si3O10·3H2O]，表示为Al2O3·CaO·3SiO2·3H2O
B.镁橄榄石(Mg2SiO4)，表示为MgO·$\frac{1}{2}$SiO2C.钾云母(K2Al6Si6H4O24)，表示为K2O·2H2O·3Al2O3·6SiO2D.滑石(Mg3H2Si4O12)表示为3MgO·4SiO2·H2O
答案：D。解：A、钙沸石[CaAl2SiO10•3H2O]的氧化物书写形式：CaO•Al2O3•3SiO2•3H2O，A错误；B、镁橄榄石[Mg2SiO3]的氧化物书写形式：2MgO•SiO2，B错误；C、钾云母(K2Al6Si6H4O24)，的氧化物书写形式：K2O·3Al2O3·6SiO2·2H2O，C错误；D、滑石(Mg3H2Si4O12)的氧化物书写形式：3MgO·4SiO2·H2O，D正确。故选D。

最新病毒研究证实，一氧化氮对SARS病毒有直接抑制作用。下列关于一氧化氮的叙述正确的是（）
A.一氧化氮是一种红棕色的气体
B.常温常压下，一氧化氮不能与空气中的氧气直接化合
C.一氧化氮可由氮气和氧气在放电条件下直接化合得到
D.一氧化氮易溶于水，不能用排水法收集
答案：C。
解：A、NO为无色气体，故A错误；B、常温常压下，一氧化氮能与空气中的氧气直接化合，方程式为2NO+O2═2NO2，生成红棕色的二氧化氮气体，故B错误；C、一氧化氮可由氮气和氧气在放电条件下直接化合，方程式为N2+O2$\stackrel{放电}{=}$2NO，故C正确；D、因NO不溶于水且不与水反应，可以用排水法收集，故D错误。
故选C。

硝酸工业尾气中含有高浓度的NO和NO2，它们都是大气的重要污染物。已知某厂排放的尾气中NO、NO2的体积比为1:1，该厂采用NaOH溶液来处理该尾气，处理后得到溶液中只有一种含氮的钠盐。则该含氮的钠盐中，氮元素的化合价为（）
A.-3        B.+1        C.+3          D.+5
答案：C。解：体积比为1:1的NO、NO2通入NaOH溶液中只生成一种产物，根据氧化还原反应的特征可知，反应后的化合价应介于+2价和+4价之间，应为+3价，发生反应的化学方程式为NO+NO2+2NaOH=2NaNO2+H2O，故选C。

钛被称为“第三金属”，其制取原料为金红石（TiO2），制取步骤为：TiO2→TiCl4Ti已知：①C(s)+O2(g)=CO2(g) △H1②2CO(g)+O2(g)=2CO2(g) △H2③TiO2(s)+2Cl2(g)=TiCl4(s)+O2(g) △H3则反应TiO2(s)+2Cl2(g)+2C(s)=TiCl4(s)+2CO(g)的△H为（）A.△H3+2△H1+2△H2B.△H3+2△H1+△H2C.△H3+2△H1-△H2D.△H3+2△H1-2△H2
答案：C。解：由③+①×②-②可得TiO2(s)+2Cl2(g)+2C(s)=TiCl4(s)+2CO(g)，相应的△H=△H3+2△H1-△H2。故选C。

某一反应物的浓度是1.0mol·L-1，经过20s后，它的浓度变成了0.2mol·L-1，在这20s内该物质浓度变化表示的化学反应速率为（）
A.0.04
B.0.04mol·L-1·s-1
C.0.08mol·L-1·s-1
D.0.04mol·L-1
答案：B。
解：20s内该物质的浓度变化为△c=1.0mol·L-1-0.2mol·L-1=0.8mol·L-1，所以20s内该物质的反应速率为：$\frac{0.8mol·{L}^{-1}}{20s}$=0.04mol·L-1·s-1。故选B。

在不同条件下分别测得反应2SO2＋O22SO3的化学反应速率，其中表示该反应进行得最快的是（）
A.v(SO2)＝4mol·L-1·min-1  B.v(O2)＝3mol·L-1·min-1  C.v(SO2)＝0.1mol·L-1·min-1  D.v(O2)＝0.1mol·L-1·min-1
答案：D。
解：反应速率的单位相同，用各物质表示的反应速率除以对应各物质的化学计量数，数值大的反应速率快。A.$\frac{v(S{O}_{2})}{2}$=0.2 mol·L-1·min-1；B.$\frac{v({O}_{2})}{2}$=3mol·L-1·min-1；C.$\frac{v(S{O}_{2})}{2}$=0.15mol·L-1·s-1=9mol·L-1·min-1；D.$\frac{v({O}_{2})}{2}$=0.2mol·L-1·s-1=12mol·L-1·min-1；通过以上分析知，数值最大的是D，则反应速率最快的是D。故选D。

将等物质的量的A、B混合于2L的密闭容器中，发生下列反应：3A(g)＋B(g)=xC(g)＋2D(g)。经4min后测知D的浓度为0.5mol·L－1，c(A):c(B)=3:5，C的平均反应速率是0.125mol·L-1·min-1，此时A的物质的量浓度为，B的平均反应速率为，x值是。
答案：0.75mol·L-1；0.0625mol/(L·min)；x=2。
解：4min内D的浓度变化量为0.5mol·L-1，故A和B的浓度变化量分别为$\frac{3}{2}$×0.5mol/L=0.75mol/L和$\frac{1}{2}$×0.5mol/L=0.25mol/L，设A、B的起始浓度为n，则c(A):c(B)=(n-0.75):(n-0.25)=3:5，n=1.5mol·L-1，c(A)=(n-0.75)mol·L-1=0.75mol·L-1，v(D)=$\frac{0.5}{4}$=0.125mol·L-1·min-1=v(C)，故x=2，v(D):v(B)=2:1，故v(B)=0.5v(D)=0.5×0.125mol·L-1·min-1=0.0625mol·L-1·min-1。

已知分解1molH2O2放出热量98kJ，在含少量I-的溶液中，H2O2分解的机理为：H2O2+I-→H2O+IO-  慢H2O2+IO-→H2O+O2+I-  快下列有关该反应的说法正确的是（）A.反应速率与I-的浓度有关B.IO-也是该反应的催化剂C.反应活化能等于98kJ·mol-1D.v(H2O2)=v(H2O)=v(O2)
答案：A。
解：A、已知：①H2O2+I-→H2O+IO-，②H2O2+IO-→H2O+O2+I-，I-是反应的催化剂，且为①的反应物之一，决定反应速率的是第1个反应，其浓度大小对反应有影响，故A正确；B、将反应①+②可得总反应方程式2H2O2=2H2O+O2，反应的催化剂是I-，IO-只是中间产物，故B错误；C、98kJ/mol为反应热，等于反应物与生成物活化能之差，故C错误；D、化学反应速率之比等于其化学计量数之比，v(H2O2)=v(H2O)=2v(O2)，故D错误。故选A。

某温度下，在2L的密闭容器中，加入1molX(g)和2molY(g)发生反应：
X(g)+mY(g)3Z(g)
平衡时，X、Y、Z的体积分数分别为30%、60%、10%。在此平衡体系中加入1molZ(g)，再次达到平衡后，X、Y、Z的体积分数不变。下列叙述$\stackrel{不}{.}$$\stackrel{正}{.}$$\stackrel{确}{.}$的是（）
A.m=2
B.两次平衡的平衡常数相同
C.X与Y的平衡转化率之比为1:1
D.第二次平衡时，Z的浓度为0.4mol·L－1
答案：D。
解：A、平衡时，X、Y、Z的体积分数分别为30%、60%、10%，在此平衡体系中加入1molZ(g)，再将达到平衡后，X、Y、Z的体积分数不变，说明反应前后气体计量数之和不变，所以m=2，故A正确；
B、平衡常数只与温度有关，温度不变，平衡常数不变，所以两次平衡的平衡常数相同，故B正确；
C、m=2，则起始量X与Y之比为1:2，则反应过程中由方程式可知反应的X与Y之比为1:2，故X与Y的平衡转化率之比为1:1，C项正确；
D、m=2，则该反应为反应前后气体总量不变的反应，故第二次平衡时Z的物质的量为：4×10%=0.4mol，故Z的浓度为0.4mol÷2L=0.2mol/L，故D错误。
故选D。

相同温度，相同物质的量浓度的五种溶液：①NH4Cl②NaHSO4③NaCl④CH3COONa⑤Na2CO3，pH按由大到小的顺序排列，正确的是（）
A.⑤＞④＞①＞③＞②
B.⑤＞④＞③＞①＞②
C.⑤＞④＞①＞②＞③
D.④＞⑤＞③＞①＞②
答案：B。
解：①②显酸性，pH较小，其中②是由于电离显酸性，①是由于水解显酸性，所以pH为①＞②；③显中性；④⑤都为强碱弱酸盐，弱酸根离子水解显碱性，酸越弱水解程度越大，碱性越强，所以pH为⑤大于④，故正确的顺序应为：⑤＞④＞③＞①＞②。
故选B。

相同物质的量浓度的NaCN和NaClO相比，NaCN溶液的pH较大，则下列关于同温同体积同浓度的HCN和HClO的说法正确的是（）
A.电离程度：HCN＞HClO
B.pH：HClO＞HCN
C.与NaOH溶液恰好完全反应时，消耗NaOH的物质的量：HClO＞HCN
D.酸根离子浓度：c(CN-)＜c(ClO-)
答案：D。
解：A、NaCN和NaClO溶液相比，前者的pH较大，可以得出酸性HCN＜HClO，电离程度次氯酸大，故A错误；B、酸性HCN＜HClO，同体积和同浓度的HCN和HClO的pH大小顺序是：HClO＜HCN，故B错误；C、同体积和同浓度的HCN和HClO，其物质的量是相等的，与NaOH恰好完全反应时，消耗NaOH的物质的量：HClO=HCN，故C错误；D、同浓度的HCN和HClO，酸性HCN＜HClO，所以次氯酸的电离程度大于氢氰酸，即c(CN-)＜c(ClO-)，故D正确。故选D。

微生物电池是指在微生物的作用下将化学能转化为电能的装置，其工作原理如图所示。

下列有关微生物电池的说法错误的是（）
A.正极反应中有CO2生成B.微生物促进了反应中电子的转移C.质子通过交换膜从负极区移向正极区D.电池总反应为C6H12O6+6O2=6CO2+6H2O
答案：A。解：A.由图可知，负极上C6H12O6失电子，正极上O2得电子和H+反应生成水，负极的电极反应式为C6H12O6+6H2O-24e-=6CO2+24H+，正极的电极反应式为O2+4e-+4H+=2H2O，因此CO2在负极产生，故A错误；B.葡萄糖在微生物的作用下将化学能转化为电能，形成原电池，有电流产生，所以微生物促进了反应中电子的转移，故B正确；C.通过原电池的电极反应可知，负极区产生了H+，根据原电池中阳离子向正极移动，可知质子通过交换膜从负极区移向正极区，故C正确；D.该反应属于燃料电池，燃料电池的电池反应式和燃烧反应方程式相同，则电池反应式为C6H12O6+6O2=6CO2+6H2O，故D正确。故选A。

实验室用铅蓄电池作电源电解饱和食盐水制取Cl2（提示：2NaCl+2H2O$\stackrel{电解}{=}$2NaOH+H2↑+Cl2↑），已知铅蓄电池放电时发生如下反应：负极：Pb+SO42--2e-=PbSO4正极：PbO2+4H++SO42--2e-=PbSO4+2H2O今若制得0.050molCl2，这时电池内消耗的H2SO4的物质的量至少是（）
A.0.025molB.0.050molC.0.10molD.0.20mol
答案：C。
解：根据正负极的反应方程式可知，该铅蓄电池的总反应为Pb+PbO2+2H2SO4=2PbSO4+2H2O，故每转移2mol电子，会消耗2mol硫酸；
根据2NaCl+2H2O$\stackrel{电解}{=}$2NaOH+H2↑+Cl2↑可知每生成1mol氯气，转移2mol电子，由此可知每生成1mol氯气，会消耗2mol硫酸，故制取0.050mol氯气需消耗0.10mol硫酸。
故选C。

下列有关钢铁腐蚀与防护的说法正确的是（）
A.钢管与电源正极连接，钢管可被保护
B.铁遇冷浓硝酸表面钝化，可保护内部不被腐蚀
C.钢管与铜管露天堆放在一起时，钢管易被腐蚀
D.钢铁发生析氢腐蚀时，负极反应是Fe－3e-=Fe3+

答案：BC。
解：A、用电解原理保护金属时，金属应作电解池阴极，应该与原电池负极连接，故A错误；B、常温下，铁和浓硝酸反应生成一层致密的氧化物薄膜而阻止了进一步反应，所以可以保护内部金属不被腐蚀，故B正确；C、钢管、铜管和雨水能构成原电池，铁作原电池负极而容易被腐蚀，故C正确；D、钢铁发生析氢腐蚀时，负极反应是Fe-2e-═Fe2+，故D错误。故选BC。


化学变化中不能实现的变化是（）
A.一种分子变成另一种分子
B.一种离子变成另一种离子
C.一种原子变成另一种原子
D.一种单质变成另一种单质
答案：C。
解：A、化学变化可以把一种分子变成另一种分子，例如臭氧变化成氧气，臭氧分子变化成了氧分子，故A不符合题意；B、化学变化可以把一种离子变成另一种离子，例如，铁与硫酸铜反应，溶液中铜离子转化成亚铁离子，故B不符合题意；C、原子是化学变化中的最小粒子，不能再分，故C符合题意；D、化学变化可以把一种单质变成另一种单质，例如臭氧变化成氧气，故D不符合题意。
故选C。

人类生活离不开化学，下列说法中不正确的是（）
A.啤酒是一种常见液体饮料，其成分中不含有机物
B.钙是人体必需的元素，要注意合理摄入，摄入不足或过量均不利于人体健康
C.将合成纤维与棉纤维或羊毛纤维混合纺织，使衣服穿起来既舒适又不易褶皱
D.维生素在人体内可以起到调节新陈代谢、预防疾病和维持身体健康的重要作用
答案：A。
解：A.啤酒是一种常见液体饮料，其成分中含有酒精，酒精是一种有机物，故A错误；
B.钙是人体必需的元素，要注意合理摄入，摄入不足或过量均不利于人体健康，故B正确；
C.合成纤维与棉纤维或羊毛纤维具有不同的特点，混合纺织，使衣服具有更多的优点，故C正确；
D.维生素在人体内可以起到调节新陈代谢、预防疾病和维持身体健康的重要作用，故D正确；
故选A。

下列不属于化学研究范畴的是（）A.纳米铜的性质    B.C60的组成C.单晶硅的结构    D.无人机的研发
答案：D。
解：A.研究纳米铜的性质是化学研究的范畴，故正确；B.物质的组成是化学研究的范畴，故正确；C.物质的结构是化学研究的范畴，故正确；D.无人机的研发是军事科技方面研究的范畴，故错误。故选D。

下列不能正确反应相关实验过程中量的变化关系的图象是（）
A.氢氧化钠溶液加水稀释
B.一定压强下，氧气在水中的溶解度
C.一定温度下，向不饱和硝酸钾溶液中加入硝酸钾
D.氯酸钾和二氧化锰混合加热制氧气中，a使用催化剂，b未使用催化剂
答案：B。
解：A、加水稀释氢氧化钠溶液，会使碱性减弱pH值减小，无限制接近7但不能等于或小于7，故图象能正确反映相关实验过程中量的变化关系；B、一定压强下，气体的溶解度随着温度的升高而减小，故图象不能正确反映相关实验过程中量的变化关系；C、不饱和的硝酸钾溶液加入硝酸钾会溶解，溶质的质量分数会增大，但当达到饱和时就不再溶解了，溶质的质量分数也就不变了；图象应该是先上升后成一条水平直线，故图象能正确反映相关实验过程中量的变化关系；D、实验室用氯酸钾制取氧气时加入催化剂二氧化锰，能加快反应的速率，不会改变气体的质量，a使用催化剂，所需时间较短，反应速率较快；故图象能正确反映相关实验过程中量的变化关系。故选B。

除去下列各物质中混有的少量杂质，所用试剂、方法正确的是（）
答案：D。
解：A、除去二氧化碳中的一氧化碳不能够点燃，这是因为当二氧化碳（不能燃烧、不能支持燃烧）大量存在时，少量的一氧化碳是不会燃烧的，故A错误；
B、Fe粉能与稀盐酸反应生成氯化亚铁和氢气，Cu粉不与稀盐酸反应，反而会把原物质除去，不符合除杂原则，故B错误；
C、MgCl2溶液中混有盐酸，加入适量的氢氧化钠会先与盐酸反应，可以除去盐酸，但是会引入新的杂质氯化钠，故C错误；
D、过量铁粉能与CuSO4溶液反应生成硫酸亚铁溶液和铜，再进行过滤，能除去杂质且没有引入新的杂质，符合除杂原则，故D正确。
故选D。

2015年“中国水周”的宣传主题为“节约水资源，保障水安全”。水与人类的生活和生产密切相关。请回答下列问题：
（1）爱护水资源，一方面要节约水资源，另一方面要            。
（2）甘肃省部分地县多年干旱，严重缺水，因地制宜利用水资源迫在眉睫。
①打井取用地下水，可用检验地下水是硬水还是软水，日常生活中可以利用的方法降低水的硬度；
②取用浑浊的河水，加入明矾处理后，再用活性炭处理。活性炭可以除去水中的异味和色素，这利用了活性炭的；
③干旱地区容易发生火灾。消防员利用高压水枪灭火的原理是            。
答案：（1）防治水污染；（2）①肥皂水；煮沸；②吸附性；③降低温度至可燃物的着火点以下。解：（1）爱护水资源，一方面要节约水资源，另一方面要防治水污染；（2）①可用肥皂水检验地下水是硬水还是软水，泡沫多的是软水，泡沫少的是硬水；生活中可以利用煮沸的方法降低水的硬度②活性炭可用于净水，是因为活性炭有多孔性结构，具有吸附性，可以吸附水中的异味和色素；③消防员用高压水枪灭火的原理是利用水蒸发吸热，降低温度至可燃物的着火点以下。

苯甲酸钠（C7H5O2Na）是一种食品添加剂，广泛用于食品工业中。请计算：（1）C7H5O2Na的相对分子质量是。（2）C7H5O2Na中碳、氧两种元素的质量比是。（3）14.4g苯甲酸钠中含有钠元素多少克？（写出计算过程）
解：（1）C7H5O2Na的相对分子质量是12×7+1×5++16×2+23=144；（2）C7H5O2Na中碳、氧两种元素的质量比是（12×7）:（16×2）=21:8。（3）14.4g苯甲酸钠中含有钠元素的质量为14.4g×$\frac{23}{144}$×100%=2.3g。答案：（1）144；（2）21:8；（3）14.4g苯甲酸钠中含有钠元素的质量是2.3。

属于纯净物的是（）

答案：D。
解：A、自来水含有多种物质，属于混合物。
B、果汁含有多种物质，属于混合物。
C、原油中含有多种物质，属于混合物。
D、干冰中只含有一种物质，属于纯净物。
故选D。

FeO中铁元素的化合价是（）
A.+4
B.+3
C.+2
D.+1
答案：C。
解：氧元素显-2价，设铁元素的化合价是x，根据在化合物中正负化合价代数和为零，可得：x+(-2)=0，则x=+2价。故选C。

铂用于制造首饰、特种容器和标准量具衡具．如图是元素周期表提供的铂元素的部分信息，下列有关铂的说法中不正确的是（）
A.原子序数是78B.属于非金属元素C.元素符号是PtD.相对原子质量是195.1
答案：B。
解：A、由信息可知，铂元素的原子序数为78，故说法正确；B、铂的元素名称的汉字偏旁为“钅”，则属于金属元素，故说法错误；C、由小格中的信息可知，铂元素的元素符号为Pt，故说法正确；D、由信息可知元素符号下方的数字为原子的相对原子质量，铂原子的相对原子质量为195.1，故说法正确；故选B。

下列化学实验基本操作中正确的是（）
A.用100mL的量筒量取9mL的水
B.过滤时液体的液面高于滤纸的边缘
C.蒸发食盐溶液时用玻璃棒不断搅拌以防止液体飞溅
D.稀释浓硫酸时可将水缓慢注入浓硫酸中
答案：C。
解：A、100mL量筒用来量取9mL的蒸馏水，量取的液体体积不够准确，应选用10mL量筒，故A项错误；B、过滤时，液体的液面应低于滤纸的边缘，故B项错误；C、蒸发食盐水后，要用玻璃棒不断搅拌，以防止液体飞溅，故C项正确；D、由于浓硫酸稀释时，会放出大量的热，稀释浓硫酸时必须要将浓硫酸沿烧杯壁慢慢注入蒸馏水中，并用玻璃棒不断搅拌，故D项错误。
故选C。

三氧化二铬（Cr2O3）可用作某些化学反应的催化剂，Cr2O3中Cr元素的化合价是（）
A.+2          B.+3        C.+5         D.+6
答案：B。解：Cr2O3中氧元素的化合价为-2，设Cr元素的化合价为x，根据化合物中各元素化合价代数和为0，得2x+(-2)×3=0，x=+3。故选B。

某物质在氧气中燃烧产生明亮的蓝紫色火焰，且有刺激性气味的气体产生，该物质是（）A.硫B.木炭C.红磷D.镁条
答案：A。
解：A.硫在氧气中燃烧产生蓝紫色火焰，生成有刺激性气味的气体，故选项正确；
B.木炭燃烧发白光、生成无色无味的气体，故选项错误；
C.红磷燃烧产生大量白烟，故选项错误；
D.镁条在氧气中发出耀眼的白光，放出大量的热，生成一种白色固体，故选项错误；
故选A。

铈是一种常见的稀土元素，它在周期表中的相关信息如图所示。下列说法错误的是（）
A.铈原子的核外电子数为58
B.铈属于非金属元素
C.铈元素的元素符号是Ce
D.铈的相对原子质量是140.1

答案：B。解：A、由图可知，铈原子的原子序数为58，原子中，核外电子数=原子序数，故铈原子的核外电子数为58，故A说法正确；B、根据化学元素汉字名称的偏旁可辨别元素的种类，金属元素名称一般有“金”字旁；因此铈元素属于金属元素，故B说法错误；C、根据铈元素在元素周期表中的信息，可知铈元素的元素符号为Ce，故C说法正确；D、相对原子质量是有单位的，其单位为“1”，省略不写，因此铈元素的相对原子质量140.1，故D说法正确；故选B。

下列是初中化学中的一些重要实验。请回答：
（1）A实验中，可能导致的后果是。（2）B实验中，一段时间后观察到的现象是。（3）C实验在设计上存在的一个明显失误是。
答案：（1）集气瓶炸裂；（2）烧杯2中的溶液变为红色；（3）没有尾气处理装置。
解：（1）实验中集气瓶内没有放少量水，生成物溅落下来炸裂瓶底；（2）氯化氢分子不断运动，运动到2烧杯中，石蕊溶液变红；（3）一氧化碳有毒，为防止污染空气，应该有尾气处理装置。

化学是一门以实验为基础的科学。请结合图示回答问题：

（1）请写出标有序号的仪器名称：①；②。
（2）A、E装置组合可用于实验室制取并收集氧气，选择E装置收集氧气的理由是。实验结束后，应先将导管从水中取出，再熄灭酒精灯，其目的是。
（3）实验室制取二氧化碳气体可选用的发生装置是（填序号），反应的化学方程式为。实验中产生的二氧化碳气体常混有少量的氯化氢气体和水蒸气。某同学利用下图除杂装置，得到了纯净、干燥的二氧化碳气体。F中饱和NaHCO3溶液的作用是。有同学认为只需用NaOH固体便可以把杂质同时除去，你认为是否可行，说明理由。

答案：（1）①酒精灯；②长颈漏斗；
（2）氧气不易溶于水；防止水槽中的水沿导管回流引起试管炸裂；
（3）B；CaCO3+2HCl=CaCl2+CO2↑+H2O；除去HCl气体；因为NaOH也能与CO2发生反应。
解：（1）标号仪器分别是加热用的酒精灯和添加液体的长颈漏斗；
（2）氧气能用排水法收集是因为氧气不易溶于水，先移导管后熄灯是为了防止水槽中的水倒流引起试管破裂；
（3）实验室制取二氧化碳用大理石或石灰石和稀盐酸常温混合反应，属于固液常温型，故选发生装置B，二者反应生成氯化钙、水和二氧化碳，反应方程式是：CaCO3+2HCl=CaCl2+CO2↑+H2O；要出去混入的氯化氢气体可以用饱和的碳酸氢钠溶液，因为饱和碳酸氢钠溶液可与氯化氢气体反应，不与二氧化碳反应，不能用氢氧化钠固体除氯化氢气体嗯好水蒸气，同时会将要制取的二氧化碳反应掉。

根据如图中标签上的信息填空：（1）写出物质的化学式：。
（2）写出物质中阴离子的符号：。
（3）标出物质中钙元素的化合价：。
（4）例举物质的一种用途：。
答案：（1）Ca(OH)2；（2）OH-；（3）$\stackrel{+2}{Ca}$(OH)2；（4）改良酸性土壤等（合理即可）。解：（1）氢氧化钙中钙元素显+2价，氢氧根显-1价，其化学式为：Ca(OH)2；（2）氢氧化钙中的阴离子是氢氧根离子，其离子符号为：OH-；（3）氢氧化钙中钙元素的化合价为+2价；由化合价的表示方法，在其化学式该元素的上方用正负号和数字表示，正负号在前，数字在后，故中氢氧化钙中钙元素的化合价为+2价可表示为：$\stackrel{+2}{Ca}$(OH)2；（4）氢氧化钙可用于改良酸性土壤，作建筑材料等。

关于物质的用途，下列说法错误的是（）
A.食品包装中充氮气以防腐
B.稀盐酸用来除锈
C.氢氧化钠固体干燥二氧化碳
D.用石墨制作电极材料
答案：C。
解：A、氮气的化学性质稳定，且无毒可以用作食品包装防腐气体，故A正确；
B、铁锈的主要成分是氧化铁，稀盐酸能与氧化铁反应生成氯化铁和水，故B正确；
C、二氧化碳能与氢氧化钠反应，不能用于干燥二氧化碳，故C错误；
D、石墨具有良好的导电性，能用作电极，故D正确。
故选C。

通过实验探究可获得较多的化学知识，对如图所示的实验分析错误的是（）

A.两支蜡烛自下而上依次熄灭
B.二氧化碳不能燃烧
C.二氧化碳的密度比空气大
D.二氧化碳支持燃烧

答案：D。
解：A、如图所示的实验，可观察到两支蜡烛自下而上依次熄灭，故选项说法正确；B、蜡烛熄灭，说明了二氧化碳不能燃烧，故选项说法正确；C、两支蜡烛自下而上依次熄灭，说明二氧化碳的密度比空气大，故选项说法正确；D、蜡烛熄灭，说明了二氧化碳不能支持燃烧，故选项说法错误。故选D。

黄铜（铜锌合金）是重要的金属材料，常用来制造机械零件、仪表和日用品。为测定黄铜材料中锌的含量，化学研究小组进行了实验：称取15.0g此黄铜材料，向其中逐渐加入稀盐酸，测定产生气体的质量和加入稀盐酸的质量，并根据实验情况绘制了产生气体质量与加入稀盐酸的关系图。

请你仔细分析此关系图，并进行计算：（1）15.0g黄铜材料中含锌g。（2）稀盐酸中溶质的质量分数（写出计算过程，计算结果精确到0.1%）。
解：设参加反应的锌的质量为x，参加反应的纯净的盐酸为y，

$\frac{65}{x}$=$\frac{73}{y}$=$\frac{2}{0.2g}$
x=6.5g
y=7.3g所以稀盐酸中溶质的质量分数为：$\frac{7.3g}{40g}$×100%=18.3%。答：（1）15.0g黄铜材料中含锌是6.5g；（2）稀盐酸中溶质的质量分数是18.3%。

下列物质的用途中，主要利用其化学性质的是（）
A.铜丝做导线
B.干冰用作制冷剂
C.焦炭用于炼铁
D.石墨制铅笔芯
答案：C。
解：A、铜丝做导线，是利用了铜具有优良的导电性，不需要发生化学变化就能表现出来，是利用了其物理性质，故选项错误。B、干冰升华时能够吸收热量，属于干冰的物理性质。C、焦炭用于炼铁，利用了焦炭的还原性，发生了化学变化，属于化学性质。
D、用石墨做铅笔芯，是利用了石墨的质软，不需要通过化学变化就能表现出来，属于物理性质，故选项错误。故选C。

振衡中学校办工厂利用熟石灰与纯碱反应生产工业烧碱，学校化学兴趣小组到校办工厂检验刚生产出的一批产品的纯度（氢氧化钠的质量分数）。检验时称取样品20.00g，溶于100.00g水中，向其中逐滴加入氢氧化钡[（Ba(OH)2）]溶液，当恰好不再产生沉淀（BaCO3）时，用去溶质的质量分数为10.0%的氢氧化钡溶液8.55g。试求：（1）反应中生成的碳酸钡的质量（保留2位小数）。（2）该批产品中氢氧化钠的质量分数（精确到0.1%）。（3）反应后所得溶液中氢氧化钠的质量分数（精确到0.1%）。
解：（1）设生成的BaCO3的质量为x，样品中含有的碳酸钠质量为y，生成的氢氧化钠的质量为z。

$\frac{171}{197}$=$\frac{8.55g×10.0%}{x}$
解之得x=0.99g；
$\frac{106}{171}$=$\frac{y}{8.55g×10.0%}$
解之得y=0.53g；
$\frac{171}{80}$=$\frac{8.55g×10.0%}{z}$
解之得z=0.40g；
（2）产品中氢氧化钠的质量分数=$\frac{20.00g−0.53g}{20.00g}$×100%＝97.4%；（3）反应后所得溶液中氢氧化钠的质量分数=$\frac{20.00g−0.53g+0.40g}{20.00g+100.00g+80.55g−0.99g}$×100%=15.6%。答：（1）反应中生成的碳酸钡的质量为0.99g；（2）该批产品中氢氧化钠的质量分数为97.4%；（3）反应后所得溶液中氢氧化钠的质量分数为15.6%。

日常生成、生活中化学无处不在。下列说法正确的是（）
A.利用活性炭的吸附性可以将硬水转化为软水
B.二氧化碳灭火器的灭火原理是隔绝空气和提高可燃物的着火点
C.在金属表面除油或刷漆的目的是隔绝氧气和水蒸气，防止腐蚀
D.化学肥料有利于植物的生长，大量使用不会引起环境污染
答案：C。解：A、活性炭能吸附水中的色素与异味，不能将硬水软化，加热煮沸可将硬水转化为软水，故A错误；B、二氧化碳灭火的原理是隔绝了空气，而可燃物的着火点是无法改变的，故B错误；C、在金属表面涂油或刷漆的目的是隔绝空气和水蒸气，达到了防锈的目的，故C正确；D、大量使用化肥，会导致浪费，并且对环境造成污染，故D错误。故选C。

分析推理是学习化学常用的一种方法。下列推理正确的是（）
A.Zn置换H2是有元素化合价变化的置换反应，则所有置换反应都有元素化合价变化B.酸碱中和反应有盐和H2O生成，则有盐和H2O生成的反应一定是酸碱中和反应C.一定温度下的不饱和溶液还能溶解溶质，则一定温下的饱和溶液不能溶解任何物质D.CH4充分燃烧生成的H2O和CO2，则充分燃烧生成H2O和CO2的物质只含C、H元素
答案：A。
解：A、Zn置换H2是置换反应，锌元素和氢元素的化合价在反应前后都发生了变化，置换反应中元素的化合价一定发生改变，故A正确；B、中和反应的生成物一定是盐和水，但是生成盐和水的反应不一定是中和反应，如二氧化碳与氢氧化钠反应生成碳酸钠和水，生成物是盐和水，但是不属于中和反应，故B错误；C、在一定温度下，一定量的溶剂中还能继续溶解某种溶质的溶液，叫做这种溶质的不饱和溶液，不能继续溶解这种溶质的溶液，叫做这种溶质的饱和溶液，但是此溶液还能继续溶解其他溶质，故C错误；D、根据质量守恒定律可知，甲烷完全燃烧生成二氧化碳和水，但是燃烧生成二氧化碳和水的物质中一定含有碳元素和氢元素，可能含有氧元素，故D错误。
故选A。

2015年5月25日晚，河南鲁山县的一个老年康复中心发生火灾，造成38人死亡、多人受伤的严重后果。
（1）消防员在现场发现了下列残留物品：①涤纶面料窗帘、②纯棉床单、③大理石桌面等，其中属于有机合成材料的是（填序号），物品①和②为燃烧提供了（填燃烧的条件）。
（2）电器着火时常使用干粉灭火器灭火，干粉的主要成分是碳酸氢钠，受热后生成一种碳酸盐和两种氧化物，请写出该反应的化学方程式：            。
答案：（1）①；可燃物；（2）2NaHCO3$\stackrel{△}{=}$Na2CO3+H2O+CO2↑。
解：（1）涤纶面料窗帘是有机合成材料，纯棉床单是天然材料，大理石桌面属于无机盐，从燃烧的条件来看：①涤纶面料窗帘、②纯棉床单属于可燃物；（2）碳酸氢钠受热分解生成碳酸钠、水和二氧化碳，反应的方化学程式为：2NaHCO3$\stackrel{△}{=}$Na2CO3+H2O+CO2↑。

钢铁在生产、生活中有着广泛的用途。请回答：
（1）炼钢厂常以焦炭、赤铁矿石（主要成分是Fe2O3）、空气等为主要原料炼铁，请写出一氧化碳与氧化铁在高温下反应的化学方程式：            。
（2）每年全世界钢铁的产量很高，但钢铁的锈蚀也给人类带来了巨大的损失。请你写出一种防止铁锅生锈的方法：            。

答案：（1）Fe2O3+3CO$\stackrel{高温}{=}$2Fe+3CO2；
（2）使用后洗净擦干。
解：（1）工业上用一氧化碳还原氧化铁炼铁，主要是利用CO的还原性，在高温下和氧化铁反应生成铁和二氧化碳，反应的化学方程式为Fe2O3+3CO$\stackrel{高温}{=}$2Fe+3CO2；
（2）铁与氧气和水充分接触时容易生锈，防止铁锅生锈，最简单的方法是使用后洗净擦干（合理即可）。

参照反应Br+H2 HBr+H的能量对反应历程的示意图（如下），下列叙述中正确的是（）
A.正反应为吸热反应
B.正反应为放热反应
C.加入催化剂，该化学反应的反应热增大
D.从图中可看出，该反应的反应热与反应途径有关

答案：A。
解：A、反应物的总能量小于生成物的总能量，可知反应吸热，故A正确；
B、反应物的总能量小于生成物的总能量，可知反应吸热，故B错误；
C、加入催化剂降低了反应的活化能，催化剂不能改变反应物的总能量与生成物的总能量的差值，即不能改变反应热，故C错误；
D、反应热只与反应的始态与终态有关，与反应途径、是否使用催化剂无关，故D错误。
故选A。

已知：①2Zn(s)+O2(g)=2ZnO(s)  △H=-701.0kJ/mol②2Hg(l)+O2(g)=2HgO(s)  △H=-181.6kJ·mol-1则反应Zn(s)+HgO(s)=ZnO(s)+Hg(l)的△H为（）
A.+519.4kJ/mol
B.+259.7kJ/mol
C.-519.4kJ/mol
D.-259.7kJ/mol
答案：D。
解：已知：①2Zn(s)+O2(g)=2ZnO(s)  △H=-701.0kJ/mol
②2Hg(l)+O2(g)=2HgO(s)  △H=-181.6kJ·mol-1
根据盖斯定律，①-②得2Zn(s)+2HgO(s)=2ZnO(s)+2Hg(l)
△H=(-701.0kJ·mol-1 )-(-181.6kJ·mol-1 )=-519.4kJ·mol-1，
即Zn(s)+HgO(s)=ZnO(s)+Hg(l)，△H=-259.7kJ·mol-1。
故选D。

某氮肥厂氨氮废水中的氮元素多以NH4+和NH3·H2O的形式存在，该废水的处理流程如下所示：

过程Ⅰ：加NaOH溶液，调节pH至9后，升温至30℃，通空气将氨赶出并回收。
过程Ⅱ：在微生物作用的条件下，NH4+经过两步反应被氧化成NO3-．两步反应的能量变化示意图如下：

（1）第一步反应是　　（填“放热”或“吸热”），判断依据是　　　　　　　　。
（2）1molNH4+（aq）全部氧化成NO3-（aq）的热化学方程式是　　　　　　　　。
答案：（1）放热；△H=-273kJ/mol＜0（反应物的总能量大于生成物的总能量）；
（2）NH4+(aq)+2O2(g)=2H+(aq)+H2O(l)+NO3-(aq)，△H=-346kJ/mol。
解：（1）焓变小于0，则反应为放热反应；因为△H=-273kJ/mol＜0（反应物的总能量大于生成物的总能量）；
（2）第一步的热化学方程式为NH4+(aq)+1.5O2(g)=NO2-(aq)+2H+(aq)+H2O(l)，△H=-273KJ/mol，第二步的热化学方程式为：NO2-(aq)+0.5O2(g)=NO3-(aq)，△H=-73KJ/mol，根据盖斯定律则NH4+(aq)+2O2(g)=2H+(aq)+H2O(l)+NO3-(aq)，△H=-346kJ/mol。

关于化学平衡常数、电离平衡常数、水的离子积常数和溶解平衡常数，下列说法正确的是（）
A.化学平衡常数反映了在一定温度下可逆反应可能进行的限度
B.四种平衡常数都是温度的函数，温度升高其数值都增大
C.一个可逆反应的化学平衡常数和参与反应的每种物质的化学计量数都有关系
D.纯水中加入强酸或强碱，水的离子积常数都会减小
答案：A。解：A、在一定温度下，当可逆反应达到平衡状态时，与反应物浓度幂之积的比值为一个常数，简称平衡常数，平衡常数越大，生成物浓度越大，反应物浓度越小，反应物的转化率越大，所以化学平衡常数反映了在一定温度下可逆反应可能进行的限度，故A正确；B、平衡常数都是温度的函数，随温度变化做相应的变化，电离平衡常数、水的离子积常数和溶解平衡常数温度升高其值都增大，但是化学平衡常数随温度的变化和反应的吸放热情况有关，故B错误；C、如果反应中物质是固体和纯液体，则化学平衡常数与它无关，所以并不是所有物质都有关，故C错误；D、水的离子积是温度的函数，加入强酸或强碱，温度不变，所以离子积不变，故D错误；故选A。

因离子间彻底双水解而不能在溶液中大量共存的一组离子是（）
A.Ag+、NH4+、PO43-、Cl-
B.AlO2-、K+、I-、HCO3-
C.K+、Fe2+、NO3-、[Fe(CN)6]3-
D.Na+、Fe3+、Cl-、AlO2-
答案：D。
解：A、Ag与Cl-发生反应，在溶液中不能共存，但是该反应不是水解反应，故A错误；
B、HCO3-与AlO2-发生反应生成氢氧化铝沉淀，在溶液中不能大量共存，故B错误；
C、各离子之间不发生反应，可以共存，故C错误；
D、偏铝酸根离子水解：AlO2-+2H2O=Al(OH)3↓＋OH-，产生的OH-与Fe3+发生反应生成氢氧化铁沉淀，在溶液中不能大量共存，该反应属于双水解反应，故D正确。
故选D。

下列说法合理的是（）
A.增加反应物的用量，化学反应速率一定加快
B.在等浓度NaCl和Na2CrO4稀溶液中滴加AgNO3溶液，先析出AgCl，则Ksp(AgCl)＜KSP(Ag2CrO4)
C.难溶物A、B，Ksp(A)＜Ksp(B)，则溶解度S(A)＞S(B)
D.将碳酸钠溶液和碳酸氢钠溶液分别蒸干并灼烧，所得固体的成分均为碳酸钠
答案：D。解：A.反应物若为纯固体或纯液体，改变用量对反应速率无影响，故A错误；B.AgCl、Ag2CrO4的沉淀类型不相同，不能利用沉淀先析出说明溶度积小，故B错误；C.若A、B的组成结构相似，溶度积大的溶解度大，因A、B的组成不确定，则无法确定溶解度的关系，故C错误；D.将碳酸钠溶液和碳酸氢钠溶液分别蒸干，得到碳酸钠和碳酸氢钠，灼烧时碳酸氢钠分解，则所得固体的成分均为碳酸钠，故D正确；故选D。

常温下，关于溶液的稀释说法正确的是（）
A.将1L0.1mol/L的Ba(OH)2溶液加水稀释为2L，pH=13
B.pH=3的醋酸溶液加水稀释100倍，pH=5
C.pH=4的H2SO4加水稀释100倍，溶液中由水电离产生的c(H+)=1.0×10-6mol/L
D.pH=8的NaOH溶液加水稀释100倍，其pH=6
答案：A。
解：A、将1L0.1mol·L-1的Ba(OH)2溶液加水稀释为2L，溶液中c(OH-)=$\frac{0.1mol/L×2×1L}{2L}$=0.1mol/L，则c(H+)=10-13 mol/L，所以pH=13，故A正确；B、如果醋酸是强电解质，则pH=3的醋酸溶液加水稀释100倍，pH=5，实际上醋酸是弱电解质，所以稀释后pH＜5，故B错误；C、将pH=4的H2SO4加水稀释100倍，则溶液的pH=6，溶液中c(OH-)=1×10-8mol·L-1，所以溶液中由水电离产生的c(H+)=1×10-8mol·L-1，故C错误；D、将pH=8的NaOH溶液加水稀释100倍，溶液仍然是碱性溶液不可能是酸性溶液，其溶液的pH＞7，故D错误；故选A。

（1）在一体积为10L的容器中，通入一定量的CO和H2O。在850℃时发生如下反应：CO(g)+H2O(g)CO2(g)+H2(g) △H＜0 CO和H2O浓度变化如下图，则0～4min的平均速率v(CO)=　　 ，达到平衡时，H2O(g)的转化率为　　。

（2）t1℃（高于850℃）时，在相同容器中发生上述反应，容器内各物质的浓度变化如下表。

①表中3min～4min之间反应处于　　状态； c1数值　　0.08 mol/L（填“＞”“＜”或“=”）。
②反应在4min～5min问，平衡向逆方向移动，可能的原因是　　。表中5min～6min之间数值发生变化，可能的原因是　　。
A.加水蒸气B.降低温度
C.使用催化剂  D.增加氯气浓度
答案：（1）0.03mol/（L·min）；40%；（2）①平衡；＞；②D；A。
解：（1）v=$\frac{△c}{△t}$=$\frac{0.20mol/l−0.08mol/L}{4min}$=0.03mol/（L·min）；用三段式法计算： 则K=$\frac{c(C{O}_{2})c({H}_{2})}{c(Co)c({H}_{2}O)}$=$\frac{0.12mol/L×0.12mol/L}{0.08mol/L×0.18mol/L}$=1，
H2O(转化率)=$\frac{转化浓度}{起始浓度}$×100%=$\frac{0.12mol/L}{0.3mol/L}$×100%=40%；
（2）①在高于850℃时发生反应，化学反应速率加快，一定在4min前达到化学平衡，另外从表中可看出反应在3min和4min时的各物质浓度相同，故3min～4min之间反应应处于平衡状态，由于是放热反应，温度升高，化学平衡向逆反应方向移动，C1数值应大于0.08mol/L；
②反应在4min～5min间，平衡向逆方向移动可能是升高温度、增大生成物浓度、减少反应物浓度等因素引起，故选D；表中5min～6min之间CO浓度减少，H2O浓度增大，CO2浓度增大，只有增加水蒸气，使化学平衡向正反应方向移动，故选A。

化学反应可视为旧键断裂和新键形成的过程，化学键的键能是形成（或拆开）1mol化学键时释放（或吸收）的能量。已知白磷和P4O6的分子结构如图所示，现提供以下化学键的键能（kJ·mol-1）P—P：198；P—O：360；O=O：498。则反应P4（白磷）+3O2=P4O6的反应热ΔH为（）

A.-1638kJ/mol
B.+1638kJ/mol
C.-126kJ/mol
D.+126kJ/mol
答案：A。解：根据图片中的模型分析：1molP4（白磷）中含有6molP—P键，1molP4O6中含有12molP—O键，据此分析：ΔH=断键吸收的总能量-成键放出的总能量=反应物的总键能-生成物的总键能=198kJ·mol-1$×$6+3$×$498kJ·mol-1-360kJ·mol-1$×$12=-1638kJ·mol-1。故选A。

已知KSP(AgCl)=1.56×10-10，KSP(AgBr)=7.7×10-13，KSP(Ag2CrO4)=9×10-11。某溶液中含有Cl-、Br-和CrO42-，浓度均为0.010mol/L，向该溶液中逐滴加入0.010mol/L的AgNO3溶液时，三种阴离子产生沉淀的先后顺序为（）
A.Cl-、Br-、CrO42-
B.CrO42-、Br-、Cl-
C.Br-、Cl-、CrO42-
D.Br-、CrO42-、Cl-
答案：C。
解：析出沉淀时，生成AgCl沉淀时，溶液中c(Ag+)=$\frac{{K}_{sp}(AgCl)}{c({Cl}^{-})}$=$\frac{{1.56×10}^{-10}}{0.01}$mol/L=1.56×10-8mol/L；
生成AgBr沉淀时，溶液中c(Ag+)=$\frac{{K}_{sp}(AgBr)}{c({Br}^{-})}$=$\frac{{7.7×10}^{-13}}{0.01}$mol/L=7.7×10-11mol/L；
生成Ag2CrO4沉淀时，溶液中c(Ag+)=($\frac{{K}_{sp}({Ag}_{2}{CrO}_{4})}{c({{CrO}_{4}}^{2-})}$)$\frac{1}{2}$=($\frac{{9.0×10}^{-12}}{0.01}$)$\frac{1}{2}$mol/L=3×10-5；
c(Ag+)越小，则越先生成沉淀，所以几种阴离子产生沉淀的先后顺序为Br-、Cl-、CrO42-。
故选C。

C、O、Na、Al、S、Cl是常见的六种元素。（1）用“大于”“小于”或“等于”填空。
（2）①CaCO3和适量HCl溶液反应时，每产生4.4g气体（不考虑气体溶解），放热akJ，则该反应的热化学方程式为            。②上述反应至无气泡逸出后，取适量残留溶液，插入pH传感器并逐滴滴入碳酸钠溶液，测得pH变化曲线如下图所示。请用离子方程式表示B-C段发生的反应            。（3）氢气、氧气常用来作电池燃料，写出电解质为氢氧化钠溶液时负极上的电极方程式            。
答案：（1）大于；小于；小于；等于；
（2）①CaCO3（s）+2HCl（aq）=CaCl2（aq）+H2O（l）+CO2（g） △H=-10a kJ/mol；②Ca2++CO32-=CaCO3↓；
（3）H2+2OH--2e-═2H2O。
解：（1）N3-、Al3+为核外电子排布相同的离子，离子核电荷数越大，半径越小，则N3- 大于Al3+，非金属性Cl＞S，元素的非金属性越强，对应的最高价氧化物的水化物的酸性越强，因此H2SO4的酸性小于HClO4；氧气的氧化性大于硫单质，则O2-的还原性小于S2-；同种元素得电子能力相同；（2）①每产生4.4g气体（不考虑气体溶解），放热a kJ，每产生44g气体（不考虑气体溶解），放热10a kJ，热化学方程式为：CaCO3（s）+2HCl（aq）=CaCl2（aq）+H2O（l）+CO2（g） △H=-10a kJ/mol；②由图象可知BC段pH不变，则为CaCl2+Na2CO3=CaCO3↓+2NaCl，其离子方程式为：Ca2++CO32-=CaCO3↓；（3）氢氧燃料电池工作时，负极上燃料失电子发生氧化反应，电极反应方程式为H2+2OH--2e-═2H2O。

乙烯催化氧化成乙醛可设计成如图所示的燃料电池，能在制备乙醛的同时获得电能，其总反应为：2CH2=CH2+O2→2CH2CHO。下列有关说法正确的是（）

A.上述反应为吸热反应
B.b极为负极，有电子流出，发生氧化反应
C.正极反应式为：CH2=CH2-2e-+2OH-→CH3CHO+H2O
D.每有0.1molO2反应，则迁移H+0.4mol
答案：D。
解：A、乙烯催化氧化成乙醛可设计成如图所示的燃料电池，即为原电池。原电池反应的条件为放热的氧化还原反应，反应物比生成物多出的能量可转化为电能，故该反应为放热反应，故A错误；
B、由图像和总反应2CH2=CH2+O2→2CH3CHO分析：a极通CH2=CH2，化合价升高，应为燃料电池（原电池）的负极，失电子，由电子流出；b极通O2，化合价降低，得电子，为电子流入的一极，故B错误；
C、由总反应2CH2=CH2+O2→2CH3CHO可知，O2化合价降低，得电子，应在正极反应，正极反应为：O2+4e-+4H+=2H2O，故C错误；
D、正极反应式为：O2+4e-+4H+=2H2O有0.1molO2反应，转移0.4mol电子，在电解质溶液中（内电路）迁移H+0.4mol，故D正确。
故选D。

下列实验与对应的图像符合的是（）

A.向一定量的CH3COOH溶液中通入NH3至过量
B.向等物质的量的HCl和AlCl3混合溶液中滴入NaOH溶液至过量
C.对于达到平衡状态的反应N2(g)+3H2(g)2NH3(g)，在t1时缩小容器体积，在t2时又达到平衡
D.将pH=2的盐酸和醋酸分别加水稀释
答案： D。
解：A、醋酸是弱电解质，在溶液中离子浓度较小，向醋酸溶液中通入NH3至过量，醋酸和氨气反应生成强电解质醋酸铵，离子浓度增大，溶液的导电能力增大，图象曲线变化与实际不相符，故A错误；B、向等物质的量的HCl和AlCl3溶液中滴入NaOH溶液至过量，发生的化学反应依次为：HCl+NaOH=NaCl+H2O，AlCl3+3NaOH=Al(OH)3↓+3NaCl，Al(OH)3+NaOH=NaAlO2+2H2O，根据反应方程式知，生成氢氧化铝沉淀需要氢氧化钠的物质的量应该为完全溶解消耗氢氧化钠物质的量的3倍，图像中消耗氢氧化钠的物质的量相等是错误的，故B错误；C、合成氨的反应属于气体体积缩小的反应，缩小体积，相当于增压，正、逆反应速率都增大，但正反应速率增大更多，平衡向正反应方移动，与图示不符，故C项错误；D、常温下，稀释HCl、CH3COOH两种酸的稀溶液时，CH3COOH为弱酸，稀释时会继续电离，稀释时后pH变化较小，故D正确。
故选D。

某粒子的结构示意图为（其中n≠0），请回答下列问题：
（1）若n的最大值为　　。（2）若该粒子带两个单位的负电荷，则其对应的化学符号为　　；由+6价的该元素形成的常见酸的化学式为　　。（3）若m-n=10，则该粒子对应的常见金属元素有　　（写元素符号）。
答案：（1）8；（2）S2-；H2SO4；（3）Na、Mg、Al。
解：（1）原子的最外层电子最多是8个，故n的最大值是8，故填：8；
（2）若该粒子带两个单位负电荷，则是得2个电子形成的，故原子核内的质子数为16，表示的是硫离子，其离子符号为S2-；由+6价的该元素形成的常见酸为硫酸，其化学式为H2SO4；
（3）若m-n=10，则m=n+10，表示的是原子，该粒子对应的常见金属元素有钠、镁、铝，故填：Na、Mg、Al。

绿色碘盐、补铁酱油、高钙奶粉中的“碘”“铁”“钙”指的是（）
A.单质
B.元素
C.原子
D.分子
答案：B。
解：绿色碘盐、补铁酱油、高钙奶粉中的“碘”“铁”“钙”是以无机盐的形式存在，指的是宏观概念，所以它们指的是元素。
故选B。

与元素的化学性质关系最密切的是（）A.元素的核电荷数B.原子的最外层电子数C.原子的核外电子数D.元素的相对原子质量
答案：B。
解：A、元素的核电荷数决定元素的种类，故A错误；B、与元素的化学性质关系最密切的是原子的最外层电子数，故B正确；C、与元素的化学性质关系最密切的不是原子的核外电子数，故C错误；D、元素的相对原子质量与元素的化学性质没有关系，故D错误。故选B。

如图所示，为某化学反应的微观模拟示意图，其中“”表示氧原子，“”表示碳原子，“”表示氢原子，则该化学反应中不存在的物质种类是（）

A.单质  B.氧化物  C.盐  D.有机物
答案：C。
解：根据每个模型代表的原子可知此化学方程式为：C2H6O+3O2$\stackrel{点燃}{=}$2CO2+3H2O，所以化学反应中存在的物质种类有有机物、单质、氧化物，没有盐。
故选C。

逻辑推理是化学学习中常用的思维方法。下列推理正确的是（）
A.中和反应生成盐和水，所以生成盐和水的反应一定是中和反应
B.化合物是由不同种元素组成的纯净物，所以由不同种元素组成的纯净物一定是化合物
C.单质中只含有一种元素，所以只含有一种元素的物质一定是单质
D.在同一化合物中，金属元素显正价，所以非金属元素一定显负价
答案：B。解：A、中和反应特指酸碱之间的反应，酸碱反应生成盐和水，但是生成盐和水的反应不一定是中和反应，例如二氧化碳和氢氧化钠反应生成了盐和水，但是它不属于中和反应，故A错误；B、化合物是由不同种元素组成的纯净物，所以由不同种元素组成的纯净物一定是化合物，故B正确；C、单质是由同种元素组成的纯净物，在叙述单质的定义时必须强调是纯净物，否则不成立，例如氧气和臭氧的混合物是由氧元素组成的，但是它属于混合物，而不是单质，故C错误；D、在同一化合物中，金属元素显正价，但是非金属元素不一定显负价，例如碳酸钠中碳元素显正价，故D错误。故选B。

下列化学用语与所表述的意义相符的是（）
①2Ca2+——2个钙离子
②O2——2个氧原子
③2H2O——2个水分子
④2H——2个氢元素
⑤$\stackrel{0}{{N}_{2}}$——氮气中氮元素的化合价为零
A.①④⑤     B.②④
C.①③⑤     D.②③
答案：C。解：①钙离子符号为Ca2+，表示2个钙离子时，在其离子符号前添加2，化学用语与所表述的意义相符；故①正确；②O2表示一个氧分子，化学用语与所表述的意义不相符，故②错误；③2H2O——2个水分子，化学用语与所表述的意义相符，故③正确；④元素不论个数，只论种类，故2H——2个氢元素，化学用语与所表述的意义不相符，故④错误；⑤$\stackrel{0}{{N}_{2}}$——氮气中氮元素的化合价为0，化学用语与所表述的意义相符，故⑤正确；故①③⑤正确。故选C。

下列化学用语的表述正确的是（）
A.Fe2+—表示铁离子带2个单位的正电荷
B.2H—表示2个氢元素
C.2H2O—表示2个分子
D.SO2—表示二氧化硫中氧气分子
答案：C。
解：A、离子的表示方法，在表示该离子的元素符号右上角，标出该离子所带的正负电荷数，数字在前，正负符号在后，带1个电荷时，1要省略，Fe2+表示1个亚铁离子带两个单位的正电荷，故选项说法错误；
B、元素只讲种类、不讲个数，2H表示2个氢原子，故选项说法错误；
C、由分子的表示方法，正确书写物质的化学式，表示多个该分子，就在其化学式前加上相应的数字，则2H2O可表示2个水分子，故选项说法正确；
D、二氧化硫是由二氧化硫分子构成的，不含氧分子，故选项说法错误；
故选C。

下列化学用语与含义相符的是（）
A.2N：表示1个氮分子由2个氮原子构成
B.CH4：表示该物质中碳元素和氢元素的质量比为1:4
C.C2H5OH：表示该物质由三种元素组成，且1个分子中含9个原子
D.FeO：表示氧化铁
答案：C。
解：A、由原子的表示方法，用元素符号来表示一个原子，表示多个该原子，就在其元素符号前加上相应的数字，故2N表示2个氮原子，故选项说法错误。
B、CH4可表示1个甲烷分子中碳原子和氢原子的个数比为1:4，故选项说法错误。
C、C2H5OH可表示该物质由三种元素组成，1个分子中含有2个碳原子、6个氢原子和1个氧原子，则1个分子中含9个原子，故选项说法正确。
D、FeO中氧元素显-2价，铁元素显+2价，读作氧化亚铁，故选项说法错误。
故选C。

含硫元素物质间发生转化：S$\stackrel{①}{→}$SO2$\stackrel{②}{→}$SO3$\stackrel{③}{→}$H2SO4$\stackrel{④}{→}$Al2(SO4)3，其中硫元素化合价发生变化的是（）
A.①②
B.③④
C.①③
D.②④
答案：A。
解：S单质中硫元素的化合价为0；SO2中硫元素的化合价为+4；SO3中硫元素的化合价为+6；H2SO4中硫元素的化合价为+6；Al2(SO4)3中硫元素的化合价为+6。因此，硫元素化合价发生变化的是①②。
故选A。

根据下图某牙膏商标上的部分文字，用化学用语填空。

（1）图中一种金属元素的符号：　　。
（2）二氧化硅的化学式：　　。
（3）n个硝酸根离子的符号：　　。
答案：（1）K（或Na）；（2）SiO2；（3）nNO3-。
解：（1）牙膏成分中含有硝酸钾、磷酸钠，故金属元素可以是K（或Na）；
（2）二氧化硅是由硅元素和氧元素组成的，且二氧化硅的一个分子中含有两个氧原子和一个硅原子，其化学式为SiO2；
（3）硝酸根离子带有一个单位的负电荷，n个硝酸根离子就是在硝酸根离子的前面加上字母n，可以表示为nNO3-。

人体摄入锌不足会引起多种疾病，缺锌者可在医生指导下通过服用葡萄糖酸锌口服液来补锌。已知葡萄糖酸锌的化学式为C12H22O14Zn。
（1）葡萄糖酸锌中碳、氢两种元素的质量比为　　。
（2）葡萄糖酸锌中锌元素的质量分数为　　（计算结果精确到0.1%）。
答案：（1）72:11；（2）14.3%。解：（1）葡萄糖酸锌中碳、氢元素质量比为：(12×12):(1×22)=72:11；（2）葡萄糖酸锌中锌元素的质量分数为：$\frac{65}{455}×$100%=14.3%。

下列实验现象的描述正确的是（）
A.将光亮的铜丝插入稀盐酸中，有气泡产生
B.硫在空气中燃烧，发出明亮的蓝紫色火焰，生成无色无味的气体
C.将人体呼出的气体导入紫色石蕊试液中，试液变成红色
D.铁丝在空气中剧烈燃烧，火星四射，生成黑色固体
答案：C。
解：A、将光亮的铜丝插入盐酸中，铜丝不与稀盐酸反应，故A错误；
B、硫在空气中燃烧，发出淡蓝色火焰，生成有刺激性气味的气体，故B错误；
C、人体呼出的气体中含有二氧化碳，将人体呼出的气体导入紫色石蕊试液，试液变红，故C正确；
D、铁丝在空气中无法被点燃，只能烧成红热，故D错误。
故选C。

常温下，氯气（Cl2）是一种黄绿色、有刺激性气味、比空气重的有毒气体，常用于自来水消毒，原因是氯气能与水反应生成次氯酸（HClO）和氯化氢，其中次氯酸能杀菌消毒，次氯酸不稳定，见光易分解成氯化氢和一种单质气体。
根据以上信息回答下列问题：
（1）氯气的物理性质是            （只写两点）。
（2）写出次氯酸中氯元素的化合价：。
（3）写出氯气与水反应的化学反应方程式：。
（4）写出次氯酸分解的化学反应方程式：            。
答案：（1）气体、黄绿色、有刺激性气味、比空气重等；（2）+1；（3）Cl2+H2O=HCl+HClO；（4）2HClO$\stackrel{光照}{=}$2HCl+O2↑。
解：（1）氯气（Cl2）是一种黄绿色、有刺激性气味、比空气重的有毒气体，其中物理性质包括颜色、状态、气味、密度等；
（2）化合物中正负元素化合价之和为零，HClO中H为+1价，O为-2价，所以氯元素为+1价；
（3）氯气与水反应生成氯化氢和次氯酸，化学方程式是Cl2+H2O=HCl+HClO；
（4）次氯酸见光易分解生成氯化氢和氧气，化学方程式为2HClO$\stackrel{光照}{=}$2HCl+O2↑。

84消毒液是一种有刺激性气味的高效液体消毒液，主要成分为次氯酸钠（NaClO），广泛用于宾馆、旅游、医院、食品加工、家庭等的卫生消毒。请阅读信息并回答：
（1）次氯酸钠的制取原理是氯气与氢氧化钠溶液反应生成氯化钠，次氯酸钠和水，化学反应方程式为            ；
（2）消毒液中次氯酸钠自身没有消毒作用，有消毒作用的是次氯酸钠与空气中二氧化碳反应得到的次氯酸（HClO），化学反应方程式为            ；
（3）84消毒液是含氯消毒剂，氯气是一种挥发性的有毒气体，因此，84消毒液必须　　保存。
答案：（1）2NaOH+Cl2=NaCl+H2O+NaClO；
（2）2NaClO+CO2+H2O=Na2CO3+2HClO；
（3）密封。
解：（1）氯气与氢氧化钠反应生成氯化钠、次氯酸钠和水，化学方程式为：2NaOH+Cl2=NaCl+H2O+NaClO；
（2）“次氯酸钠与空气中二氧化碳反应得到的次氯酸（HClO）”，根据元素守恒可知，反应物还有水，生成物还有碳酸钠，故该反应是次氯酸钠和水、二氧化碳反应生成次氯酸和碳酸钠，化学方程式为：2NaClO+CO2+H2O=Na2CO3+2HClO；
（3）氯气是一种挥发性的有毒气体，所以84消毒液必须密封保存。

写出下列反应的化学方程式。
（1）硫在氧气中燃烧：            ；
（2）锌和稀硫酸反应：            ；
（3）氢氧化钾溶液和稀盐酸反应：            。
答案：（1）S+O2$\stackrel{点燃}{＝}$SO2；
（2）Zn+H2SO4＝ZnSO4+H2↑；
（3）HCl+KOH＝KCl+H2O。
解：（1）硫在氧气中燃烧生成二氧化硫的化学方程式为：S+O2$\stackrel{点燃}{＝}$SO2；
（2）锌和稀硫酸反应生成硫酸锌和氢气的化学方程式为：Zn+H2SO4＝ZnSO4+H2↑；
（3）氢氧化钾与稀盐酸反应生成氯化钾和水的化学方程式为：HCl+KOH＝KCl+H2O。

钛和钛合金性能优良，广泛用于航空、造船和化学工业中。工业上常用钠来制取钛，在高温时，钠与四氯化钛（TiCl4）反应生成氯化钠和钛。若要用该方法制取2.4kg钛，理论上需要用钠的质量是多少？
解：设理论上需要钠的质量是x，则
$\frac{92}{x}$= $\frac{48}{2.4kg}$解得：x=4.6kg
答：理论上需要钠的质量是4.6kg。

现将10g铜锌（Cu-Zn）合金放入到一定质量的稀硫酸中恰好完全反应，过滤得到100g溶质质量分数为16.1%的溶液。
据此请完成下列问题：
（1）生成氢气　　g。
（2）稀硫酸中H2SO4的质量是　　g。
（3）合金中铜的质量分数是多少？
解：设生成氢气的质量为x，稀硫酸中H2SO4的质量为y，黄铜样品中锌的质量为z，反应后生成硫酸锌的质量为100g×16.1%=16.1g；

$\frac{65}{z}=\frac{98}{y}=\frac{161}{16.1g}=\frac{2}{x}$
解得；x=0.2g；y=9.8g；z=6.5g；
所以：生成氢气的质量为0.2g；稀硫酸中H2SO4的质量是9.8g；
合金中铜的质量分数=$\frac{10g−6.5g}{10g}$×100%=35%。
答：（1）生成氢气0.2g；（2）稀硫酸中H2SO4的质量是9.8g；（3）合金中铜的质量分数是35%。

某种氧化铜样品中混有少量木炭粉，为测定该样品中氧化铜的质量分数，某同学设计了如下装置进行实验（N2不参加反应，不考虑外界空气对实验的影响）。
（1）该实验需要测定的量：反应前后装置Ⅱ的质量和的质量；
（2）充分反应后，装置Ⅱ的质量增加了0.44g，求参加反应的氢氧化钠的质量。（请根据化学方程式列式计算）
（3）为达到实验目的，对反应前取用10%的氢氧化钠溶液的要求是g。

解：（1）为测定该样品中氧化铜的质量分数，可通过测量生成的二氧化碳的质量（反应前后装置Ⅱ的质量差值）来计算出样品中木炭的质量；所以还需要知道放入Ⅰ中的样品的质量；
（2）充分反应后，装置Ⅱ的质量增加了0.44g，即生成的二氧化碳的质量为0.44g。可通过二氧化碳与氢氧化钠在反应的质量关系进行求解；
设参加反应的氢氧化钠的质量为x，

$\frac{44}{0.44g}$= $\frac{80}{x}$
x=0.8g。
答：参加反应的氢氧化钠的质量为0.8g。
（3）为达到实验目的，要求反应中氢氧化钠溶液足量，而需要10%氢氧化钠溶液的质量最少为$\frac{0.8g}{10\%}$=8g。所以对反应前取用10%的氢氧化钠溶液要求是≥8g。


实验设计是化学实验的重要环节。请根据下列要求回答相关问题：定量测定空气中氧气的含量。实验中，反应的原理为（用化学方程式表示）；装置一比装置二更合理，理由是。

根据下表提供的实验数据，完成下表：

定量实验操作中易产生误差，如果反应前气球中存在气体（其量小于注射器内的空气），而实验后冷却至室温，将气球内的气体全部挤出读数，导致实验测得结果（填“偏小”、“偏大”或“无影响”）。
答案：2Cu+O2$\stackrel{加热}{=}$2CuO；有利于空气流通、反应更充分；16%；偏小。
解：观察装置中的反应物可知，反应的原理为铜和氧气在加热的条件下生成氧化铜，化学方程式为2Cu+O2$\stackrel{加热}{=}$2CuO。
对比两装置可知，其不同点是气球的位置，而气球的作用是使空气流动，从而使氧气反应充分，气球装在尾部可以使装置中的气体更加充分流动，反应更加充分，故装置一比装置二要更合理。
装置的总体积包括硬质玻璃管的体积和注射器的体积为30mL+20mL=50mL，反应后容器的体积为30mL+12mL=42mL，所以氧气的体积为50mL-42mL=8mL，氧气的体积分数为$\frac{8mL}{50mL}$×100%=16%。
根据计算氧气的体积分数的过程和原理可知，实验前气球中气体的体积未算入总体积，而反应后气球中的气体进入注射器，算入了剩余气体的体积，导致氧气的体积减少，即氧气的体积分数会偏小。

空气是一种宝贵的资源。
（1）洁净的空气属于（填“混合物”或“纯净物”）。
（2）据报道，今年1～4月南京空气中PM2.5与去年同期相比下降22.3%，下列行为不会增加空气中PM2.5的是。
A.燃煤火力发电  B.治理工地扬尘  C.露天焚烧垃圾 D.使用氢能源汽车
（3）氮气具有广泛用途，它是制造硝酸和氮肥的重要原料。写出含有氮元素的常见氧化物、酸、碱、盐的化学式各一个，并标出所写化学式中氮元素的化合价。
氧化物、酸、碱、盐。
答案：（1）混合物；（2）BD；（3）$\stackrel{+2}{N}$O；H$\stackrel{+5}{N}$O3；$\stackrel{+3}{N}$H3·H2O；K$\stackrel{+5}{N}$O3。
解：（1）洁净的空气是由氮气、氧气、稀有气体等物质组成的，属于混合物；
（2）A、直接用煤作燃料，产生大量的烟尘，进入大气，会增加空气中PM2.5；
B、工地扬尘是造成PM2.5增加的主要原因之一，因此控制工地扬尘是解决PM2.5增加的方法之一；
C、在露天焚烧垃圾可以产生烟尘，直接进入大气，会增加空气中PM2.5；
D、开发利用氢能源不会污染环境，它是最清洁的能源之一，不会增加空气中PM2.5；
故选BD。
（3）氮元素的氧化物比较多，如一氧化氮、二氧化氮等，故填：$\stackrel{+2}{N}$O；
含有氮元素的酸是硝酸，其中氮元素显+5价，故填：H$\stackrel{+5}{N}$O3；
含氮元素的碱是氨水，其中氮元素显+3价，故填：$\stackrel{+3}{N}$H3·H2O；
含氮元素的盐，如硝酸钾、硝酸钠等硝酸盐，其中氮元素显+5价，故填：K$\stackrel{+5}{N}$O3。

下列关于碳和碳的氧化物知识网络图（图中“→”表示转化关系，“……”表示相互能反应）说法正确的是（）
A.“C……CO2”的反应是放热反应
B.“CO→CO2”的反应类型为置换反应
C.“CO2→CaCO3”的反应可用于检验二氧化碳
D.“CO2H2CO3”的反应可用酚酞试剂验证
答案：C。
解：A、碳和二氧化碳高温下能发生反应，生成一氧化碳，是吸热反应，故A错；B、一氧化碳与氧气反应转化成二氧化碳，是化合反应，故B错；C、二氧化碳与澄清石灰水反应生成碳酸钙，可用于检验二氧化碳，故C正确；D、二氧化碳与碳酸可以相互转化，碳酸显酸性此反应可用紫色石蕊试液检验，故D错。故选C。

根据下列A-D的四个实验，请按要求填空：

（1）A实验中，请写出标号为①的仪器名称：，实验室制取二氧化碳所用药品为，指出用该装置来制取二氧化碳气体的一个明显错误的地方是，是否可以用该装置来制取氧气呢？（填“是”或“否”）。
（2）B实验中观察到的现象是            ；
（3）C实验中正极产生的气体是（写化学式），由此实验得出水是由组成的。
（4）D实验中将镁条在空气中点燃后再放入充满CO2的集气瓶中，发现镁条继续剧烈燃烧，发出白光，放热，产生一种白色固体和一种黑色固体，已知该反应为置换反应，则反应的化学方程式为            。
答案：（1）集气瓶；大理石（或石灰石）和稀盐酸；收集方法错误；是；（2）蜡烛由下到上逐渐熄灭；（3）O2；氢元素和氧元素；（4）2Mg+CO2$\stackrel{点燃}{=}$2MgO+C。
解：（1）仪器①名称为集气瓶；实验室制取二氧化碳所用药品是大理石（或石灰石）和稀盐酸，二氧化碳密度大于空气，能溶于水，故只能用向上排空气法收集，图中的收集方法错误；由于氧气不易溶于水，可以用该方法收集；
（2）把二氧化碳倒入梯形蜡烛的烧杯中观察到的现象是蜡烛由下到上逐渐熄灭；（3）电解水，正氧负氢，故正极产生的是氧气，该实验证明了水是由氢元素和氧元素组成的；（4）镁条在空气中点燃后再放入充满CO2的集气瓶中，燃烧生成氧化镁和碳，化学方程式为2Mg+CO2$\stackrel{点燃}{=}$2MgO+C。

下列关于碳及碳的化合物的说法错误的是（）
A.石墨、金刚石、C60的物理性质不同，但都属于碳的不同单质
B.乙烯（X）的燃烧反应为X+3O2$\stackrel{点燃}{=}$2H2O+2CO2，则乙烯的分子式为C2H4
C.含碳的化合物中甲烷、乙醇属于有机物，CO、CO2则属于无机物
D.C6H6（苯）和C2H2（乙炔）中C、H原子个数比相同，但元素质量比不同
答案：D。
解：A、石墨、金刚石、C60都是由碳元素组成的单质，但由于碳原子的排列方式不同，故物理性质不同，故A正确；
B、依据质量守恒定律，化学反应前后原子的种类与原子个数均不发生变化，故X的化学式为C2H4，故B正确；
C、有机物是含有碳元素的化合物，但一氧化碳、二氧化碳、含有碳酸根离子的物质除外，故C正确；
D、C6H6和C2H2中C、H原子个数比相同，均为1:1，碳元素与氢元素的质量比也相同，为12:1，元素的质量比相等，故D错误。
故选D。

金属和金属材料在日常生活中被广泛应用。下列对金属或合金的利用是由金属的活动性决定的是（）
A.用铁回收含铜离子废液中的铜
B.用铝合金制作门窗框架
C.用锡合金作保险丝
D.用铜丝作电缆
答案：A。
解：A、用铁回收含银废液中的铜，是利用位置在前的金属能将位于其后的金属从其盐溶液中置换出来，故可选；
B、用铝合金制作门窗框架是利用其密度小，颜色鲜艳的性质以及自我保护的特性，与金属的活动性无关，故不可选；
C、保险丝的作用是通过自身熔断安全切断并保护电路，必须熔点低，属于物理性质，不是由金属活动性决定的，故不可选；
D、铜丝作电缆利用了铜的导电性，不是由金属活动性决定的，故不可选。
故选A。

现将X、Y两种金属片分别插入硫酸铜溶液中，X无明显变化，Y表面有铜析出，则X、Y、Cu三种金属的活动性由强到弱的顺序是（）A.X＞Y＞Cu           B.Cu＞X＞Y
C.Y＞Cu＞X           D.X＞Cu＞Y
答案：C。解：X无明显变化，Y表面有铜析出，说明Y能置换出硫酸铜中的铜，而X不能，则Y的活动性大于铜，而X的活动性小于铜；三种金属的金属活动性顺序为Y＞Cu＞X。故选C。

下列可用于验证Fe、Cu、Ag三种金属的活动性顺序的一组药品是（）
A.Fe、Cu、H2SO4溶液B.Cu、Ag、FeSO4溶液C.Fe、Ag、CuSO4溶液D.Ag、FeSO4溶液、CuSO4溶液
答案：C。
解：A选项Fe、Cu、H2SO4溶液这三种物质中，没有含Ag的物质，不能证明Ag的活动性，所以此方案不可行；
B选项因为铁的活动性在三种金属中最强，所以Cu，Ag都不能和FeSO4溶液反应，得不出Cu，Ag的活动性强弱，所以此方案不可行；
C选项Fe、Ag、CuSO4溶液这三种物质中，Fe与CuSO4溶液反应，证明铁的活动性比铜强，Ag与CuSO4溶液不能反应，证明铜比银的活动性强，此方案可行；
D选项Ag、FeSO4溶液、CuSO4溶液这三种物质中，Ag与FeSO4溶液不反应，证明铁的活动性比银强，Ag与CuSO4溶液不反应，证明铜比银的活动性强，但不能证明铁与铜的活动性强弱，此方案不可行。
故选C。

室温时，将氢氧化钠溶液与盐酸用滴加方式反应时，溶液的pH随滴入溶液体积变化如下图所示。下列有关说法不正确的是（）

A.该图像表示的是将氢氧化钠溶液滴入盐酸中
B.氢氧化钠溶液与盐酸恰好完全反应时，溶液的pH等于7
C.当滴入溶液的体积为5mL时，所得溶液中的溶质只有NaCl
D.滴入溶液体积为15mL时，再加几滴紫色石蕊试液，溶液呈蓝色
答案：C。
解：A、由pH的起点可知该图象表示的是将氢氧化钠溶液滴入盐酸中，故此项正确；
B、氢氧化钠溶液和盐酸恰好完全反应时，溶液的pH等于7，故此项正确；
C、当滴入溶液的体积为5mL时，所得溶液中的溶质有NaCl、HCl，故此项错误；
D、滴入溶液体积为15mL时，溶液呈碱性，故再加几滴紫色石蕊试液呈蓝色，故此项正确。
故选C。

下列应用与中和反应原理无关的是（）
A.用浓硫酸干燥湿润的氧气
B.用熟石灰改良酸性土壤
C.服用含氢氧化铝的药物治疗胃酸过多
D.用氢氧化钠溶液洗涤石油产品中的残留硫酸
答案：A。
解：A、浓硫酸为酸，用浓硫酸干燥氧气是利用浓硫酸的吸水性，故与中和反应原理无关；B、熟石灰为氢氧化钙，属于碱，用于改良酸性土壤属于酸和碱的反应，故与中和反应原理有关；C、氢氧化铝属于碱，胃酸的成分主要是盐酸，属于酸和碱的反应，故与中和反应原理有关；D、氢氧化钠属于碱，硫酸属于酸，氢氧化钠与硫酸的反应属于中和反应，故与中和反应原理有关。
故选A。

用同一种基本反应类型，经过两步反应不能实现的转化是（）A.C→H2CO3B.Cu→Cu(OH)2C.H2O2→H2D.NaOH→BaSO4
答案：B。
解：A、碳和氧气点燃生成二氧化碳，二氧化碳和水反应生成碳酸，都是化合反应，故A正确；
B、铜和浓硫酸反应生成硫酸铜、水和二氧化硫，硫酸铜和氢氧化钠反应会生成氢氧化铜，不属于同一基本反应类型，故B错误；
C、过氧化氢溶液分解生成水和氧气，水通电生成氢气和氧气，都是分解反应，故C正确；
D、氢氧化钠和硫酸会生成硫酸钠，硫酸钠和氢氧化钡会生成硫酸钡沉淀，都是复分解反应，故D正确。
故选B。

向一定量的硫酸铜溶液中加入一定质量分数的氢氧化钡溶液，直至过量。生成沉淀的质量与加入氢氧化钡溶液的质量关系如下图所示，下列说法中正确的是（）

A.0-a段只生成氢氧化铜沉淀
B.室温下，b点溶液的pH＞7
C.c点溶液中溶质至少有两种
D.整个过程中，溶液中氢元素的质量一直在增加
答案：D。
解：A、0-a段硫酸铜与氢氧化钠溶液反应生成氢氧化铜和硫酸钡两种沉淀，故错误；
B、b点时，两者恰好完全反应，故对应的液体中只有水一种，pH=7，故错误；
C、c点时，氢氧化钡溶液有剩余，故c点溶液中溶质只有氢氧化钡，故错误；
D、因为氢氧化钡溶液中含有水，水中有氢元素，故整个过程中，溶液中氢元素的质量一直在增加，故D正确。
故选D。

硫酸和盐酸是实验室常用的试剂，也是重要的化工原料，它们既有相似之处，又有不同之点。
（1）它们水溶液的pH都　　（填“>”、“=”或“<”符合）7。
（2）它们都能除铁锈，写出盐酸与铁锈主要成分反应的化学方程式：                。
（3）它们都能与碱反应生成盐和水，该类反应叫　　反应。
（4）打开两瓶分别盛有浓硫酸和浓盐酸的试剂瓶，瓶口出现白雾的是盛有　　的试剂瓶。
（5）写出把硫酸转化为盐酸的化学方程式：                。
答案：（1）＜；
（2）Fe2O3+6HCl=2FeCl3+3H2O；
（3）中和；
（4）浓盐酸；
（5）H2SO4+BaCl2=2HCl+BaSO4↓。
解：（1）酸溶液都是酸性溶液，所以pH小于7；（2）酸溶液都能和某些金属氧化物发生反应生成盐和水，所以盐酸与氧化铁反应生成氯化铁和水，化学方程式为：Fe2O3+6HCl=2FeCl3+3H2O；
（3）酸和碱之间的反应叫中和反应，是复分解反应的一种；（4）由于浓盐酸具有强烈的挥发性，所以打开盛有浓盐酸的试剂瓶，瓶口会出现白雾；（5）把硫酸转变成盐酸，即把硫酸中的硫酸根离子转变成氯离子，也就是把硫酸根离子转化成沉淀，因此应加入适量的氯化钡溶液，反应的化学方程式为：H2SO4+BaCl2=2HCl+BaSO4↓。

“微观与宏观联系”是化学独特的思维方式，请结合图示完成下列问题：
（1）物质的性质反映其组成和结构。从宏观进入微观，探索物质变化规律。

①不同酸具有相似的化学性质，但性质也存在差异。图1中能体现酸的通性的是　　（填字母序号，下同）；稀盐酸不能与氯化钡溶液反应，而稀硫酸则能与之反应生成白色沉淀，据图从微粒的角度分析写出该反应的实质是　　　　　　　　。②一杯水中氢元素与氧元素的质量比和1个水分子中氢原子与氧原子的质量比　　（填“相等”或“不相等”）。（2）物质组成和结构决定其性质。从微观进入宏观，探索物质变化规律。

①图2圆圈中表示这杯氯化钠溶液的构成，则该氯化钠溶液中溶质和溶剂的质量比是　　。②通过分析组成和结构，可以预测物质的某些性质。根据图3硫酸氢钠溶液的微观图示，分析推测NaHSO4的性质，其中合理的是　　。A.其水溶液能与金属钾发生置换反应，得到金属钠
B.其水溶液能使紫色石蕊试液变红
C.其水溶液能与金属锌反应生成氢气
D.其水溶液能与硝酸钡溶液反应生成硫酸钡沉淀
答案：（1）①ABD；Ba2++SO42-=BaSO4↓；②相等；
（2）①13:40；BCD。
解：（1）①稀盐酸和硫酸与镁条、氧化铁以及氢氧化钠溶液的反应属于酸的共性，硫酸与氯化钡反应的实质是钡离子和硫酸根离子结合生成了硫酸钡沉淀的缘故，故填：ABD，Ba2++SO42-=BaSO4↓；②一杯水中氢元素与氧元素的质量比和1个水分子中氢原子与氧原子的质量比都是(1×2):16=1:8，故填：相等；（2）①据图可以看出，该氯化钠溶液中，氯化钠与水分子的个数比为1:10，故溶质和溶剂的质量比为58.5:(10×18)=13:40，故填：13:40；②A、由于钾是非常活泼的金属，能与水反应生成氢氧化钾和氢气，故不会反应生成钠，错误；B、电离出来氢离子，水溶液呈酸性，其水溶液能使紫色石蕊试液变红，正确；C、电离出来氢离子，其水溶液能与金属锌反应生成氢气，正确；D、电离出来硫酸根离子，其水溶液与硝酸钡溶液反应生成硫酸钡沉淀，正确；故选BCD。

KNO3与NH4Cl的溶解度曲线如下图。下列说法错误的是（）
A.常温下，NH4Cl易溶于水
B.t2℃，两种溶液中溶质的质量分数一定相等
C.t3℃，KNO3的溶解度大于NH4Cl的溶解度
D.两种饱和溶液从t2℃降到t1℃时，均有晶体析出
答案：B。
解：A、由溶解度曲线可知，NH4Cl的溶解度随着温度的升高而增大，0℃时NH4Cl的溶解度为29g，则20℃NH4Cl的溶解度大于29g，则NH4Cl易溶于水，故A正确；
B、t2℃，两种溶液不一定是饱和溶液，两种溶液中溶质的质量分数不一定相等，故B说法错误；
C、t3℃，KNO3的溶解度大于NH4Cl的溶解度，故C正确；
D、KNO3与NH4Cl的溶解度均随着温度的降低而减小，两种饱和溶液从t2℃降到t1℃时，均有晶体析出，故D正确。
故选B。

某化学兴趣小组同学在实验室利用废旧电池的外壳锌皮制取氢气。在200g的稀硫酸中加入足量的锌皮，完全反应后，制得了0.2g氢气。
试计算，该稀硫酸的溶质质量分数是多少？
解：设硫酸的质量为x，
$\frac{98}{x}=\frac{2}{0.2g}$
解得：x=9.8g，该稀硫酸的溶质质量分数为：$\frac{9.8g}{200g}$×100%=4.9%。答：该稀硫酸的溶质质量分数为4.9%。

某品牌洁厕灵的成分是硫酸与盐酸的混合溶液。某课外活动小组想测定20g该品牌洁厕灵中H2SO4和HCl的质量。取20g该品牌的洁厕灵溶液于烧杯中，不断滴加溶质质量分数为17.1%的氢氧化钡溶液，反应过程中烧杯中产生沉淀质量和烧杯中溶液pH变化的部分数据如下表所示：
（已知BaCl2溶液的pH=7；Ba的相对原子质量137）

求：20g该品牌洁厕灵溶液中H2SO4的质量和HCl的质量。
解：由题意可知：H2SO4完全反应后产生BaSO4沉淀的质量是4.66g。设20g该品牌洁厕灵溶液中H2SO4的质量为x，
$\frac{98}{233}$=$\frac{x}{4.66g}$
x=1.96g由题意可知：与HCl完全反应的Ba(OH)2溶液的质量为：60g-20g=40g。设20g该品牌洁厕灵溶液中HCl的质量为y，
$\frac{171}{73}$=$\frac{40g×17.1%}{y}$
y=2.92g答：20g该品牌洁厕灵溶液中H2SO4的质量为1.96g，HCl的质量为2.92g。

保护空气，使天空更蓝。下列做法不合理的是（）
A.随意大量燃放鞭炮
B.使用绿色公共交通出行
C.开发和利用各种清洁能源
D.将工业废气处理后再排放
答案：A。
解：A、大量燃放鞭炮会增加粉尘的排放，故A错误；B、使用绿色公共交通出行，可以节约能源，减少环境污染，故B正确；C、开发和利用各种清洁能源，可以减少环境污染，故C正确；D、将工业废气处理后再排放，有利于环境保护，故D正确。故选A。

2015年5月25日，河南鲁山县老年公寓发生特大火灾，着火房屋的墙体均由泡沫塑料填充的铁皮夹层，俗称“铁皮泡沫屋”。下列有关说法正确的是（）
A.泡沫塑料属于有机合成材料，但不属于易燃物
B.火灾发生后应用湿毛巾捂住口鼻迅速逃离，并拨打火警119
C.只要达到着火点，可燃物一定会燃烧
D.可燃物燃烧的同时一定还会发生爆炸
答案：B。
解：A、泡沫塑料属于有机合成材料，具有可燃性，故错误；B、为避免烟雾呛鼻和毒气的吸入，所以要用湿毛巾捂住口鼻迅速逃离，并拨打火警电话，故正确；C、燃烧的条件是：可燃物的温度必须达到着火点，并且可燃物必须与氧气接触，二者缺一不可，故错误；D、要发生爆炸需要可燃性气体或粉尘达到爆炸极限，遇到明火发生爆炸，故错误。故选B。

下列事故的处理方法错误的是（）
A.炒菜时，油锅着火，立即盖上锅盖
B.图书室内文字资料起火，立即用泡沫灭火器灭火
C.发生一氧化碳中毒，立即转移到通风的地方救治
D.如果浓硫酸沾到皮肤上，先用大量水冲洗，再涂上3%～5%的碳酸氢钠溶液
答案：B。
解：A、根据灭火的原理：①清除可燃物或使可燃物与其他物品隔离；②隔绝氧气或空气；③使温度降到可燃物的着火点以下，可知炒菜时油锅着火，立即盖上锅盖，利用隔绝氧气或空气方法进行灭火；故A做法正确；B、根据灭火器的原理和适用范围：泡沫灭火器可用于扑灭木材棉布等一般火灾；干粉灭火器可以用来扑灭一般火灾，还可用于扑灭油、气等引起的火灾；液态二氧化碳灭火器可以用来扑灭图书、档案、贵重设备、精密仪器等火灾；可知档案室资料起火，应立即用液态二氧化碳灭火器灭火；故B做法错误；C、根据发生一氧化碳中毒，要立即转移到通风的地方救治，故C做法正确；D、浓硫酸有腐蚀性，若浓硫酸沾到皮肤上，先用大量水冲洗，碳酸氢钠溶液呈弱碱性，故再涂上3%～5%的碳酸氢钠溶液来中和硫酸，故D做法正确；故选B。

“珍惜地球资源，改变发展方式”是当今世界的共识。针对这一主题下列表达正确的是（）
A.地球上水含量非常丰富，无需节约，可以任意使用
B.世界上没有真正的垃圾，只有放错地方的资源
C.煤、石油、天然气属于可再生资源，取之不尽、用之不竭
D.“西气东输”输送的是CO，它是一种清洁能源
答案：B。
解：A、水资源是有限的，需要保护及节约使用，故A错误；B、垃圾是放错地方的资源，例如工业废料也可以再利用，故B正确；C、煤、石油、天然气属于不可再生资源，故C错误；D、西气东输工程输送的是天然气，不是CO，故D错误。
故选B。

材料一：钓鱼岛是我国固有领土，其附近海底蕴藏着丰富的可燃冰。可燃冰主要含有甲烷水合物，还含有氮气、氧气、二氧化碳、硫化氢和稀有气体等。材料二：钓鱼岛附近海域是我国东海渔场，蕴藏着丰富的海产品，这些可食用的海产品为人类提供丰富的蛋白质和磷、钙、铁、锌、碘等元素。根据上述材料，请回答：（1）写出可燃冰成分中任意一种单质的化学式：　　；（2）目前，可燃冰开采技术还不成熟，如果开采过程中　　大量泄漏于大气中，将比二氧化碳造成的温室效应更严重；（3）我国渔民捕获的可食用的海产品中，能补充人体所需要的　　等微量元素（写一种元素名称或符号即可）。
答案：（1）O2（或N2）；
（2）甲烷（或CH4）；
（3）铁/Fe（或锌/Zn或碘/I）。
解：（1）单质是指由同种元素组成的纯净物，故可燃冰中任意一种单质的化学式为O2（或N2）；
（2）可燃冰的几种成分中，甲烷可以引起温室效应；
（3）海产品中富含人体所需要的微量元素，比如人体必需铁/Fe（或锌/Zn或碘/I）。

依据下图进行实验（夹持仪器略去）。实验过程：①通入N2，点燃酒精灯，一段时间后，a、b中均无明显现象；②熄灭酒精灯，立即改通O2，a中无明显现象，b中红磷燃烧。

（1）实验过程②中，红磷燃烧的化学方程式为            。
（2）实验过程②中，对比a、b中的实验现象，可知可燃物燃烧的条件之一是。
（3）实验过程中，能说明可燃物燃烧需要氧气的实验是。
答案：（1）4P+5O2$\stackrel{点燃}{=}$2P2O5；（2）温度达到可燃物的着火点；（3）步骤①中通入氮气，b处不燃烧，步骤②中通入氧气，b处燃烧。
解：（1）红磷在氧气中燃烧生成五氧化二磷，化学方程式为：4P+5O2$\stackrel{点燃}{=}$2P2O5；
（2）根据a处没有用酒精灯加热，b处有酒精灯加热，可知可燃物燃烧的条件之一是温度达到可燃物的着火点；
（3）实验过程中，能说明可燃物燃烧需要氧气的实验：步骤①中通入氮气，b处不燃烧，步骤②中通入氧气，b处燃烧。

某饼干包装袋上的说明（部分）如下：

下列说法正确的是(　)
A.鲜鸡蛋、奶油中富含蛋白质
B.饼干配料中只有白砂糖属于糖类
C.从营养均衡的角度看，饼干中缺乏维生素类营养素
D.饼干配料中不含无机盐
答案：C。
解：A、鲜鸡蛋中富含蛋白质、奶油中含有主要营养元素是油脂，故A错误；B、饼干配料中小麦粉、白砂糖都属于糖类，故B错误；C、水果蔬菜中富含维生素，饼干中没有水果蔬菜，所以从营养均衡的角度看，饼干中缺乏维生素类营养素，故C正确；D、配料中的食盐属于无机盐，故D错误；故选：C。

实验结束后，下图中仪器的处理方式正确的是（）

答案：C。
解：A、取用药品时，瓶塞应该倒放，故A错误；
B、酒精灯熄灭后，应用灯帽盖住，故B错误；
C、试管用完后，洗刷干净，放在试管架上晾干，故C正确；
D、图中胶头滴管横放，残留的液体可能会腐蚀胶头或者污染试验台，故D错误。
故选C。

下列实验操作错误的是（）A.给液体加热   B.倾倒液体  C.蒸发食盐水   D.稀释浓硫酸
答案：B。解：A、给试管中的液体加热时，试管夹在距管口$\frac{1}{3}$处，试管内液体的体积不能超过试管容积的三分之二，故A选项正确；B、倾倒液体药品时，瓶塞取下后要倒放在实验台上，所以图中操作错误；C、蒸发时玻璃棒要不断搅拌，故C选项正确；D、稀释浓硫酸时，将浓硫酸缓缓倒入水中，并用玻璃棒不断搅拌，故D选项正确。故选B。

下列化学实验操作正确的是（）
A.  取用食盐
B. 检验氧气
C.加热液体
D.
稀释浓硫酸
答案：B。
解：A、实验室取用药品时要避免用手直接接触，固体粉末的取用应该用药匙，故A操作错误；
B、氧气的检验是用带火星的木条伸入集气瓶，木条复燃即得证，故B操作正确；
C、加热液体，要先预热，再集中加热，试管内液体的体积不能超过$\frac{1}{3}$，图中试管里液体量已超一半，故C错误；
D、稀释浓硫酸，应把浓硫酸慢慢倒入水中并用玻璃棒不断搅拌，故D操作错误。
故选B。

下列是“粗盐中难溶性杂质的去除”的实验操作示意图：

（1）仪器a的名称。（2）操作A中两个托盘各放一张干净的大小相同的纸片，其作用是。（3）操作B中还需用到的仪器是。（4）操作C中，倒入液体时液面要低于滤纸边缘，主要是为了防止（填序号）。A.过滤速度慢 B.滤纸破损 C.杂质未经过滤就进入滤液（5）操作C完成后滤液中还含有少量的氯化钙，写出除去氯化钙的化学方程式：    。（6）图中部分操作有错误，其中会导致精盐产率明显偏低的操作编号是，说明引起偏低的理由：    。
答案：（1）铁架台；（2）防止药品污染或腐蚀托盘，并使天平保持平衡；（3）胶头滴管；（4）C；（5）Na2CO3+CaCl2═CaCO3↓+2NaCl；（6）D；未用玻璃棒搅拌，会导致液体飞溅，损失部分氯化钠。解：（1）仪器a的名称是铁架台，常用于固定、支持实验装置；（2）操作A中两个托盘各放一张干净的大小相同的纸片，可以防止药品污染或腐蚀托盘，并使天平保持平衡；（3）操作B中还需用到的仪器是胶头滴管；（4）操作C中，倒入液体时液面要低于滤纸边缘主要是为了防止杂质未经过滤就进入滤液；（5）操作C完成后滤液中还含有少量的氯化钙，除去氯化钙的化学方程式为：Na2CO3+CaCl2═CaCO3↓+2NaCl；（6）图中部分操作有错误，B中的读数方法不正确，D中的蒸发方法不正确，其中会导致精盐产率明显偏低的操作编号是D，引起偏低的理由是：未用玻璃棒搅拌，会导致液体飞溅，损失部分氯化钠。

下图是实验室制取气体的常用装置。

（1）写出一个用A装置或B装置制取气体的化学方程式：。
（2）加热氯化铵和熟石灰的固体混合物可制取氨气（NH3）。
①制取氨气应选用的一套装置为 （填字母代号）。
②氨气极易溶于水，氨水显碱性。则如图实验可观察到说明现象？

③氨气与酸反应生成铵盐。将蘸有浓盐酸的玻璃棒靠近集满氨气的瓶口时，有大量白烟产生，而改用浓硫酸时却无此现象。请解释白烟产生的原因。
答案：（1）2H2O2$\stackrel{Mn{O}_{2}}{=}$2H2O+O2↑（或2KMnO4$△$K2MnO4+MnO2+O2↑）（答案合理均可）；
（2）①AD；②试管内液面上升，溶液变成红色；③浓盐酸、氨气具有挥发性，浓盐酸挥发出的氯化氢分子和浓氨水挥发出的氨气因分子不断的运动相互接触，发生化学反应，生成氯化铵白色固体。
解：（1）A装置适用于固体加热来制取气体，如加热高锰酸钾或氯酸钾与二氧化锰的混合物来制取氧气；B装置适用于固液常温下来制取气体，如锌粒与稀硫酸反应制取氢气、石灰石或大理石与稀盐酸反应来制取二氧化碳、以及二氧化锰作催化剂分解过氧化氢来制取氧气等。（2）①加热氯化铵和熟石灰的固体混合物可制取氨气，氨气极易溶于水且密度比空气小，因此采用向下排空气法收集，故选择装置AD。②因为氨气极易溶解于水，所以能看到试管内的液面上升，氨气与水反应生成氨水，氨水显碱性，导致溶液显示为红色。③浓盐酸、氨气具有挥发性，浓盐酸挥发出的氯化氢分子和浓氨水挥发出的氨气因分子不断的运动相互接触，发生化学反应，生成氯化铵白色固体，所以有白烟产生，而浓硫酸没有挥发性，不会出现白烟。

实验室部分装置如图所示，请回答下列问题。

（1）选择发生和收集O2的装置，填写在下表中。（填字母）

（2）如果用MnO2与浓H2SO4加热制备O2，可选用的发生装置是（填字母）。
（3）选用F装置收集气体时，下列实验操作正确的是（填序号）。
①反应前，将集气瓶注满水，用玻璃片盖着瓶口，倒立在盛水的水槽中
②开始反应后，等到气泡连续且均匀时，再将导管口移入集气瓶
③收集气体后，将集气瓶盖上玻璃片再移出水槽
（4）实验室用KMnO4制备O2的化学方程式是。若需制备3.2gO2，至少需要消耗gKMnO4。（已知KMnO4的相对分子质量为158）
答案：（1）B；A；D或F；（2）C；（3）①②③；（4）2KMnO4$\stackrel{△}{=}$K2MnO4+MnO2+O2↑；31.6。
解：（1）利用过氧化氢制取氧气固液不加热反应，应该用B装置作为发生装置；利用高锰酸钾制取氧气属于固体加热反应，应该用A装置作为发生装置；因为氧气的密度比空气大，可以用向上排空气法收集，即用D装置收集，氧气不易溶于水，可以用排水法收集，即用F装置收集；（2）如果用MnO2与浓H2SO4加热制备O2，属于固液加热反应，可选用的发生装置是C装置；（3）选用F装置收集气体时，①反应前，将集气瓶注满水，用玻璃片盖着瓶口，倒立在盛水的水槽中，该选项说法正确；②开始反应后，等到气泡连续且均匀时，再将导管口移入集气瓶，该选项说法正确；③收集气体后，将集气瓶盖上玻璃片再移出水槽，该选项说法正确；故填：①②③；（4）实验室用KMnO4制备O2的化学方程式是：2KMnO4$\stackrel{△}{=}$K2MnO4+MnO2+O2↑；设需要高锰酸钾的质量为x。 $\frac{316}{x}$=$\frac{32}{3.2g}$
解得：x=31.6g
即至少消耗31.6g高锰酸钾。

下列物质的溶液，不另加试剂就不能鉴别出来的一组是（）
A.CuSO4     BaCl2     H2SO4
B.Na2CO3Ca(NO3)2     HCl
C.Na2SO4     KNO3     HCl
D.FeCl3      NaOH     KMnO4
答案：C。
解：A、首先根据溶液颜色，判断出CuSO4（蓝色溶液），然后再利用CuSO4与其它的两种溶液反应，能形成白色沉淀的为BaCl2，可以鉴别出来，故正确；
B、Na2CO3能与Ca(NO3)2反应生成白色沉淀，且能与HCl反应有气泡产生，故可以鉴别出来，故正确；
C、Na2SO4、KNO3、HCl三种物质相互之间都不会反应，故无法鉴别出来，故错误；
D、直接根据溶液颜色，判断出FeCl3（棕黄色溶液），KMnO4（紫红色溶液），而NaOH溶液为无色，故可以鉴别出来，故正确。
故选C。


区分下列各组物质的两种方法都正确的是（）

答案：C。
解：A、蒸馏水属于软水，矿泉水含有可溶性的钙、镁化合物，加肥皂水搅拌，产生泡沫较多的是蒸馏水，较少的是矿泉水；矿泉水和蒸馏水均为无色液体，用观察颜色的方法不能鉴别，故选项错误；
B、人体吸入的空气和呼出的气体均不能使带火星的木条复燃，不能鉴别，故选项错误；
C、加适量水溶解后测温度变化，温度降低的是硝酸铵，温度几乎无变化的是氯化钠；加熟石灰研磨，产生刺激性气味气体的是硝酸铵，无明显变化的是氯化钠；均可鉴别，故选项正确；
D、纯棉制品和羊毛制品，外观上无明显差别，观察颜色不能鉴别，故选项错误。
故选C。

下列物质的转化过程不符合A⇌B→C的是（）
A.CO⇌CO2→CaCO3
B.CO2⇌C6H12O6→H2O
C.O2⇌H2O→H2
D.Cu⇌CuO→Cu(OH)2
答案：D。
解：A、一氧化碳燃烧生成二氧化碳，二氧化碳与碳在高温下反应生成一氧化碳，二氧化碳与氢氧化钙反应生成碳酸钙沉淀和水，转化过程符合A⇌B→C，故A不符合题意；
B、二氧化碳与水通过光合作用生成葡萄糖，葡萄糖与氧气反应生成二氧化碳和水，转化过程符合A⇌B→C，故B不符合题意；
C、氧气与氢气反应生成水，水通电分解生成氢气和氧气，转化过程符合A⇌B→C，故C不符合题意；
D、铜与氧气在加热条件下生成氧化铜，氧化铜与氢气在加热条件下生成铜和水，氧化铜难溶于水，不能与水反应，不能一步反应生成氢氧化铜，转化过程不符合A⇌B→C，故D符合题意。
故选D。


A-I是初中化学所学的物质，其转化关系如下图所示。按单质、氧化物、酸、碱、盐分类，A、B、D、E、F是不同类别的物质，C、G、H、I、F也是不同类别的物质；A、B、C中含有同种元素，B是导致“温室效应”的一种气体。图中“—”表示两端的物质能发生化学反应，“→”表示物质间存在相应的转化关系（部分反应物、生成物和反应条件未标出）。请回答：

（1）物质B的化学式：；
（2）反应①的基本反应类型是；
（3）反应②的化学方程式是            。
答案：（1）CO2；（2）复分解反应；（3）Cu+2AgNO3=Cu(NO3)2+2Ag。
解：“B是导致温室效应的一种气体”，则B为CO2，A、B、C中含有同种元素，因此三种物质中含有碳、氧元素，B和C能够相互转化，因此C是一氧化碳，则A可以是碳或氧气；B二氧化碳能够和D相互转化，因此D可以是碳酸钙，碳酸钙能够和F反应，且F能够和I蓝色沉淀，即氢氧化铜反应，因此F是酸，如盐酸；E分别能够和二氧化碳、盐酸反应，且A、B、D、E、F是不同类别的物质，因此E是可溶性的碱，如氢氧化钙等；C一氧化碳能够转化为G，G能够转化为H，H能够反应产生氢氧化铜沉淀，因此H可以是铜盐，则G是一氧化碳还原氧化铜得到的铜，这样符合C、 G、H、I、F也是不同类别的物质，代入验证完成相关的问题；因此：（1）B是二氧化碳，其化学式为：CO2；（2）反应①是酸和碱发生的中和反应，是特殊的复分解反应；（3）反应②可以是铜和硝酸银反应产生硝酸铜和银，反应的化学方程式为：Cu+2AgNO3=Cu(NO3)2+2Ag。

如图是初中化学常见六种物质之间的关系图（物质是溶液的只考虑溶质）。图中用“—”表示两种物质之间能发生化学反应，用“→”表示一种物质可以转化为另一种物质（部分反应物或生成物及反应条件已略去）。A中含有人体中含量最多的金属元素，B、C中不含相同元素，C、D中所含元素种类相同。（1）请分别写出A、B、C、D物质的化学式（或溶质的化学式）：
A.B.C.D.；
（2）写出转化①的化学方程式            （写一个）；
（3）写出Fe2O3与足量B反应的实验现象            。
答案：（1）Ca(OH)2；HCl；CO2；CO；
（2）Fe2O3+3CO$\stackrel{高温}{=}$2Fe+3CO2（或2Fe2O3+3C$\stackrel{高温}{=}$4Fe+3CO2↑）；
（3）红棕色固体逐渐消失，溶液由无色逐渐变为黄色。
解：由题意可知，A中含有人体中含量最多的金属元素，应是钙元素，初中化学中常见含钙的化合物氢氧化钙能与碳酸钠的反应，可假设A为氢氧化钙；根据C、D中所含元素种类相同，二者之间可以相互转化，D能与氧化铁反应，常见五种物质都可以转化为C，可以假设C为二氧化碳， 则D为一氧化碳，B能与氢氧化钙、氧化铁、碳酸钠反应，B应为酸，由于B、C中不含相同元素，应为盐酸，带入题中验证，符合题意；（1）由上述分析可知，A、B、C、D物质的化学式分别为：Ca(OH)2、HCl、CO2、CO；（2）由上述分析可知，转化①可以是一氧化碳还原氧化铁生成了二氧化碳，反应的化学方程式是：Fe2O3+3CO$\stackrel{高温}{=}$2Fe+3CO2；（3）由于Fe2O3与足量盐酸反应生成了氯化铁和水，所以，反应的实验现象是：红棕色固体逐渐消失，溶液由无色逐渐变为黄色。

分离、提纯是化学实验的重要环节，下列实验设计不能达到实验目的是（）

答案：A。
解：A、浓硫具有吸水性，能除去水；再通过氢氧化钠溶液，虽然能除去二氧化碳气体，但又引入了水，故选项所采取的方法错误；B、先加足量水溶解，Na2CO3能与稀盐酸反应生成氯化钠、水和二氧化碳，再蒸发结晶，能除去杂质且没有引入新的杂质，符合除杂原则，故选项所采取的方法正确；C、K2SO4能与适量的Ba(NO3)2溶液反应生成硫酸钡沉淀和硝酸钾，再过滤，能除去杂质且没有引入新的杂质，符合除杂原则，故选项所采取的方法正确；D、铁粉能被磁铁吸引，铜粉不能，能除去杂质且没有引入新的杂质，符合除杂原则，故选项所采取的方法正确。故选A。

下列方法中，不能达到目的的是（）

答案：B。
解：A、氢氧化钡与硫酸钠反应生成硫酸钡和氢氧化钠，能除去杂质且没有引入新的杂质，符合除杂原则，故A不选；
B、CaCO3粉末不溶于水，CaO能与水反应生成氢氧化钙，反而会把原物质除去，不符合除杂原则，故B可选；
C、NaOH溶液与二氧化碳反应生成碳酸钠和水，且CO不溶于水，能除去杂质且没有引入新的杂质，符合除杂原则，故C不选；
D、硫酸能与Cu0粉末反应生成硫酸铜和水，充分反应后过滤即可得到硫酸铜溶液，能除去杂质且没有引入新的杂质，符合除杂原则，故D不选。
故选B。

除去下列物质中的少量杂质，所选试剂及操作都正确的是（）
答案：D。
解：A、铁和氧化铁均能与盐酸反应，不但能把杂质除去，也会把原物质除去，不符合除杂原则，故错误；
B、碳酸氢铵加热生成氨气、水和二氧化碳，反而会把原物质除去，不符合除杂原则，故错误；
C、氯化钡能与硝酸银溶液反应生成氯化银沉淀和硝酸银，能除去杂质但引入了新的杂质硝酸银，不符合除杂原则，故错误；
D、浓硫酸具有吸水性，且不与氧气反应，能除去杂质且没有引入新的杂质，符合除杂原则，故正确。
故选D。

以氯化钾和硫酸亚铁为原料生成硫酸钾和氧化铁（铁红颜料），其主要流程如下，请认真观察工艺流程。回答下列问题：

（1）铁红的化学式是    。（2）FeSO4与NH4HCO3反应生成FeCO3、(NH4)2SO4、H2O和CO2，其反应的化学方程式是                。（3）硫酸酸化是为了除去过量的NH4HCO3，反应后逸出的气体是    。（4）沉淀池Ⅱ中溶质有KCl、K2SO4、H2SO4，还含有。
答案：（1）Fe2O3；（2）FeSO4+2NH4HCO3=FeCO3↓+(NH4)2SO4+H2O+CO2↑；（3）二氧化碳；（4）(NH4)2SO4。
解：（1）铁红是氧化铁，氧化铁中铁元素的化合价为+3，氧元素的化合价为-2，化学式为：Fe2O3；（2）FeSO4与NH4HCO3反应生成FeCO3、(NH4)2SO4、H2O和CO2，反应的化学方程式为：FeSO4+2NH4HCO3=FeCO3+(NH4)2SO4+H2O+CO2↑；（3）加入酸，酸化的目的是除去溶液中的HCO3-，硫酸和NH4HCO3反应生成二氧化碳，故反应后逸出的气体是二氧化碳；（4）由（2）（3）可知沉淀池Ⅱ中溶质有KCl、K2SO4、H2SO4，还含有生成的(NH4)2SO4。

现代循环经济要求综合考虑环境污染和经济效益。高纯氧化铁可作现代电子工业的材料，以下是用硫铁矿烧渣（主要成分为Fe2O3、FeO、SiO2）为原料制备高纯氧化铁（Fe2O3）的生产流程示意图：

（1）实验室中，操作Ⅰ、操作Ⅱ用到的玻璃仪器有玻璃棒、烧杯、     等。
（2）滤液Ⅰ中主要的阳离子是    等。
（3）加适量氨水的目的是            。
（4）根据题中信息，加入(NH4)2CO3后，该反应必须控制的条件是            。
（5）滤液Ⅱ中可回收的产品是    （写化学式）。
（6）写出在空气中煅烧FeCO3的化学反应方程式：            。
答案：（1）漏斗；（2）Fe2+、H+；（3）中和过量的H2SO4，调节溶液的酸碱性；（4）控制溶液温度在40℃以下；（5）(NH4)2SO4；（6）4FeCO3+O2$\stackrel{高温}{=}$2Fe2O3+4CO2。
解：（1）据图可以看出，经过操作Ⅰ、操作Ⅱ得到的是滤液和固体，故是过滤操作，用到的玻璃仪器有玻璃棒、烧杯、漏斗；
（2）一氧化碳能将氧化铁还原为铁，将氧化亚铁还原为铁，故硫铁矿高温通入一氧化碳得到的固体中主要含有的是铁，稀硫酸能与铁反应生成硫酸亚铁和氢气，故含有亚铁离子，由于硫酸过量，故含有氢离子，滤液Ⅰ中主要的阳离子是亚铁离子和氢离子；
（3）由于硫酸过量，溶液呈酸性，氨水呈碱性，加适量氨水能将溶液调节为中性；
（4）根据题中信息，40℃以上时(NH4)2CO3分解，故加入(NH)4CO3后，该反应必须控制温度低于40℃；
（5）碳酸铵能与硫酸亚铁反应生成碳酸亚铁和硫酸铵，故滤液Ⅱ中可回收的产品是硫酸铵；
（6）在空气中煅烧FeCO3生成氧化铁和二氧化碳。

某化学兴趣小组的四位同学对氢氧化钠溶液与稀盐酸混合后，所得溶液中溶质的成分进行了探究。【作出猜想】小马猜想：溶质有NaCl、HCl、NaOH小程猜想：溶质只有NaCl小宫猜想：溶质有NaCl、HCl小尚猜想：溶质有NaCl、NaOH（1）老师认为小马的猜想是错误的，其理由是　　　　　　　　。【方案设计】小程和小宫分别设计了如下方案验证各自的猜想：
【方案评价】（2）两位同学中　　的方案正确。
【方案反思】（3）请分析错误方案的原因：　　　　　　　　（都正确，不作答）。
【拓展研究】（4）请你再设计一个实验方案验证小尚的猜想正确，填写下列实验报告。
答案：（1）HCl和NaOH不能共存；
（2）小程；
（3）中和反应产物有NaCl，其中也有Cl离子，加入硝酸银溶液会生成白色沉淀，不能说明是否有HCl；
（4）方案步骤：用一根洁净的玻璃棒蘸取反应后的溶液沾在pH试纸上，把试纸所呈现的颜色与标准比色卡进行对照；方案预估现象：pH＞7。
解：（1）老师认为小马的猜想是错误的，她的理由是盐酸和氢氧化钠不能共存；
（2）两位同学中，小程的方案正确；因为溶液的pH=7，说明溶液显中性，不含有氯化氢和氢氧化钠；
（3）因为氢氧化钠和稀盐酸反应生成的氯化钠能和硝酸银反应生成不溶于稀硝酸的白色沉淀氯化银，所以无法判断溶液中是否含有氯化氢；
（4）实验步骤：用一根洁净的玻璃棒蘸取反应后的溶液沾在pH试纸上，把试纸所呈现的颜色与标准比色卡进行对照；
方案预估现象：pH＞7；方案结论：小尚猜想正确。

下列试剂中，不能用于鉴别Fe2+和Fe3+的是（）
A.NaOH溶液
B.稀硫酸
C.KSCN溶液
D.酸性KMnO4溶液
答案：B。 解：A、向Fe2+溶液中加入NaOH溶液后，Fe2+与OH-反应生成Fe(OH)2，Fe2++2OH-=Fe(OH)2↓，Fe(OH)2不稳定易被氧气氧化为Fe(OH)3，4Fe(OH)2+O2+2H2O=4Fe(OH)3，白色的Fe(OH)2沉淀变成红褐色Fe(OH)3，向Fe2+溶液中加入NaOH溶液后，观察到生成的白色沉淀迅速变成灰绿色，最后变成红褐色；Fe3+与OH-反应Fe3++3OH-=Fe(OH)3↓，生成红褐色Fe(OH)3，两者反应现象不同，故A正确； B、稀硫酸和Fe2+及Fe3+都不反应，不能区别Fe2+和Fe3+，故B错误； C、加入KSCN溶液，发生络合反应，Fe3++3SCN-Fe(SCN)3溶液立即呈血红色，证明含有三价铁离子；加KSCN溶液没有明显现象加入氯水溶液变成红色，说明溶液只有Fe2+，故C正确； D、因为Fe2+具有较强的还原性能使酸性KMnO4溶液褪色，Fe3+不能，故能够用酸性KMnO4溶液鉴别Fe2+和Fe3+，故D正确； 故选B。

一定条件下将二氧化碳气体压缩成干冰，从分子角度解释为（）
A.分子之间有空隙B.分子可以再分
C.分子在不断运动D.分子体积可以变小
答案：A。
解：A、二氧化碳气体能压缩成干冰，是因为分子之间有间隔，故A正确；
B、二氧化碳气体能压缩成干冰与分子能否再分无关，故B错误；
C、二氧化碳气体能压缩成干冰与分子在不断运动无关，故C错误；
D、将二氧化碳气体制成干冰，是因为分子间的间隔变小，而不是分子体积变小，故D错误。
故选A。

下列物质由原子直接构成的是（）
A.二氧化碳
B.氯化钠
C.氧气
D.金
答案：D。解：A、二氧化碳是由二氧化碳分子构成的，故选项错误。B、氯化钠是由钠离子和氯离子构成的，故选项错误。C、氧气属于气态非金属单质，是由氧分子构成的，故选项错误。D、金属于金属单质，是由金原子直接构成的，故选项正确。故选D。

推理是化学学习的一种方法，以下推理正确的是
A.单质中只含有一种元素，因此只含有一种元素的物质一定是单质B.碱性溶液能使酚酞试液变红色，因此能使酚酞试液变红色的溶液的pH一定大于7C.在化合物里，正负化合价的代数和为零，所以在同一化合物中金属元素显正价，则非金属元素一定显负价D.稀有气体元素的原子最外层电子数为8（氦除外），因此微粒一定是稀有气体元素的原子
答案：B。
解：A、单质中只含有一种元素，只含有一种元素的物质不一定是单质，如氧气和臭氧的混合物，故A错误；
B、碱性溶液能使酚酞试液变红色，碱性溶液pH＞7，因此能使酚酞试液变红色的溶液的pH一定大于7，故B正确；
C、在同一化合物中金属元素显正价，非金属元素不一定都显负价，如NaOH中，Na元素显+1价，O元素显-2价，但H氢元素显+1价，故C错误；D、原子最外层电子数为8（氦除外）的微粒可能是原子、阳离子或阴离子，因此微粒不一定是稀有气体元素的原子，也可能是某些原子的阴离子或阳离子，故D错误。
故选B。

下列关于反应的描述，反应方程式及反应类型完全正确的是（）
A.实验室用加热高锰酸钾制取氧气：2KMnO4$\stackrel{△}{=}$K2MnO4+MnO2+O2↑，分解反应B.铁丝在氧气中燃烧：4Fe+3O2$\stackrel{点燃}{=}$2Fe2O3，化合反应C.高炉炼铁原理：Fe2O3+3CO$\stackrel{高温}{=}$2Fe+3CO2，复分解反应D.将铁片投入足量的稀盐酸中：2Fe+6HCl=2FeCl3+3H2↑，置换反应
答案：A。
解：A、实验室用高锰酸钾制备反应方程式及产物均正确，故A正确；
B、铁丝在氧气中燃烧产物为四氧化三铁（Fe3O4），故B错误；
C、复分解反应指：由两种化合物互相交换成分，生成另外两种化合物的反应，该反应不满足条件，故不是复分解反应，故C错误；
D、铁片与稀盐酸反应生成产物为氢气和氯化亚铁（FeCl2），故D错误。
故选A。

如图是某化学反应前后的微观反应示意图，下列说法不正确的是（）
A.化学反应前后分子数目发生了改变B.生成物可能是氧化物C.反应前后元素的种类没有改变D.反应物中有一种单质和一种化合物
答案：D。
解：A、由微粒的变化可知，反应前后原子的种类、数目都不变，故A正确；B、由微粒的构成可知，生成物的分子是由两种原子构成的，若一种原子是氧原子，就是氧化物，故B正确；C、由微粒的变化可知，反应前后原子的种类不变，元素的种类也不变，故C正确；D、由微粒的构成可知，两种反应物的分子都是有同种原子构成的，都属于单质，故D错误。故选D。

下列关于氧气的说法正确的是（  ）
A.氧气能支持燃烧，可作燃料B.水生生物能依靠溶于水中的氧气而生存C.氧气能跟所有的物质发生氧化反应D.氧气约占空气总体积的78%
答案：B。
解：A、氧气能支持燃烧，有助燃性，但不能燃烧，不能作燃料，故A错误；B、氧气不易溶于水，但水中溶有少量的氧气，使水中的生物能够生存，故B正确；C、氧气的化学性质虽然比较活泼，但不能跟所有的物质发生氧化反应，故C错误；D、氧气在空气中的含量约为21%，故D错误。故选B。

下列关于二氧化碳的说法错误的是（）
A.二氧化碳是引起温室效应的主要气体之一
B.大气中的二氧化碳是植物进行光合作用必需的物质
C.将二氧化碳气体通入紫色石蕊溶液中，溶液变为红色
D.实验室用大理石与稀硫酸反应制取二氧化碳
答案：D。
解：A、二氧化碳是引起温室效应的主要气体之一，故正确；
B、大气中的二氧化碳是植物进行光合作用必需的物质，故正确；
C、二氧化碳能与水反应生成碳酸，故将二氧化碳气体通入紫色石蕊试液中，溶液变为红色，故正确；
D、实验室不能用大理石与稀硫酸反应制取二氧化碳，因为生成的硫酸钙微溶于水，会覆盖在大理石的表面，从而阻止反应的进行，故错误。
故选D。

下列关于金属的说法正确的是（）
A.波尔多液的配制可以在铁制容器中进行
B.铝制品抗腐蚀能力较铁制品强
C.用FeSO4溶液、Cu和Ag三种物质可以验证Fe、Cu、Ag三种金属的活动性强弱顺序
D.铁制品生锈产生的铁锈是一种疏松多孔的物质，它的主要成分是Fe3O4
答案：B。
解：A、铁的活动性比铜强，能与硫酸铜溶液反应生成硫酸亚铁和铜，不能在铁桶中配制波尔多液，故A错误；
B、由于铝与空气中氧气反应生成了致密的氧化铝的薄膜，所以，铝制品抗腐蚀能力较铁制品强，故B正确；
C、由于Cu和Ag都不能与用FeSO4溶液反应，只能得出铁比铜、银活泼，但不能比较铜、银的活动性强弱，故C错误；
D、铁制品生锈产生的铁锈是一种疏松多孔的物质，它的主要成分是Fe2O3，故D错误。
故选B。

为测定某Cu-Zn合金中铜的质量分数，某同学将10g该合金放入到盛有40g足量稀硫酸的烧杯中，充分反应后，测得烧杯中剩余物的质量为49.9g。
（1）生成氢气的质量为　　；
（2）计算原合金中铜的质量分数。
解：（1）根据质量守恒定律，产生氢气的质量为：10g+40g-49.9g=0.1g；（2）设黄铜样品中锌的质量为x，$\frac{65}{x}$=$\frac{2}{0.1g}$解得：x=3.25g；黄铜样品中铜的质量分数为：$\frac{10g-3.25g}{10g}$=×100%=67.5%；答：（1）生成氢气的质量为0.1g；（2）黄铜样品中铜的质量分数为67.5%。

下图所示是初中化学常见的实验装置图，请回答：

（1）实验室用B装置制取氧气，反应的化学方程式为　　　　　　　　；若用E装置收集的氧气不纯，则可能的原因是　　　　　　　　（答出一种即可）；若用F装置收集氧气，气体应从　　（填“a”或“b”）端进入。（2）实验室制取并收集一瓶二氧化碳气体，应选用的装置为　　（填字母序号），在装入药品前应先　　，该反应的化学方程式为　　　　　　　　。
答案：（1）2H2O2$\stackrel{Mn{O}_{2}}{=}$2H2O+O2↑；集气瓶没装满水（或没等气泡连续均匀冒出就收集等）；b；
（2）BC；检查装置气密性；CaCO3+2HCl=CaCl2+H2O+CO2↑。
解：（1）B装置适用于固体与液体在常温下反应来制取氧气，故选择过氧化氢分解来制取，反应的方程式为：2H2O2$\stackrel{Mn{O}_{2}}{=}$2H2O+O2↑；若用排水法来收集氧气时，集气瓶内必须先灌满水等到气泡连续而且均匀冒出时才收集，否则收集的氧气不纯，氧气的密度比水小，所以应从短管进入；
（2）实验室制取二氧化碳常用大理石或石灰石与稀盐酸反应，是固液不加热反应，所以可用装置B，反应的方程式是：CaCO3+2HCl=CaCl2+H2O+CO2↑；二氧化碳的密度大于空气的密度，并且易溶于水，采用向上排空气法收集；在加入试剂前一定要先检查装置的气密性。

下列生活用品由有机合成材料制成的是（）

答案：A。解：A、塑料水盆属于塑料制品，塑料是三大合成材料之一，正确；B、不锈钢龙头是金属材料，错误；C、木桶是木材制品，错误；D、纯棉毛巾是棉线制成的，棉线属于天然纤维，不是有机合成材料，正确。故选A。

雾霾是一种大气污染现象，下列不属于雾霾治理措施的是（）
A.植树绿化，美化环境
B.提倡绿色出行，发展公共交通
C.外出时佩戴防雾霾口罩
D.减少燃煤发电，增加太阳能发电
答案：C。解：A、植树绿化，美化环境，属于治理雾霾的措施，故选项错误；B、提倡绿色出行，发展公共交通，可以防止汽车尾气造成的污染，属于治理雾霾的措施，故选项错误；C、外出时佩戴防雾霾口罩，是防止雾霾进入呼吸道，不属于雾霾治理措施，故选项正确；D、减少燃烧发电，增加太阳能发电，属于治理雾霾的措施，故选项错误。故选C。

人们的生产生活离不开能源。
（1）目前人们使用的燃料大多来自化石燃料，如　　、石油、天然气等。
（2）开发和利用新能源是解决能源问题的重要途径。下列利用了新能源的是　　（填字母序号）。

答案：（1）煤；（2）AB。解：（1）三大化石燃料包括煤、石油、天然气；（2）开发和利用新能源是解决能源问题的重要途径，利用的新能源有：太阳能、风能、地热能、核能、潮汐能等，故选AB。

下列基本实验操作正确的是（）

A.检查气密性         B.测量溶液的pH     C.取固体药品       D.熄灭酒精灯
答案：D。解：A、检查装置气密性的方法是：将导管口放入水中，用手紧握试管，观察水中的导管口是否有气泡冒出，注意此过程之中试管不能与外界连通，故A错误；B、测量溶液pH时用玻璃棒蘸取少量液体滴在pH试纸上，不能将pH试纸放入溶液中进行测量，故B错误；C、取固体药品时，瓶塞要倒放在桌面上，避免污染药品，故C错误；D、熄灭酒精灯，用灯帽盖灭，故D正确。故选D。

利用实验器材（规格和数量不限），能完成相应实验的一项的是（）
实验器材（省略夹持装置）
相应实验
A
烧杯、玻璃棒、蒸发皿
硫酸铜溶液的浓缩结晶
B
烧杯、玻璃棒、胶头滴管、滤纸
用水除去二氧化锰中的氯化钾
C
烧杯、玻璃棒、胶头滴管、量筒
用固体碳酸钠配制5%的溶液
D
烧杯、玻璃棒、pH试纸、标准比色卡、玻璃片
测定雨水的酸碱度
答案：D。
解：A、硫酸铜溶液的浓缩结晶，应加热蒸发水分，所需实验器材有酒精灯、蒸发皿、玻璃棒、铁架台、坩埚钳等；题目提供的实验器材无法完成该实验，故A错误；B、氯化钾易溶于水，二氧化锰难溶于水，可采取加水溶解、过滤、洗涤、干燥的方法进行分离除杂，所需实验器材有烧杯、玻璃棒、漏斗、滤纸、铁架台等；题目提供的实验器材无法完成该实验，故B错误；C、用固体碳酸钠配制5%的溶液，首先计算配制溶液所需碳酸钠和水的质量，再称量所需的碳酸钠和量取水，最后进行溶解；在这些操作中需要的实验器材：托盘天平、药匙、量筒、胶头滴管、烧杯和玻璃棒；题目提供的实验器材无法完成该实验，故C错误；D、测定雨水的酸度可使用pH试纸，所需实验器材有烧杯、玻璃棒、pH试纸、标准比色卡、玻璃片，题目提供的实验器材可以完成该实验，故D正确；故选D。

A、B、C三种物质的溶解度曲线如图所示。下列分析正确的是（）

A.t1℃时，A、C两种物质的饱和溶液中溶质的质量相等
B.t2℃时，把50gA放入50g水中能得到A的饱和溶液，其中溶质和溶液的质量比为1:3
C.将t2℃时，A、B、C三种物质的饱和溶液降温至t1℃，所得溶液的溶质质量分数的大小关系是B＞C=A
D.将C的饱和溶液变为不饱和溶液，可采用升温的方法
答案：B。解：A、t1℃时，相同质量的A、C两种物质的饱和溶液中溶质的质量相等，此处没有提溶液的质量，故无法比较溶质质量的大小，错误；B、t2℃时，A的溶解度是50g，把50gA放入50g水中能得到A的饱和溶液，只能溶解25g，故溶液质量是75g，其中溶质和溶液的质量比为25g:75g=1:3，正确；C、将t2℃时，A、B、C三种物质的饱和溶液降温至t1℃，AB的溶解度减小有晶体析出，t1℃时B的溶解度大于A的溶解度，故B的溶质质量分数大于A的溶质质量分数，C的溶解度随温度的降低而增大，故溶液组成不变，溶质质量分数与t2℃相同，据图可以看出，C的溶质质量分数最小，故所得溶液的溶质质量分数的大小关系是B＞A＞C，错误；D、将C的饱和溶液变为不饱和溶液，可采用降温的方法，错误；故选B。

在某无色溶液中，能大量共存的是（）
A.Na+，Fe2+，NO3-，Cl-
B.Na+，K+，NO3-，CO32-
C.Ba2+，K+，SO42-，Cl-
D.NH4+，K+，OH-，SO42-
答案：B。
解：A、四种离子之间不能结合生成沉淀、气体或水，且能大量共存，但二价铁离子为浅绿色，故错误；
B、四种离子之间不能结合生成沉淀、气体或水，能大量共存，且不存在有色离子，故正确；
C、Ba2+、SO42-两种离子能结合生成硫酸钡沉淀，不能大量共存，故错误；
D、NH4+、OH-两种离子能结合生成氨气和水，不能大量共存，故错误。
故选B。

同学们在初中化学实验室中，发现一瓶如图所示久置的瓶口有白色固体、瓶塞丢失的无色溶液。已知原溶液可能是NaCl、NaOH或Na2CO3三种溶液中的一种，为确定溶液成分，同学们进行了如下探究：
小张同学取待测液测得pH=10，他得出的关于溶液成分的结论是　　。他取少量待测液于试管中，加入过量的稀HCl，看到　　，由此小张同学认为，溶液为Na2CO3溶液。小李同学对小张同学的结论提出疑问，又进行了以下实验：取少量待测液于试管中，加入过量的CaCl2溶液，生成白色沉淀，该反应方程式为　　，静置，（写出还需进行的操作及现象）　　 。通过实验，小李认为小张结论正确。二位同学给试剂瓶贴一新标签：Na2CO3。实验结束后，同学们通过讨论认为试剂瓶原标签可能不是Na2CO3，你认为他们的理由是　　　　　　　　。
答案：一定不是NaCl溶液（可能是NaOH，Na2CO3或NaOH和Na2CO3的混合溶液）；有气泡冒出；Na2CO3+CaCl2=CaCO3↓+2NaCl；向上层清液中加入无色酚酞溶液，溶液不变色；若氢氧化钠完全变质也使溶液的成分是碳酸钠,因此试剂瓶原标签可能不是Na2CO3，原标签可能是NaOH。
解：小张同学取待测液测得pH=10，而氯化钠溶液呈中性，pH等于7，故该溶液一定不是NaCl溶液（可能是NaOH，Na2CO3或NaOH和Na2CO3的混合溶液）；滴加稀盐酸，结论是碳酸钠，碳酸钠和盐酸反应产生二氧化碳气体，故会观察到产生气泡；取少量待测液于试管中，加入过量的CaCl2溶液，生成白色沉淀，是碳酸钠和氯化钙反应产生碳酸钙沉淀和氯化钠，反应的方程式为：Na2CO3+CaCl2=CaCO3↓+2NaCl；为验证溶液不是氢氧化钠变质产生的碳酸钠，滴加过量的氯化钙后向上层清液中加入无色酚酞溶液，溶液不变色，说明没有氢氧化钠，故小张的结论正确；若氢氧化钠完全变质也使溶液的成分是碳酸钠，因此试剂瓶原标签可能不是Na2CO3，原标签可能是NaOH。

要除去下列物质中混有的少量杂质（括号内为杂质），所用的试剂或方法正确的是（）
A.CuO（Fe）——在空气中灼烧 B.NaCl（Na2CO3）——适量稀盐酸C.Fe（Cu）——足量稀硫酸D.CO2（CO）——通过足量氢氧化钠溶液
答案：B。
解：A、Fe在空气中不能燃烧，不能除去杂质，不符合除杂原则，故选项所采取的方法错误；B、Na2CO3能与适量稀盐酸反应生成氯化钠、水和二氧化碳，能除去杂质且没有引入新的杂质，符合除杂原则，故选项所采取的方法正确；C、Fe能与稀硫酸反应生成硫酸亚铁和氢气，Cu铜不与稀硫酸反应，反而会把原物质除去，不符合除杂原则，故选项所采取的方法错误；D、CO2能与氢氧化钠溶液反应生成碳酸钠和水，CO不与氢氧化钠溶液反应，反而会把原物质除去，不符合除杂原则，故选项所采取的方法错误。故选B。

下列除去少量杂质的方法正确的是（）
A.Zn粉中含少量的ZnO：加入足量稀H2SO4充分反应后过滤
B.Cu(NO3)2溶液中含少量AgNO3：加入足量Cu屑充分反应后过滤
C.Na2SO4溶液中含少量H2SO4：加入足量Ba(OH)2充分反应后过滤
D.CaCO3固体中含少量Na2CO3：加入足量稀HCl充分反应后过滤
答案：B。
解：A、Zn和ZnO都能与H2SO4反应，所以不能达到除杂的目的，除杂要求除去杂质，保留我们所要的物质，故A错；
B、Cu和AgNO3反应生成Cu(NO3)2和Ag单质，过滤后即得Cu(NO3)2溶液，故B正确；
C、Na2SO4和H2SO4中都有SO42-，都可以和Ba2+反应生成BaSO4沉淀，不仅本来的物质被消耗掉还带入了新的杂质，故C错；
D、CaCO3和Na2CO3都可以和HCl反应生成CO2和水，把杂质和要的物质全部除掉了，故D错。
故选B。

甲、乙、丙、丁四种溶液中，分别含有Ba2+、Mg2+、Na+、H+、OH-、Cl-、${CO}_{3}^{2-}$、${SO}_{4}^{2-}$中的一种阳离子和一种阴离子。为确定四溶液中分别含有哪种阳离子或阴离子，进行了下面实验：①将甲溶液分别与其他三种溶液混合，都观察到有白色沉淀生成；②将乙、丁溶液混合，有气泡产生；③向丙溶液中滴入AgNO3溶液，可明显观察到白色沉淀，加稀硝酸后，沉淀不消失；分析实验得到的以下结论，不正确的是（）
A.甲溶液中一定含有Ba2+
B.乙溶液中可能含有${SO}_{4}^{2-}$
C.丙溶液中一定含有Cl-
D.丁溶液中一定含有Na+
答案：D。
解：各种离子之间会形成的白色沉淀是硫酸钡、碳酸钡、氢氧化镁，所以甲是氢氧化钡，将乙、丁溶液混合，有气泡产生，所以乙、丁是碳酸钠、硫酸，向丙溶液中滴入AgNO3溶液，可明显观察到白色沉淀，加稀硝酸后，沉淀不消失，所以丙是氯化镁，经过验证，推导正确，所以甲是氢氧化钡，丙是氯化镁，乙、丁是碳酸钠、硫酸，所以
A、甲溶液中一定含有Ba2+，故A正确；
B、乙溶液中可能含有${SO}_{4}^{2-}$，故B正确；
C、丙溶液中一定含有Cl-，故C正确；
D、丁溶液中可能含有Na+，故D错误。
故选D。

炼铁产生的废渣中含有大量CuS及少量铁和铁的化合物，工业上以该废渣为原料生产CuCl2的流程图如下：

（1）操作1：粉碎。粉碎的目的是。
（2）操作2：焙烧。高温条件下，通入空气，CuS和NaCl反应生成了CuCl2和Na2SO4，化学方程式为            。
（3）操作3：（填操作名称）。
（4）流程图中能循环利用的物质是。
答案：（1）增大反应物的接触面积；（2）CuS+2NaCl+2O2$\stackrel{高温}{=}$CuCl2+Na2SO4；（3）过滤；（4）氯化钠。
解：（1）粉碎的目的是增大反应物的接触面积；（2）高温条件下，通入空气，CuS和NaCl反应生成了CuCl2和Na2SO4，化学方程式为：CuS+2NaCl+2O2$\stackrel{高温}{=}$CuCl2+Na2SO4；（3）操作3是过滤，通过过滤把不溶于水的物质和溶液分离；（4）流程图中能循环利用的物质是氯化钠。

将O2、N2、HCl和CO四种气体的混合气，依次通过足量的Na2CO3溶液、石灰水、灼热的铜丝、热的氧化铜、浓硫酸，最后剩下的气体是（）
A.N2和CO2   B.N2和CO   C.HCl和N2   D.N2和O2
答案：A。
解：碳酸钠会与HCl反应，生成氯化钠、水和二氧化碳；
其次生成的二氧化碳会与石灰水反应生成碳酸钙成沉淀和水；
然后通过热的铜丝，氧气会与铜氧化生成氧化铜，此时混合气体还包括N2、CO和水蒸气；
再通过灼热的氧化铜，CO会与氧化铜发生反应，生成单质铜和CO2气体；
最后通过浓硫酸，混合气中的水蒸气会被浓硫酸吸收，此时气体只剩N2和CO2。
故选A。

下列方法中，不能达到目的是（）

答案：B。
解：A、Na2SO4能与适量的Ba(OH)2溶液反应生成硫酸钡沉淀和氢氧化钠，再进行过滤，能除去杂质且没有引入新的杂质，符合除杂原则，故选项所采取的方法正确；
B、CaO能与水反应生成氢氧化钙，碳酸钙难溶于水，反而会把原物质除去，不符合除杂原则，故选项所采取的方法错误；
C、CO2能与氢氧化钠溶液反应生成碳酸钠和水，CO不与氢氧化钠溶液反应，并干燥，能除去杂质且没有引入新的杂质，符合除杂原则，故选项所采取的方法正确；
D、H2SO4能与足量氧化铜粉反应生成硫酸铜和水，再进行过滤，能除去杂质且没有引入新的杂质，符合除杂原则，故选项所采取的方法正确。
故选B。

除去下列物质所含少量杂质，所用试剂或方法不正确的是（）

答案：A。
解：A、一氧化碳中混有氢气，通入氧气点燃，一氧化碳也会被燃烧，故错误；
B、氮气中混有氧气通过灼热的铜网，反应掉氧气，净化氮气，故正确；
C、硝酸钾溶液中混有硝酸钡溶液，加入硫酸钾溶液，硫酸钾会和硝酸钡生成硫酸钡和硝酸钾，沉淀过滤除去，故正确；
D、氯化钠溶液中混有碳酸钠，滴加盐酸至不再产生气泡，除去碳酸钠，故正确。
故选A。

生活中一些物质的pH如图所示，以下有关说法中错误的是(  )A.西瓜汁是酸性B.胃酸过多的人不宜多吃橘子C.肥皂水可以使石蕊试剂变红D.草木灰可以改良酸性土壤
答案：C。解：A项，西瓜汁的pH小于7，呈酸性，正确；B项，橘子呈酸性，胃酸过多的人不宜多吃橘子，正确；C项，肥皂水呈碱性，能使石蕊试液变蓝，错误；D项，草木灰呈碱性，能用于改良酸性土壤，正确。故选C。

将稀盐酸慢慢滴入盛有氢氧化钠溶液的烧杯中，用温度计测量烧杯中溶液的温度，温度随加入稀盐酸的质量变化曲线如下图所示：

（1）在滴加的过程中，烧杯中溶液的pH逐渐　　（填“增大”、“减小”或“不变”）。
（2）由图可知，稀盐酸与氢氧化钠溶液发生的反应是　　（填“放热”或“吸热”）反应。
（3）图中B点时，溶液中的溶质是　　（填化学式）。
答案：（1）减小；（2）放热；（3）NaCl。
解：（1）氢氧化钠溶液的pH大于7，稀盐酸的pH小于7，在向氢氧化钠溶液中滴加稀盐酸的过程中，溶液的pH逐渐变小；
（2）由图象可以看出，随着稀盐酸的加入，温度在逐渐的升高，说明稀盐酸与氢氧化钠溶液发生的反应是放热反应；
（3）根据图象可以看出，随着稀盐酸的加入，温度在逐渐的升高，在B点前后温度是两种情况，B点温度最高，B点表示酸碱恰好完全反应，反应后生成氯化钠和水。

某同学发现，上个月实验用的NaOH溶液忘记了盖瓶盖。对于该溶液是否变质，同学们开始实验探究。
【猜想假设】猜想（1）：该溶液没有变质，为NaOH溶液。猜想（2）：该溶液全部变质，为Na2CO3溶液。猜想（3）：该溶液部分变质，为NaOH和Na2CO3的混合溶液。【查阅资料】Na2CO3溶液呈碱性。
【设计方案】请你完善下表几组同学探讨的设计方案：

【探究实验】综合各小组的方案后，动手实验。【结论与反思】NaOH溶液易与空气中CO2反应而变质，所以要密封保存。【拓展延伸】同学们设计了下列两套装置进行实验：
用胶头滴管吸取某种液体，锥形瓶中充入一种气体或放入一种固体物质，挤压胶头滴管。一段时间后，两装置中气球明显胀大。（1）甲装置中可能发生反应的方程式是            。（2）若乙装置中胶头滴管吸取的是稀盐酸，则锥形瓶中放入的固体可能是。
答案：第1组：碳酸钠溶液呈碱性（或其他合理答案）；第2组：Na2CO3+CaCl2=2NaCl+CaCO3↓；第3组：第2组实验结束后，让试管静置一段时间，取上层清液滴加酚酞溶液（或其他合理答案）；【拓展延伸】（1）CO2+2NaOH=Na2CO3+H2O；（2）Zn。
解：【设计方案】因为碳酸钠溶液呈碱性，所以无论是猜想几酚酞都会变红；碳酸钠可以与氯化钙反应得到白色的碳酸钙沉淀，反应的化学方程式为：Na2CO3+CaCl2=2NaCl+CaCO3↓；因为沉淀在静置后会沉在试管底部，可直接取上层清液进行pH的测定，具体操作方法是：第2组实验结束后，让试管静置一段时间，取上层清液滴加酚酞溶液（或其他合理答案）；【拓展延伸】：（1）甲装置中气球变大，说明装置内的压强变小，可能是气体被消耗，有可能是氢氧化钠和二氧化碳反应生成碳酸钠和水的反应，反应方程式为：CO2+2NaOH═Na2CO3+H2O；（2）乙装置中气球变大，则是装置内的气压变大，可能是加入盐酸产生了气体的缘故，可能放入的固体活泼金属或是碳酸盐。

生石灰常用作食品干燥剂，其包装袋上除了标明主要成分为生石灰外，还提醒人们注意：不可食用，不可浸水，不可开袋，儿童勿碰。Ⅰ.华雪同学通过探究发现，某食品包装袋中的生石灰干燥剂已经变质失效。他采用的探究方法是：取少量样品于试管中，加入少量水，用手触摸试管外壁，没有明显的放热现象。此实验中加入的水必须是少量的，理由是            。Ⅱ.甲、乙同学想知道刚从食品袋中取出的生石灰干燥剂的成分，进行了如下探究：【提出问题】生石灰干燥剂中含有哪些物质？【查阅资料】工业上用高温煅烧石灰石的方法来制取生石灰。【猜想与假设】猜想1：含有氧化钙、氢氧化钙猜想2：含有氧化钙、碳酸钙猜想3：含有氧化钙、氢氧化钙、碳酸钙【活动与探究】甲、乙同学为了验证猜想，进行了如下实验：甲同学实验：取少量样品于试管中，加入适量水充分反应后，再滴加几滴无色酚酞溶液，可观察到溶液呈红色。乙同学实验：取少量样品于试管中，加入足量的稀盐酸，有无色无味的气体产生，该气体能使澄清的石灰水变浑浊。【结论与反思】（1）猜想错误（填“1”或“2”或“3”）。（2）甲同学实验中，发生反应的化学方程式是            ，溶液呈红色的原因是            。（3）乙同学实验中产生气体的化学方程式是            。（4）乙同学认为甲同学的实验是多余的，因为            。【总结与提升】（1）甲、乙同学最终无法确定该生石灰干燥剂的成分，实验失败。华雪同学认为，可以通过定量实验来确定。在定量实验时一定要用到的实验操作是            。（2）打开食品包装袋后，生石灰干燥剂不宜继续与食品放在一起，因为            ，会加速食品变质。（3）请写出工业上制生石灰的化学方程式：        。
答案：Ⅰ.水太多时会吸收较多的热量，从而使放热现象不明显；Ⅱ．【结论与反思】（1）1；（2）CaO+H2O=Ca(OH)2；氢氧化钙溶液显碱性，能使无色酚酞溶液变红；（3）CaCO3+2HCl=CaCl2+H2O+CO2↑；（4）在有氧化钙的情况下，无法检验是否含有氢氧化钙；【总结与提升】（1）称量；（2）生石灰吸收空气中的二氧化碳和水；（3）CaCO3$\stackrel{高温}{=}$CaO+CO2↑。
解：Ⅰ.此实验中加入的水必须是少量的，理由是水太多时会吸收较多的热量，从而使放热现象不明显。Ⅱ.【结论与反思】（1）因为加入足量的稀盐酸，有无色无味的气体产生，该气体能使澄清的石灰水变浑浊，说明是二氧化碳，进一步说明干燥剂中含有碳酸钙，所以猜想1不正确；（2）甲同学实验中，氧化钙和水反应生成氢氧化钙，发生反应的化学方程式为：CaO+H2O=Ca(OH)2；溶液呈红色的原因是：氢氧化钙溶液显碱性，能使无色酚酞溶液变红；（3）乙同学实验中产生的气体是二氧化碳，碳酸钙和稀盐酸反应的化学方程式为：CaCO3+2HCl=CaCl2+H2O+CO2↑；（4）乙同学认为甲同学的实验是多余的，因为在有氧化钙的情况下，无法检验是否含有氢氧化钙；【总结与提升】（1）通过定量实验来确定时，在定量实验时一定要用到的实验操作是称量；（2）打开食品包装袋后，生石灰干燥剂不宜继续与食品放在一起，因为生石灰吸收空气中的水，会加速食品变质；（3）工业上制生石灰的化学方程式为：CaCO3$\stackrel{高温}{=}$CaO+CO2↑。

下列说法中正确的是（）A.中和反应有盐和水生成，所以有盐和水生成的化学反应一定是中和反应B.单质只含一种元素，所以含一种元素的物质一定是单质C.离子是带电的原子或原子团，所以带电的微粒一定是离子D.溶液是由溶质和溶剂组成，所以溶液一定是混合物
答案：D。
解：A、酸与碱作用生成盐和水的反应叫做中和反应，但是有盐和水生成的化学反应不一定是中和反应，比如：氢氧化钠和二氧化碳反应生成了碳酸钠和水，但不是中和反应，故A错误；B、有同种元素组成的纯净物叫做单质，含有同种元素的物质包括了纯净物和混合物，比如：石墨和金钢石组成的物质是由碳元素组成的混合物，故B错误；C、带电的微粒可能是离子，也可能是电子或质子，因为电子带负电，质子带正电，故C错误；D、混合物是由不同种物质组成的，溶液包括溶质和溶剂，所以是混合物，故D正确。
故选D。

竹炭包是一种集观赏与空气净化为一体的产品。这种产品可对车内及室内空气中的一氧化碳、甲醛等有害气体进行吸附。某课外活动小组对竹炭进行初步探究。
【提出问题】竹炭中是否含有碳元素。
【猜想与假设】竹炭中含有碳元素。
【查阅资料】新鲜的血液，遇一氧化碳由鲜红变为暗红。
【设计实验】所用装置如下图所示。（A装置的作用为吸收空气中的水和二氧化碳）
（1）实验开始后，C装置中产生白色沉淀，发生反应的化学方程式为，E装置中新鲜的鸡血变为暗红色。
（2）小玥认为应在A、B装置间，再增加一个C装置，目的是。
（3）课外活动小组的同学设计的这套装置的不足之处是，请你设计解决的方法。
（4）小亮认为可以用下图所示的装置，替换原装置中的E装置，你认为　　（填“可以”或“不可以”），原因是。

【结论】竹炭中含有碳元素。
【拓展应用】竹炭细密多孔，竹炭牙膏中含有竹炭等成分具有消炎、止痛、化瘀、去污等功效，下列有关竹炭牙膏的用途描述不正确的是　　。
A.可除衣领袖口处的汗渍
B.不能除去口中异味
C.虫咬灼伤可消炎止痛
答案：（1）CO2+Ca(OH)2=CaCO3↓+H2O；
（2）检验二氧化碳是否已除尽；
（3）没有进行尾气处理；应在a处用气囊收集，或加一盏点燃的酒精灯；
（4）不可以；因E装置中通入的是一氧化碳和氧气混合气体，加热可能导致装置发生爆炸；
【拓展应用】B。
解：（1）二氧化碳和和氢氧化钙反应生成碳酸钙沉淀和水，反应的化学方程式为：CO2+Ca(OH)2=CaCO3↓+H2O；E装置中新鲜的鸡血变为暗红色，由新鲜的血液，遇一氧化碳由鲜红变为暗红，可证明有CO生成；
（2）小红认为应在A、B装置间，增加澄清石灰水，目的是检验二氧化碳已除尽；
（3）一氧化碳具有毒性，需要处理；一氧化碳具有可燃性可燃烧除去；
（4）在E装置中通入的是一氧化碳和氧气混合气体，高温可能会爆炸，所以不可以用图丙所示的装置，替换原装置中的E装置；由牙膏中含有竹炭等成分可知，竹炭的结构疏松，所以具有吸附色素和异味的性质，所以可以去除口中的异味。

下列实验方案正确的是（）
A.用点燃的方法除去二氧化碳中少量的一氧化碳
B.用Fe2O3和稀硫酸制备FeSO4溶液
C.用水区别固体硝酸铵和固体氢氧化钠
D.用氯化钡溶液检验硫酸钠溶液中是否含有碳酸钠
答案：C。
解：A、一氧化碳是少量的，和二氧化碳是均匀的混合在一起的，由于二氧化碳不具有助燃性，所以不会被点燃，故A错误；
B、Fe2O3和稀硫酸反应生成三价的硫酸铁，而不生成硫酸亚铁，故B错误；
C、硝酸铵固体溶于水时吸收大量的热，氢氧化钠溶于水放出热量，可以鉴别，故C正确；
D、钡离子与硫酸根离子或碳酸根离子均可产生沉淀，故D错误。
故选C。

根据表中数据，回答下列问题。

（1）40℃时，NaCl的溶解度是　　。
（2）20℃时，称取31.6gKNO3固体加入盛有100g水的烧杯中，充分溶解形成的溶液是　　（填“饱和”或“不饱和”）溶液；称取31.6gKNO3固体时，发现托盘天平指针偏右，接下来的操作是　　　　　　　　。
（3）当KNO3中混有少量NaCl时，提纯KNO3所采用的方法为　　　　　　　　。
（4）当等质量KNO3的饱和溶液和NaCl的饱和溶液从60℃降温到20℃，对所得溶液的叙述正确的是（填序号）　　。
A.都是饱和溶液
B.溶剂质量：KNO3＞NaCl
C.溶液质量：KNO3＜NaCl
答案：（1）36.6g；
（2）饱和；继续加KNO3固体至天平平衡；
（3）降温结晶（或冷却热饱和溶液）；
（4）AC。
解：（1）根据表格即可查出40℃时，NaCl的溶解度为36.6g；（2）根据表格即可查出20℃时，硝酸钾的溶解度为31.6g，故称取31.6gKNO3固体加入盛有100g水的烧杯中，充分溶解形成的溶液是饱和溶液；称取31.6gKNO3固体时，发现托盘天平指针偏右，说明KNO3偏少，故接下来的操作是继续加KNO3固体至天平平衡；（3）当KNO3的溶液中含有少量NaCl，由于硝酸钾的溶解度受温度影响大，而氯化钠的溶解度受温度影响不大，所以提纯KNO3所采用的方法为降温结晶（或冷却热饱和溶液）；（4）60℃时，NaCl和KNO3的溶解度分别是37.3g和110g，因此等质量的饱和溶液，KNO3溶液中的溶剂质量较小，将等质量的两物质的饱和溶液分别降温至20℃，都是饱和溶液，由图表格中的数据判知，析出晶体的质量KNO3＞NaCl，而溶剂质量不变，则溶液质量：KNO3＜NaCl；故选AC。

厨房中有一包无标识的白色粉末，经初步认定可能是氯化钠、碳酸钠、碳酸氢钠中的一种。请你参与小明对白色粉末的成分进行的下列探究：
【实验探究】小明取适量白色粉末，配制成溶液，依次按下列步骤进行实验，并记录有关现象。
（1）在试管中加入少量该溶液后，滴加无色酚酞溶液，观察到溶液变红色。白色粉末肯定不是。
（2）另取少量溶液于试管中，滴加稀盐酸，观察到的明显现象是            。
（3）再另取少量溶液于试管中，滴加澄清石灰水，观察到有白色沉淀产生。白色沉淀的成分是            （填写化学式）。
【实验反思】小明实验后发现上述实验方案并不能确定白色粉末的组成。经老师指导后，小明再取少量配制的溶液滴加氯化钙溶液，没有观察到明显现象，则该白色粉末是。
答案：【实验探究】（1）NaCl；（2）有气泡产生；（3）CaCO3；【实验反思】碳酸氢钠。
解：碳酸钠、碳酸氢钠水溶液都呈碱性；氯化钠水溶液呈中性；
【实验探究】（1）取少量溶液，滴加无色酚酞溶液，溶液变红色，说明水溶液显碱性，证明白色粉末肯定不是氯化钠，因为氯化钠的水溶液显中性；
（2）取少量溶液，滴加稀盐酸，有气泡产生，反应的化学方程式为：Na2CO3+2HCl=2NaCl+H2O+CO2↑；NaHCO3+HCl=NaCl+H2O+CO2↑；
（3）再另取少量溶液于试管中，滴加澄清石灰水，观察到有白色沉淀产生，白色沉淀的成分是碳酸钙，化学式是CaCO3；
【实验反思】小明实验后发现上述实验方案并不能确定白色粉末的组成。经老师指导后，小明再取少量配制的溶液滴加氯化钙溶液，没有观察到明显现象，则该白色粉末是碳酸氢钠，因为碳酸氢根离子不能与钙离子形成沉淀。

归纳是学习的重要方法，小红在学习完盐酸的性质时归纳出盐酸的以下化学性质（如图所示，连线表示相互反应）：

（1）为了验证性质①，小红将紫色石蕊试液滴加到盐酸溶液中，溶液变色。
（2）图中A所代表的物质类别是，任举一例写出化学方程式：。
（3）分析下列酸与金属氧化物反应的化学方程式，这类反应的规律一般都生成。
①CuO+H2SO4=CuSO4+H2O；②K2O+2HNO3=2KNO3+H2O；③Fe2O3+6HCl=2FeCl3+3H2O
（4）除了图中总结的化学性质外，小红同学还想到实验室制取二氧化碳的反应，反应的化学方程式为。
答案：（1）红；（2）金属单质；Zn+2HCl=ZnCl2+H2↑；（3）水；（4）CaCO3+2HCl=CaCl2+H2O+CO2↑。
解：（1）石蕊遇酸性溶液会变红，所以将紫色石蕊试液滴加到盐酸溶液中溶液变红；
（2）综合分析酸的化学性质可知：盐酸除能与指示剂、金属氧化物反应外，还能与金属、盐、碱反应；
（3）分析反应方程式，生成物中都有水生成；
（4）实验室常用碳酸钙和稀盐酸反应制取二氧化碳，CaCO3+2HCl=CaCl2+H2O+CO2↑。

酸与碱都有腐蚀性，使用时应特别小心。下列关于酸与碱的说法中正确的是（）
A.稀释浓硫酸时，将浓硫酸沿器壁慢慢注入水中，并用玻璃棒不断搅拌
B.浓硫酸露置于空气中，溶质的质量分数变大
C.长期露置于空气中的固体氢氧化钠，其成分不会发生变化
D.若酸液溅到眼中，应立即用水冲洗，边用手揉眼睛
答案：A。
解：A、稀释浓硫酸时，将浓硫酸沿器壁慢慢注入水中，并用玻璃棒不断搅拌，增大散热速度，故正确；B、浓硫酸具有较强的吸水性，所以浓硫酸露置于空气中，会吸收空气中的水蒸气，而使溶液中溶质的质量质量分数变小，故错误；C、氢氧化钠固体吸收空气中的水蒸气而潮解且也能与空气中的二氧化碳反应生成碳酸钠，所以长期露置于空气中的固体氢氧化钠，其成分会发生变化，故错误；D、酸液溅到眼中，应立即用水冲洗，不能用手揉眼睛，故错误。故选A。

只用石蕊试液就能将下列各组溶液区分开来的是（）
A.NaCl NaOH NaNO3
B.NaOH H2SO4  KNO3
C.HCl NaCl Na2SO4
D.Na2SO4 H2SO4  CuSO4
答案：BD。
解：A、NaCl和NaNO3均为盐类，不能通过石蕊试液区分，故A错误；
B、NaOH属于碱，H2SO4属于酸，KNO3属于盐，因此遇到石蕊试液会显不同的颜色，可以区分，故B正确；
C、NaCl为和Na2SO4均为盐，因此不能通过石蕊试液区分，故C错误；
D、CuSO4溶液显蓝色，H2SO4属于酸，可以使石蕊试液变红，Na2SO4属于盐加入石蕊不变色，故D正确。
故选BD。
物质的鉴别
酸碱指示剂及其性质

下列做法不会危害人体健康的是（）A.用聚氯乙烯塑料包装食品B.用“干冰”冷藏食物C.用霉变的花生压榨花生油D.用甲醛溶液浸泡海产品

答案：B。解：A、聚乙烯塑料是塑料，一般用于包装或制器具，其中聚氯乙烯塑料会产生含氯的有毒物质，不能包装食品，故A错误；B、“干冰”是无毒的二氧化碳，可以用“干冰”冷藏事物，故B正确；C、霉变的花生中含有有毒的黄曲霉素，不能食用，故C错误；D、甲醛有毒，能破坏人体蛋白质的结构，使之失去生理功能，故D错误。故选B。


小毅用托盘天平称量5.2克食盐时（1克以下用游码），称后发现砝码放在左盘，食盐放在了右盘。则所称食盐的实际质量为（）A.5.4克B.5.2克C.5.0克D.4.8克
答案：D。
解：由左盘的质量=右盘的质量+游码的质量，可知：砝码质量=物体质量+游码的质量，所以物体质量=砝码质量-游码质量，即：物体质量=5g-0.2g=4.8g.
故选D。

下列实验操作错误的是（）
A.洗涤玻璃仪器一定要连续几次，直到干净
B.加热试管中的冷水，可以不预热直接对准试管底部加热
C.滴瓶上的滴管是不能用来吸取其他试剂的
D.熄灭酒精灯，只能用灯帽盖灭



答案：B.
解：A.玻璃仪器洗涤干净的标准：附着在仪器内壁上的水，既不成股流下，也不聚成水滴，故A正确；
B.加热试管中的冷水时，应先预热，然后在集中加热，如果直接集中加热底部的话，会造成试管受热不均匀，导致炸裂，故B错误；
C.滴瓶上的滴管是专用的，不能吸取其他试剂，故C正确；
D.熄灭酒精灯时，要用灯帽盖灭，故D正确.
故选B.

指出如图操作中的错误，并指出所造成的不良后果。（1）错误是__________；不良后果是__________。（2）错误是__________；不良后果是__________。（3）错误是__________；不良后果是__________。（4）错误是__________；不良后果是__________。
答案：（1）块状固体没有沿着倾斜的试管壁滑入试管中；打破试管；（2）试剂瓶标签没有向着手心；试剂腐蚀标签；（3）试管口没有略向下倾斜；试管爆裂；（4）不应将鼻孔直接凑在瓶口；可能吸入有毒气体．解：（1）块状固体没有沿着倾斜的试管壁滑入试管中，后果是打破试管；（2）试剂瓶标签没有向着手心，后果是试剂腐蚀标签；（3）加热固体时，试管口没有略向下倾斜，后果是试管爆裂；（4）没有用手扇闻，后果是可能吸入有毒气体．

实验室加热约150mL的液体，可以使用的仪器是（）
A.①③④⑥
B.②③④⑥
C.①③④⑤
D.②③⑤⑥
答案：A.
解：加热约150mL液体，应用较大容积的仪器，烧杯可用做较大量的物质间的反应．所以先可选定烧杯．烧杯加热时要垫石棉网．除此之外还要用到用于加热的酒精灯和铁架台．故答案为：烧杯、石棉网、酒精灯、铁架台．故可选：①③④⑥.
故选A.

人类每时每刻都离不开空气，没有空气就没有生命，也没有生机勃勃的地球。（1）空气主要由__________（填物质名称）和氧气组成，此外，还含有少量的稀有气体等。（2）空气中的各种成分广泛应用于多个领域，其中氧气可用于_________（填字母序号，下同），稀有气体可用于_________。 A.制造霓虹灯 B.医疗急救（3）空气中可用于光合作用的是____________，可用作防腐剂的是_______，支持燃烧的是______________.（4）如图所示的装置可用于测定空气中氧气的含量。
①请补全下列实验步骤。a.按图示连接好装置；b.________________；c.在集气瓶内加入少量水，并将水面上方空间分为五等份，用弹簧夹夹紧胶皮管；d.取足量红磷放入燃烧匙中，点燃后立即伸入瓶中，并把塞子塞紧；e.待红磷熄灭并冷却至室温后，打开弹簧夹。②红磷燃烧的现象是__________________，反应的文字表达式为_________________。③冷却至室温后打开弹簧夹，水能进入集气瓶中的原因是_______________。④若某同学在实验后得出结论：空气中氧气的体积约占1/5。能得出此结论的实验现象为___________________________。
答案：(1)氮气；(2)B；A；(3)二氧化碳；氮气；氧气；(4)①检查装置气密性；②产生大量白烟；磷+氧气 $\stackrel{点燃}{\overrightarrow{}}$五氧化二磷；③磷与氧气反应生成固体五氧化二磷，瓶内氧气被消耗，压强降低，冷却后打开弹簧夹，水被吸入集气瓶中；④进入集气瓶中的水的体积约占瓶内水面上方空间的五分之一．
解：(1)空气主要由氮气和氧气组成的；(2)氧气可用于医疗急救、钢铁冶炼等，稀有气体可用于制造霓虹灯、保护气等；(3)植物光合作用吸收二氧化碳释放出氧气，所以可用于光合作用的是二氧化碳；氮气化学性质稳定，可用于充入食品包装袋中防腐；氧气具有助燃性，能用于支持燃烧；(4)①此实验需在连接好装置后检查装置的气密性，以防装置漏气，测量结果不准；②红磷燃烧的现象是产生大量白烟，放热；反应的文字表达式为：磷+氧气 $\stackrel{点燃}{\overrightarrow{}}$五氧化二磷；③冷却至室温后打开弹簧夹，水能进入集气瓶中的原因是磷与氧气反应生成固体五氧化二磷，瓶内氧气被消耗，压强降低，冷却后打开弹簧夹，水被吸入集气瓶中；④能得出空气中氧气的体积约占$\frac{1}{5}$的实验现象为进入集气瓶中的水的体积约占瓶内水面上方空间的五分之一．
故答案为：(1)氮气；(2)B；A；(3)二氧化碳；氮气；氧气；(4)①检查装置气密性；②产生大量白烟；磷+氧气 $\stackrel{点燃}{\overrightarrow{}}$五氧化二磷；
③磷与氧气反应生成固体五氧化二磷，瓶内氧气被消耗，压强降低，冷却后打开弹簧夹，水被吸入集气瓶中；④进入集气瓶中的水的体积约占瓶内水面上方空间的五分之一．

氧气是一种化学性质比较活泼的气体，它可以和许多物质发生化学反应（如图所示）。关于三个反应的叙述中不正确的是（）A.都是化合反应B.生成物都是固体C.都需要点燃D.反应都放出热量
答案：B.
解：A、铁燃烧生成四氧化三铁，硫燃烧生成二氧化硫，磷燃烧生成五氧化二磷，都属于化合反应．B、生成物中，四氧化三铁和五氧化二磷是固体，二氧化硫是气体．C、反应条件都是点燃．D、燃烧时都能够放出大量的热．
故选B．

空气是人类活动必需的自然资源。工业上常用分离空气的方法制取氧气，实验室常用物质分解的方法制取氧气。

(1)工业制氧气是________（填“物理”或“化学”）变化。
(2)图中仪器a的名称是___________。
(3)实验室制取并收集氧气，可选择_________（填字母代号）装置，此法制取氧气的文字表达式为___________。
(4)检查B装置气密性的方法是（可借助水和图中的其他装置）：___________。
答案：（1）物理；（2）铁架台；（3）AC（或AE）；高锰酸钾$\stackrel{加热}{→}$锰酸钾+二氧化锰+氧气；或氯酸钾$\stackrel{二氧化锰}{\stackrel{→}{△}}$氯化钾+氧气；也可选BC（或BE）；过氧化氢$\stackrel{二氧化锰}{→}$水+氧气；（4）B和C相连，从长颈漏斗中倒入水至淹没下端管口，使长颈中形成一段水注，过一会，水注不下降证明装置气密性良好 .
解：（1）工业制氧气的原理是分离液态空气，有液态变成气态时由于氧气与氮气沸点不同，然后升温各种气体根据其沸点从低高的顺序依次气化溢出，是物理变化；（2）仪器a名称是铁架台；（3）实验室制取氧气的方法有三种：①加热高锰酸钾②加热氯酸钾与二氧化锰的混合物③双氧水和二氧化锰；反应的文字表达式分别为：高锰酸钾$\stackrel{加热}{→}$锰酸钾+二氧化锰+氧气；氯酸钾$\stackrel{二氧化锰}{\stackrel{→}{△}}$氯化钾+氧气；过氧化氢$\stackrel{二氧化锰}{→}$水+氧气；（4）B和C相连，从长颈漏斗中倒入水至淹没下端管口，使长颈中形成一段水注，过一会，水注不下降证明装置气密性良好.

为了防止大气和水污染，还我碧水蓝天，下列措施中不可行的是(   )A．抑制水中所有动植物的生长B．改变燃料的组成和结构，减少工业烟尘和各种有害气体的排放C．禁止排放未经处理的工业废水和生活污水D．推广使用无污染能源
答案：A.解：A、水中有的动植物生长有利于净化水；不正确；B、改变含硫高的劣质煤燃烧能减少二氧化硫等有害物质的排放，减少环境污染；C、排放未经处理的废水容易污染水体，所以禁止排放未经处理的工业废水和生活污水，能有效防止水污染；D、改用清洁燃料能减少对空气的污染.故选A.

水是生命的源泉，为了人类社会的可持续发展，我们应该了解水的有关知识．
(1)天然水中含有许多杂质，自来水厂通常对天然水进行_____步处理，使之达到饮用水标准，在实验室里，若要得到净化程度最高的水，可用______________的方法．(2)如图所示的两个实验中，发生物理变化的是实验__________；实验B中没有发生改变的微粒是_________，试管2中得到的气体是________________；(3)节约用水是每个公民的义务，我们应该提倡以下方式中的______________（填字母序号）．A．用淘米水、洗菜水浇花、冲厕所
B．不间断地放水洗衣服
C．不间断地放水刷牙
D．用喷灌、滴灌的方法浇灌农田和园林
答案：(1)三；蒸馏；(2)A；氢原子和氧原子；氧气；(3)AD．
解：(1)自来水厂通常对天然水进行沉降将大的颗粒除去，再过滤将不溶性固体除去，再杀菌将水中的微生物除掉；由于蒸馏后得到的是蒸馏水，蒸馏水是纯净物，所以蒸馏的方法得到的水净化程度最高；(2)水沸腾是由液态变为气态，只是状态发生变化，属于物理变化，电解水生成氢气和氧气属于化学变化；在化学变化中分子分成原子，原子再重新组合成分子，所以原子是化学变化中的最小粒子；电解水得到的氢气和氧气的体积比为：2:1，所以体积小的是氧气；(3)不间断地放水洗衣服；不间断地放水刷牙都是在浪费水．
故答案为：(1)三；蒸馏；(2)A；氢原子和氧原子；氧气；(3)AD．

甲醛（CH2O）是室内污染的主要成分之一，它来源于室内装修所用的油漆、胶合板等材料。下列关于甲醛的说法错误的是（）
A.甲醛是由C、H、O三种元素组成的
B.甲醛分子是由一个碳原子和一个水分子构成的
C.一个甲醛分子含有四个原子
D.甲醛分子中C、H、O原子个数比是1:2:1
答案：B．解：A、由化学式可知，甲醛是由C、H、O三种元素组成，故A正确；B、甲醛分子中不可能有水分子，说法错误，故B错误；C、根据甲醛的化学式可知：一个甲醛分子由一个碳原子、两个氢原子和一个氧原子共四个原子构成，故C正确；D、由甲醛的化学式为CH2O，则C、H、O三种元素的原子个数比为1：2：1说法正确，故D正确．故选B．

在化学王国里，数字被赋予了丰富的内涵。对下列化学用语中数字“2”的说法正确的是（）①2H  ②2NH3  ③SO2  ④$\stackrel{+2}{Cu}O$  ⑤Mg2+  ⑥2OHˉ  ⑦H2OA.表示离子个数的是⑤⑥B.表示离子所带电荷数的是④⑤C.表示分子中原子个数的是③⑦D.表示分子个数的是①②
答案：C。解：①2H表示2个氢原子；②2NH3表示2个氨分子；③SO2表示1个二氧化硫分子中含有2个氧原子；④$\stackrel{+2}{Cu}O$ 表示氧化铜中铜元素的化合价为+2价；⑤Mg2+表示镁离子带2个单位的正电荷；⑥2OHˉ表示2个氢氧根离子；⑦H2O表示1个水分子中含有2个氢原子；A、表示离子个数的是⑥，故A错误；B、表示离子所带电荷数的是⑤，故B错误；C、表示分子中原子个数的是③⑦，故C正确；D、表示分子个数的是②，故D错误。故选C。

如图为自来水厂净水过程示意图。回答下列问题：（1）在这个过程中，未涉及的净水方法是_____（填序号）A.吸附   B.沉淀   C.过滤   D.煮沸（2）水体污染日益严重，造成水体污染的来源主要有_____、农业污染和生活污染。（3）自然界中的水有硬水和软水，常用_____来区分。（4）天然水中常含有有害细菌，需消毒后才能饮用。近年来，用环保高效的新型消毒剂ClO2进行消毒。则ClO2中Cl的化合价是_____。（5）节约水资源已成为人类的共识。请列举一种可行的节水方法：_____。
答案：（1）D；（2）工业污染；（3）肥皂水；（4）+4；（5）用养鱼的水浇花（合理均可）。解：（1）观察图示可知：自来水厂生产自来水时，使用的净水方法有沉淀、过滤、吸附等，而没有煮沸，故选D；（2）造成水体污染的来源主要有工业污染、农业污染和生活污染；（3）肥皂水在硬水中的泡沫较少，在软水中的泡沫较多，根据现象不同，可以鉴别软水和硬水；（4）氧元素通常显-2价，化合物中化合价的代数和为零，所以氯元素显+4价；（5）常见的节水方法有：用养鱼的水浇花，农业上将大水漫灌改为滴灌，淘米水浇花等；

据报道，科学家发明了一种“月球制氧机”，这种“月球制氧机”利用聚焦太阳能产生的高温加热月球土壤，制得氧气。据此可推测月球土壤中一定含有（　）
A.氧元素   B.氧气C.氧化物D.水
答案：A。
解：A、氧气是由氧元素组成的，根据质量守恒定律，反应前后元素的种类不变，制氧气的原料中必须含有氧元素，故选项正确；
B、制氧气可以用物理方法，也可以用化学方法，如用化学方法的话，原料中不一定含氧气，故选项错误；
C、氧化物中含有氧元素，可能用来制氧气，但含有氧元素的物质均有可能，不一定是氧化物，故选项错误；
D、水中含有氧元素，可用来制氧气，但含有氧元素的物质均有可能，不一定是水，故选项错误。
故选A。

为了验证质量守恒定律，甲、乙、丙三位同学各做了一个实验。
（1）甲同学用实验测定的数据有：木炭和坩埚的总质量mg；其燃烧后灰烬和坩埚的总质量为ng。m和n的关系为：m______n。（填“＜”“＞”或“=”）
（2）乙同学用实验测定的数据有：光亮的铁钉的质量为xg；其生锈后的质量为了yg。则x和y的关系为：x_______y。（填“＜”、“＞”或“=”）
（3）你认为用有气体参加或生成的化学反应来验证质量守恒定律时，应_____________，才能判定参加化学反应的反应物总质量和生成物总质量是否相等。
答案：（1）＞；（2）＜；（3）在密闭容器中进行。
解：（1）木炭与空气中的氧气反应的同时，生成的二氧化碳释放到空气中，少量的炭灰是由木炭中的少量杂质形成的，木炭中的炭和氧气反应之后以气体的方式散发掉，所以总的质量要减少。（2）铁生锈是铁与空气中的氧气反应生成氧化铁的过程，根据质量守恒定律，参加反应的铁与氧气的质量和等于生成的氧化铁的质量，故铁锈质量大于铁的质量。（3）有气体参加或有气体生成的反应需在密闭容器中进行才能判断参加化学反应的反应物的总质量和生成物的总质量是否相等。故答案为：（1）＞；（2）＜；（3）在密闭容器中进行。

下列关于一氧化碳燃烧（2CO+O2$\stackrel{点燃}{=}$2CO2）提供的信息中，正确的是（）
A.反应过程中吸收大量的热B.反应前后分子个数不变C.参加反应的一氧化碳和氧气的质量比为2：1D.化学方程式中反应物的化学计量数之比表示为ν（CO）：ν（O2）=2：1
答案：D。解：A、该反应是燃烧反应，反应过程中放出大量的热，故错误；B、由化学方程式可知，反应前后分子个数改变，故错误；C、参加反应的一氧化碳和氧气的质量比为[（12＋16）×2]∶[16×2]＝7∶4，故错误；D、化学方程式中反应物的化学计量数之比表示为ν（CO）：ν（O2）=2：1，故正确。故选D。

点燃的镁条可以在二氧化碳中继续燃烧，其反应的化学方程式为：2Mg+CO2$\stackrel{点燃}{=}$2MgO+C。根据以上信息，你能得到哪些结论？试写出3条。
（1）______________________。
（2）______________________。
（3）______________________。
答案：镁和二氧化碳在点燃条件下反应生成氧化镁和碳；参加反应的镁和二氧化碳的质量和等于生成的氧化镁和碳的质量和；镁金属失火时不能用二氧化碳灭火。解：化学方程式表示的意义有：表示反应物和生成物及其反应条件；表示反应物和生成物的质量比；表示反应物和生成物的微观粒子个数比等。
故答案为：镁和二氧化碳在点燃条件下反应生成氧化镁和碳；参加反应的镁和二氧化碳的质量和等于生成的氧化镁和碳的质量和；镁金属失火时不能用二氧化碳灭火。

现有10gA和足量的B混合加热，A与B发生化学反应，10gA完全反应后生成8gC和4gD，则参加反应的A与B的质量比是（）A.5:1
B.4:1
C.2:1
D.1:1
答案：A。解：生成物的总质量为8g+4g=12g，反应物的总质量为10g+B，根据质量守恒定律：参加反应的物质质量总和等于生成物的质量总和可知，10g+B=12g得B=2g。则参加反应的A与B的质量比10:2=5:1。故选A。

碳在地壳中含量不高，但它的化合物数量众多，而且分布极广。根据所学知识回答：（1）图①为碳原子的结构示意图，常温下碳的化学性质_______（填“活泼”或“不活泼”）。（2）图②、③、④对应三种碳单质。图②单质的名称是_______，图③单质的名称是_______，图④单质的化学式是____。
答案：（1）不活泼；（2）金刚石；石墨；C60。解：（1）碳的最外层电子数是4，在常温下不易得电子，也不易失电子，碳的化学性质不活泼，碳受日光照射或与空气、水分接触，都不容易使其变化；（2）由碳单质的结构可知，图②的碳原子的排列是空间网状结构，具有这种结构的单质的名称是金刚石；图③的碳原子的排列是层状结构，具有这种结构的单质的名称是石墨；图④由60个原子构成的分子，形似足球，具有这种结构的单质的化学式是C60。

鉴别空气、氧气、二氧化碳三瓶气体，最简便的方法是（）
A.将气体分别通入蒸馏水中B.将气体分别通入澄清的石灰水中C.将气体分别通入稀HCl中D.将燃着的木条分别伸入集气瓶中
答案：D。
解：A、二氧化碳溶于水中没有现象，空气和氧气都不易溶于水，故A错误；B、二氧化碳会使澄清石灰水变浑浊，空气和氧气不会使澄清石灰水变浑浊，故B错误；C、空气、氧气、二氧化碳三瓶气体分别通入稀HCl中，都不会反应，则没有现象，故C错误；D、燃着的木条伸入氧气中燃烧更旺，伸入二氧化碳中熄灭，伸入空气中现象不变，故D正确。
故选D。

请根据下列装置图，回答有关问题：

（1）写出装置图中仪器甲的名称：______；
（2）实验室用大理石和稀盐酸制取二氧化碳气体，发生装置应选________（填写装置的字母代号）；
（3）若用F装置来收集二氧化碳气体，气体应从_________端进入（填“a”或“b”）；
（4）若用装置E收集二氧化碳气体，验满的方法是____________。
答案：（1）酒精灯；（2）B；（3）a；（4）将燃着的木条放在集气瓶瓶口；若燃着的木条熄灭，说明已收集满。
解：（1）根据常见仪器的名称，甲是酒精灯；
（2）实验室制取二氧化碳是用大理石和稀盐酸，是固体和液体在常温下反应，故应选B装置；
（3）二氧化碳的密度比空气大，要从长的导管进气，短的导管出气；
（4）根据二氧化碳不支持燃烧的性质，验满的方法是：将燃着的木条放在集气瓶瓶口；若燃着的木条熄灭，说明已收集满。

下列探究燃烧条件的实验中，只能得出燃烧需要氧气的结论是（）

答案：A。
解：本题运用的是控制变量法探究燃烧的条件，需要探究某个条件时，必须使其它条件相同。
A.该实验其他条件相同，只控制了氧气的量，烧杯中的蜡烛隔绝了氧气不能燃烧，所以得出的结论是燃烧需要氧气，故正确；
B.该实验探究的是不同的物质燃烧的着火点不同，故错误；
C.本实验探究的是有的物质可以燃烧，有的物质不能燃烧，即是否是可燃物，故错误；
D.本实验综合探究了燃烧需要氧气和温度要达到可燃物的着火点2个条件，故错误。
故选A。

人类文明的每一步都和能源的利用息息相关。
（1）煤、石油、______称为三大化石燃料，是不可再生能源。其中煤（主要成分是C）充分燃烧的化学方程式是_______，基本反应类型为：________。
（2）科学家预言，氢气是21世纪的理想能源，可以作化工生产的重要原料，还可以作航天工业的高能燃料，其燃烧的化学方程式是___________。
答案：（1）天然气；C+O2$\stackrel{点燃}{=}$CO2；化合反应；（2）2H2+O2$\stackrel{点燃}{=}$2H2O。解：（1）煤、石油、天然气属于三大化石燃料，是不可再生能源．煤（主要成分是C）充分燃烧生成二氧化碳，反应的化学方程式为C+O2$\stackrel{点燃}{=}$CO2；该反应符合“多变一”的特征，属于化合反应。（2）氢气燃烧生成水，反应的化学方程式为；2H2+O2$\stackrel{点燃}{=}$2H2O。

小明设计的探究燃烧条件的实验如图所示。请回答下列问题。
（1）凸透镜对光有____作用。（2）A处红磷燃烧，B处红磷不燃烧，由此得出的燃烧条件是___。（3）熄灭A处火焰，可采用的方法是（写出一种即可）：____。

答案：（1）会聚；（2）在与氧气接触的情况下，温度要达到可燃物的着火点；（3）盖湿抹布。解：（1）凸透镜对光有会聚作用，把凸透镜对准A处的红磷时，温度不断升高，当达到红磷的着火点时，红磷燃烧起来。故填：会聚；（2）A处红磷燃烧，B处红磷不燃烧，说明可燃物燃烧除与氧气接触外，温度还要达到可燃物的着火点。故填：在与氧气接触的情况下，温度要达到可燃物的着火点；（3）灭火的方法有：与空气(或氧气)隔绝；降温到可燃物的着火点以下；撤走可燃物。用湿抹布盖上可以使红磷与氧气隔绝，从而达到灭火的目的。故填：盖湿抹布。故答案为：（1）会聚；（2）在与氧气接触的情况下，温度要达到可燃物的着火点；（3）盖湿抹布。

下图是实验室制取某些常见气体所使用的一些装置和仪器。

（1）从图1的装置中任意选择一种仪器，写出它的名称：________，简要说出它的用途：_________。（2）写出实验室制取氧气的一个化学方程式：___________，用该方法制取氧气的发生装置可选择图1中的______（填标号）。（3）实验室制取二氧化碳选择的药品是______和_____。收集二氧化碳通常选择图2中的________(填标号)仪器进行组合。欲收集满一瓶二氧化碳气体，收集一段时间后，将燃着的木条放在集气瓶口，若观察到火焰熄灭，则接下来应进行的操作是___________；若火焰不熄灭，则可能的原因是_______。
答案：（1）酒精灯；加热；（2）2KMnO4$\stackrel{△}{=}$K2MnO4+MnO2+O2↑；A；（3）碳酸钙；稀盐酸；CEF；用玻璃片盖好，正放在桌面上；二氧化碳还没有收集满。解：（1）从图1的装置中任意选择一种仪器，写出它的名称：酒精灯；它的用途：加热；（2）实验室制取氧气的一个化学方程式：2KMnO4$\stackrel{△}{=}$K2MnO4+MnO2+O2↑；利用高锰酸钾制氧气是固体加热，装置是A；（3）实验室制取二氧化碳选择的药品是碳酸钙和稀盐酸，收集二氧化碳通常选择图2中的CEF仪器进行组合。欲收集满一瓶二氧化碳气体，收集一段时间后，将燃着的木条放在集气瓶口，若观察到火焰熄灭，则接下来应进行的操作是将导管移出集气瓶，用玻璃片盖好，正放在桌面上；若火焰不熄灭，则可能的原因是二氧化碳还没有收集满。故答案为：（1）酒精灯；加热；（2）2KMnO4$\stackrel{△}{=}$K2MnO4+MnO2+O2↑；A；（3）碳酸钙；稀盐酸；CEF；用玻璃片盖好，正放在桌面上；二氧化碳还没有收集满。

化学实验过程中要注意安全，下列实验操作完全正确的是（）
A.在实验室通过尝味道的方法区分食盐和蔗糖
B.不慎将浓硫酸沾到皮肤上，先用布擦拭，再用大量水冲洗，然后涂上碳酸氢钠稀溶液
C.给试管中的液体加热时，为便于观察实验现象，将试管口对着人
D.酒精灯不慎打翻在实验台上着火，立即用水浇灭
答案：B。解：A、实验室内药品均不能品尝，故选项方法不正确；B、浓硫酸具有强腐蚀性，遇水放出强热，不慎将浓硫酸沾到皮肤上，先用布擦拭，再用大量水冲洗，然后涂上碳酸氢钠稀溶液，故选项方法正确；C、加热液体时，为了避免伤人，加热时切不可将试管口对着自己或他人，故选项方法不正确；D、洒在桌面上的酒精燃烧起来，立即用湿抹布或沙子扑盖，可以有效的隔绝空气，进行灭火，故选项方法不正确。故选B。

某兴趣小组通过以下实验，探究分子的运动。请回答实验中的有关问题。（1）实验Ⅰ：在盛有少量蒸馏水的小烧杯中滴入2～3滴酚酞试液，再向其中滴加浓氨水．由实验Ⅰ得出的结论有____________________；（2）实验Ⅱ（如图甲所示）：烧杯B中的现象是______；产生这一现象的原因是_________。（3）为使实验结论准确可靠，该兴趣小组设计实验Ⅲ（如图乙所示）作为对比实验．你认为有无必要______，理由是______________。
答案：
（1）氨水可以使酚酞变红；（2）烧杯中的液体由无色变为红色；氨分子在不停地运动，运动到B中后，形成氨水，使酚酞变红；（3）无必要；因为图甲B烧杯盛放的是酚酞的水溶液。
解：（1）氨水显碱性，能使无色的酚酞试液变红色。故填：氨水可以使酚酞变红；（2）氨分子在不停地运动，运动到B中后，形成氨水，使酚酞变红。故填：烧杯中的液体由无色变为红色；氨分子在不停地运动，运动到B中后，形成氨水，使酚酞变红；（3）因为在第一个实验中已经可以证明蒸馏水不能使酚酞变红。故填：无必要；因为图甲B烧杯盛放的是酚酞的水溶液。
故答案为：
（1）氨水可以使酚酞变红；（2）烧杯中的液体由无色变为红色；氨分子在不停地运动，运动到B中后，形成氨水，使酚酞变红；（3）无必要；因为图甲B烧杯盛放的是酚酞的水溶液。

2008年奥运会在北京举行，奥运火炬在全世界传递，奥运火炬“祥云”的燃料为丙烷（C3H8），从丙烷的化学式你可得到哪些信息？（写出三条）（1）___________________________。（2）___________________________。（3）___________________________。
答案：（1）丙烷是由碳元素和氢元素组成的；（2）1个丙烷分子；（3）1个丙烷分子是由3个碳原子和8个氢原子构成的（合理即可）。
解：由丙烷的化学式可知，丙烷是由碳元素和氢元素组成的，可表示1个丙烷分子，1个丙烷分子是由3个碳原子和8个氢原子构成的（合理即可）。

2012年5月中旬，某农业示范园使用“西瓜膨大增甜剂”导致许多未成熟西瓜炸裂，西瓜膨大剂的化学名叫氯吡苯脲，化学式为C12H10ClN30，下列关于氯吡苯脲的认识正确的是（）A.氯吡苯脲由4种元素组成B.氯吡苯脲中各元素质量比为12:10:1:30C.它的相对分子质量为609.5gD.它是一种氧化物
答案：A。
解：A、由化学式可知氯吡苯脲由C、H、Cl、N四种元素组成，故A正确；
B、氯吡苯脲中各元素的质量比为C:H:Cl:N=（12×12）:（1×10）:（35.5×1）:（14×30）=288:20:71:840，而B选项算的是各元素的个数比，故B错误；
C、相对分子质量是一个比值，其的单位是“1”，一般省略不写，故C错误；
D、由其化学式可知其不含氧，同时由多种元素组成，故其不是氧化物。
故选A。

某同学模仿物理课上学到的“串联电路”，设计了如下气体制取与性质验证的组合实验。打开分液漏斗活塞后，A中出现大量气泡，B中白磷燃烧，C中液面下降，稀盐酸逐渐进入D中.请看图回答问题：（1）A中发生反应的化学方程式为________________；
（2）B中白磷能够燃烧的原因是_________________；
（3）E中的实验现象是_________________________；
（4）用F装置收集气体的依据是_________________。
答案：（1）2H2O2$\frac{\underline{Mn{O}_{2}}}{}$2H2O+O2↑；（2）与氧气接触；（3）溶液由紫色变红色；（4）气体密度比空气密度大。
解：（1）由题意知，反应物双氧水，生成物水和氧气，反应条件为二氧化锰，故2H2O2$\frac{\underline{Mn{O}_{2}}}{}$2H2O+O2↑；（2）B中白磷能够燃烧的原因是白磷的温度达到着火点，与氧气接触；（3）氧气流进入C，则把盐酸压入D和石灰石反应生成二氧化碳，二氧化碳气体进入E，与水反应生成碳酸，紫色石蕊遇酸变红色；（4）用F装置是向上排空气法，适合收集密度比空气大的气体，故收集气体的依据是气体密度比空气密度大。故答案为：（1）2H2O2$\frac{\underline{Mn{O}_{2}}}{}$2H2O+O2↑；（2）与氧气接触；（3）溶液由紫色变红色；（4）气体密度比空气密度大。

某反应的微观示意图如下，下列说法正确的是（）

A.图中甲、乙、丙三种物质均是由分子构成的
B.图中甲、乙、丙三种物质中，甲、丙属于氧化物
C.该反应前后分子种类、原子种类均没有改变
D.图中甲、乙、丙三种物质既有单质又有化合物
答案：D。
解：A、图中甲、乙、丙三种物质均是由分子构成的，错误，汞是由汞原子直接构成的；B、图中甲、乙、丙三种物质中，甲、丙属于氧化物，错误，丙表示的氧气属于单质；C、该反应前后分子种类、原子种类均没有改变，错误，分子种类发生了改变；D、图中甲、乙、丙三种物质既有单质又有化合物，正确，甲属于化合物，乙、丙属于单质。故选D。

小英同学用量筒量取液体，将量筒放好后，俯视量筒内液体凹液面的最低处，读数为25mL；倒出部分液体后，仰视凹液面最低处，读数为10mL。则该同学实际倒出液体的体积（）A.等于15mLB.大于15mLC.小于15mLD.无法确定
答案：C。解：俯视读数为25mL，则量筒内实际的液体体积＜25mL；仰视读数为10mL，则量筒内剩余液体的实际体积＞10mL，所以实际倒出液体的体积小于25mL-10mL=15mL。故选C。

下列实验操作符合操作规范的是（）
A.为了便于观察，给试管加热时，试管口应对着自己
B.为了证明一瓶药品是蔗糖还是食盐，可品尝一下其味道
C.实验室用剩的药品，不能放回原瓶，但可丢入垃圾堆中
D.熄灭酒精灯时用灯帽盖灭
答案：D。解：A、给试管加热时不可让试管口朝着自己（或他人），以免液体飞溅伤人，故A选项不正确；B、在化学实验中，为了安全不得品尝任何药品的味道，包括生活中的调味品蔗糖和食盐，故B选项不正确；C、实验室用剩的药品，不能放回原瓶，但也不可丢入垃圾堆中，如果随便丢弃可能会造成环境的污染，要放入指定的容器内，故C选项不正确；D、熄灭酒精灯时应用灯帽盖灭，故D选项正确。故选D。

下列有关原子的说法正确的是（）
A.原子能构成分子，但不能直接构成物质
B.原子在化学变化中不能再分，只能重新组合
C.稀有气体原子的最外层上都有8个电子，化学性质比较稳定
D.原子中一定含有质子、中子、电子三种粒子
答案：B。解：A、有的物质是由分子直接构成，有的物质是由原子直接构成，有的物质是由离子直接构成，故A错；B、在化学变化中分子分成原子，原子再重新组合成新的分子，原子是化学变化中最小的微粒，故B正确；C、氦元素最外层电子数为2，故C错；D、构成原子的基本微粒是质子、中子和电子，但有的原子没有中子，如氢原子，故D错。故选B。

元素周期表是学习和研究化学的重要工具，试根据图示回答相应问题：
（1）图甲是铯元素在元素周期表中的信息，则铯元素属于______（填“金属”或“非金属”），该元素原子的核外电子数为______。
（2）图乙为元素周期表的一部分，X、Y、Z代表三种不同元素，以下______判断正确。
A.原子序数Z＞Y
B.核外电子数：X=Y
C.Y和Z处于同一周期

答案：（1）金属；55；（2）AC。解：（1）金属元素一般都带有“钅”字旁，所以铯元素属于金属元素；又因为在原子内，质子数等于核外电子数，所铯元素原子的核外电子数为55。（2）A、根据元素周期律：同一周期原子的原子序数从左到右逐渐增加。所以原子序数：Z＞Y；故A说法正确；B、根据不同种元素之间的本质区别是质子数不同，A，D不是同种元素，所以质子数不相等，即电子数不相等；故B说法错误；C、根据元素周期律：同一撗行的元素属于同一周期，所以Y和Z同周期；故C说法正确。

“西气东输”工程中的“气”是指天然气，其主要成分是甲烷（CH4）。下列有关“CH4”意义的认识不正确的是（）
答案：B。解：A.表示甲烷这种物质，故该选项正确；B.表示一个甲烷分子由1个碳原子和4个氢原子组成，故该选项错误；C.表示甲烷由碳、氢两种元素组成，故该选项正确；D.表示一个甲烷分子，故该选项正确。故选B。

回顾制取O2、CO2等气体的实验，我们整理出实验室制取气体的一般思路：若要制取某种气体。
（1）首先研究生成气体的_____。
（2）然后根据_____和_____选择并安装实验仪器设备，而且一定要检查______。
（3）根据______确定气体的收集方法。
答案：（1）化学反应原理；（2）反应物的状态；反应条件；装置的气密性；（3）生成气体的性质（密度、溶解性）。
解：（1）实验室制取气体首先要明确反应原理，根据反应原理选择气体制取装置，最后确定实验步骤。（2）气体发生装置的选择依据是反应物的状态和反应条件；在使用或制取气体的实验中，为了防止气体逸出，首先要检查装置的气密性。（3）确定气体的收集方法要根据气体的性质，主要是密度、溶解性、气体是否与水或空气中的成分发生反应等。

二氧化碳的下列用途，既跟它的物理性质有关，又跟它的化学性质有关的是（）A.灭火     B.制干冰C.制化肥   D.温室肥料
答案：A。
解：A、二氧化碳用来灭火既利用了二氧化碳的物理性质--密度比空气大，又利用了二氧化碳的化学性质--不燃烧，不支持燃烧。故选项正确；B、制干冰是利用了二氧化碳的物理性质--在降温、加压的条件下能够形成固体，即干冰。故选项错误；C、做化工原料是利用了二氧化碳的化学性质--能和某些物质发生化学反应。故选项错误；D、温室中用做肥料是利用了二氧化碳的化学性质--二氧化碳和水在绿色植物和光能的作用下反应能生成葡萄糖和氧气，故选项错误。
故选A。

氢气是一种绿色能源，科学家们最新研制出利用太阳能产生激光、再用激光使海水分解得到H2的新技术，其中海水分解可用方程：表示。下列说法中不正确的是（）
A.水分解产物不污染环境
B.TiO2是催化剂
C.该技术可将太阳能转化为氢能
D.在海水分解过程中应持续添加TiO2
答案：D。
解：A、水分解的产物是氢气和氧气，氢气作为能源，氧气是空气的主要成分之一，所以正确。B、催化剂是在化学反应中能改变其它物质的化学反应速率，而本身的质量和化学性质在化学反应前后都没有改变的物质，TiO2符合定义，所以正确。C、该技术使海水分解的反应可见，该技术可将太阳能转化为氢能，所以正确。D、催化剂是在化学反应中能改变其它物质的化学反应速率，而本身的质量和化学性质在化学反应前后都没有改变的物质，反应前后质量不变，在海水分解过程中不必添加TiO2，所以错误。
故选D。

下图四支蜡烛都将熄灭，其中一支熄灭的原因与另外三支不同的是（）A．B．C．D．
答案：B。解：A、蜡烛熄灭是因为与空气或氧气隔绝，就是说因缺氧而熄灭；B、人吹灭蜡烛是因为火焰周围的温度降低，达到蜡烛燃烧的着火点以下，就是说因温度降到可燃物的着火点以下而熄灭；C、稀盐酸与石灰石粉反应生成二氧化碳，二氧化碳不支持燃烧，蜡烛熄灭，就是说蜡烛因缺氧而熄灭；D、因二氧化碳不支持燃烧，所以倒入足量的二氧化碳可使蜡烛熄灭，就是说蜡烛因缺氧而熄灭。故选B。

阅读材料，回答问题。材料一：2009年1月，某市酒吧发生一起特大火灾。该事故的起因是几个年轻人在酒吧内燃放烟花，引燃聚氨酯泡沫塑料天花板，聚氨酯泡沫塑料燃烧产生大量有毒烟气，造成人员中毒伤亡。材料二：氢氧化镁是一种新型的阻燃剂。当温度达到380℃时，氢氧化镁开始分解出水蒸气，同时生成耐高温的氧化镁固体。利用氢氧化镁这一性质，将它添加在塑料等易燃性材料中能起阻燃作用。（1）材料一中，燃着的烟花在引发这场火灾中所起的作用是：___________。（2）材料二中，氢氧化镁能作阻燃剂的原因是：___________（答一点）。氢氧化镁受热分解的化学方程式为：_______________。

答案：（1）使可燃物的温度达到着火点；（2）氢氧化镁受热分解生成的氧化镁覆盖在燃烧物表面，使燃烧物与氧气隔绝；Mg(OH)2$\stackrel{△}{=}$MgO+H2O。
解：（1）烟花起到了点燃聚氨酯的作用，聚氨酯燃烧过程中放出热量提供了其燃烧时的温度。（2）灭火是阻断燃烧的条件，由叙述可知380℃以上是氢氧化镁发生分解吸收燃烧物表面的热量，释放出大量水分，分解出的氧化镁覆盖在可燃物表面，阻止燃烧的进行；氢氧化镁受热分解的化学方程式为：Mg(OH)2$\stackrel{△}{=}$MgO+H2O。

水是生命的源泉，也是不可缺少的资源。（1）下列物质中属于纯净物的是_______（填字母）。A.汽水       B.蒸馏水   C.矿泉水     D.水蒸汽（2）如图为活性炭净水器示意图。活性炭的作用是_______。（3）自来水厂净水过程中需加消毒剂。二氧化氯（ClO2）是新一代饮用水的消毒剂，其中氯元素的化合价为______。工业上常用氯酸钠（NaClO3）与稀盐酸反应制取二氧化氯气体，其产物还有氯气（Cl2）、氯化钠和水。该反应的化学方程式为：_______。
答案：（1）BD；（2）吸附水中有色、有异味的杂质；（3）+4；2NaClO3 +4HCl=2ClO2↑+Cl2↑+2 NaCl+2H2O。
解：（1）A、汽水为二氧化碳与水所形成的混合物；B、蒸馏水为纯净的水，只含有水，属于纯净物；C、矿泉水中含有多种矿物质，为混合物；D、水蒸气为气态的水，只含有水一种物质，属于纯净物；故选BD；（2）活性炭具有吸附性，能除去水中有色、有味的杂质，故活性炭在此装置中的装置为吸附水中有色、有异味的杂质；（3）根据化合物中各元素的化合价代数和为0，二氧化氯（ClO2）中氯元素的化合价=0-（-2）×2=+4；氯酸钠（NaClO3）与稀盐酸反应制取二氧化氯气体，其产物还有氯气(Cl2)、氯化钠和水，反应的化学方程式为2NaClO3 +4HCl=2ClO2↑+Cl2↑+2NaCl+2H2O。故答案为：（1）BD；（2）吸附水中有色、有异味的杂质；（3）+4；2NaClO3 +4HCl=2ClO2↑+Cl2↑+2 NaCl+2H2O。

点燃酒精灯，进行下列实验，填写实验报告。
答案：水蒸气；澄清石灰水变浑浊；发热。
解：①观察到烧杯内壁出现水雾，说明有水生成；②结论是有二氧化碳生成，故观察到的现象应该是澄清石灰水变浑浊；③反应放热，故说明触摸烧杯底部，感觉发热。

为测定空气中氧气的含量，按下图所示装置做实验。

【实验探究】
（1）将燃烧匙中的红磷（过量）点燃，迅速放入集气瓶中，观察到的现象是________、_______，反应的文字表达式为___________。
（2）等到红磷燃烧完后，恢复到室温时，打开止水夹，烧杯中的水会沿导管进入集气瓶内，大约达到集气瓶体积的________。
【集体讨论】
（3）实验中使用过量红磷的原因是_______________。
（4）此实验还可以初步得到氮气的性质有__________、___________（物理性质和化学性质各写一条）。
（5）小红按照上述装置测定空气中氧气的含量，结果比氧气的实际含量少。请说出可能的原因：_____________（要求至少答两点）。
【实验拓展】
（6）用下图所示的改进装置测定空气中氧气的含量，其优点是_____________（只写一点）。从理论上分析，玻璃管内液面最终将上升至________（填“1”“2”“3”或“4”）处，但是实测结果液面往往偏低，其原因可能是_________（只写一条）。

答案：（1）产生大量白烟；放出大量的热；红磷+氧气$\stackrel{点燃}{→}$五氧化二磷；（2）$\frac{1}{5}$；（3）保证将氧气消耗完，使实验结果准确；（4）不易溶于水；不支持燃烧；（5）①红磷的用量不足；②装置的密封性不好，漏气；③没有冷却到室温就进行测量（其他合理答案也可）；（6）气密性更好；1；红磷不足量，装置内的氧气没有被消耗完。
解：（1）红磷点燃后迅速放入集气瓶后的现象是：生成大量白烟，放出大量的热；反应的文字表达式为红磷+氧气$\stackrel{点燃}{→}$五氧化二磷；
（2）空气中氧气的体积百分含量是21%，故约占集气瓶体积的$\frac{1}{5}$；
（3）此实验必须将空气中的氧气消耗完，才能准确测量出空气中氧气的含量，故其作用是将装置内的氧气完全消耗掉；
（4）从此实验可以得出氮气难溶于水，不支持燃烧，也不能燃烧，不和水反应。
（5）结果测得的含量偏少，则有可能是红磷不足，导致氧气未消耗完，也有可能是未冷却到室温就观察，也有可能是装置本身气密性不好，漏气，故答案是①红磷的用量不足；②装置的密封性不好，漏气；③没有冷却到室温就进行测量（其他合理答案也可）；
（6）改进后的实验装置气密性更好，操作比（1）简单，而且不用在空气中点燃后再插入集气瓶，故可以减少空气污染。玻璃管内液面最终上升至1处。装置内的氧气没有被消耗完可以导致实测时液面偏低。

向一个具有刻度和可以左右滑动活塞的硬质薄壁玻璃容器里放入一粒白磷（适量），将玻璃容器固定好（如下图所示，固定装置已省略），放在盛有80℃水的烧杯上（白磷的着火点为40℃），进行如图所示实验。试回答：（1）实验过程中，可观察到的现象是______；（2）由此现象得出的结论是______。
答案：（1）白磷燃烧产生大量白烟，放出大量的热，活塞最后停在刻度“4”处；（2）空气中氧气的体积大约占$\frac{1}{5}$。
解：（1）实验过程中，可观察到的现象是：白磷燃烧，产生浓厚的白烟，活塞向左移动约一个刻度，最后停在刻度“4”处；（2）由此现象得出的结论是：空气中氧气的体积大约占$\frac{1}{5}$。

煤是重要的化工原料，用煤作燃料不仅是极大的浪费，而且固体煤中含有硫，在燃烧时生成SO2气体，造成环境污染。东北某城市冬季取暖期约150天，每天消耗含硫1%的煤200t。
（1）该城市一冬季取暖期向大气中排放SO2的质量是多少？
（2）从环保角度考虑，请你提出一条合理化建议：______________。
解：（1）一个冬季所消耗的煤中所含硫的质量为：200t×1%×150=300t 设至少排放二氧化硫的质量为x
$\frac{32}{64}=\frac{300t}{x}$
解得：x=600t。答：（1）该城市一个冬季向大气至少排放二氧化硫600t；
（2）尽量减少煤等含硫燃料的燃烧，使用脱硫技术；开发新能源。

发现元素周期律并编制出元素周期表的化学家是（）
A.道尔顿
B.阿伏伽德罗
C.门捷列夫
D.居里夫人
答案：C。
解：A、道尔顿在化学上的主要贡献是提出了原子学说，故选项错误；B、阿伏伽德罗在化学上的主要贡献是提出了分子的概念，并创立了分子学说，故选项错误；C、门捷列夫在化学上的主要贡献是发现了元素周期律，并编制出元素周期表，故选项正确；D、居里夫人发现了放射性元素镭，故选项错误。故选C。

下列事例与化学有关的是（ ）①研制新药物   ②使环境变得更加美好   ③研制新型半导体材料   ④研制印染工业中的新型染料A.①②B.①③C.①②④D.①②③④
答案：D。
解：①研制新药物，属于研究新物质制取的，属于化学研究的范围，所以正确；②通过化学反应处理污染，使环境变得更加美好，属于化学研究的范围，所以正确；③利用化学研制新型半导体材料，属于研究新物质制取的，属于化学研究的范围，所以正确；④研制印染工业中的新型染料，属于研究新物质制取的，属于化学研究的范围，所以正确。故选D。

下列词语中，主要包含化学变化的是（）
A.量体裁衣
B.铁杵成针
C.木已成舟
D.火上浇油
答案：D。解：A、量体裁衣，只是物质外在形状的改变，没有新物质生成，属于物理变化；B、铁杵成针，只是物质外在形状的改变，没有新物质生成，属于物理变化；C、木已成舟，是组合方式的改变，物质构成没有变化，没有新物质生成，属于物理变化；D、火上浇油，油燃烧生成二氧化碳、水等物质，属于化学变化。故选D。

下列仪器中，用酒精灯加热试管内的物质时不需要用到的是（）
答案：C。解：A、试管是加热的对象，所以需要，故A错；B、加热试管时需要用酒精灯提供热能，所以需要，故B错；C、试管是能直接在酒精灯上加热的仪器，所以不需要石棉网，故C正确；D、试管夹是夹试管的仪器，所以需要，故D错。故选C。

为研究铁丝的粗细对铁在氧气中燃烧的影响，下列实验能达到目的的是（）
A.在同一瓶氧气中，先后进行不同粗、细铁丝的燃烧实验
B.在两瓶不同浓度的氧气中，分别同时进行粗、细铁丝的燃烧实验
C.在两瓶相同浓度的氧气中，分别同时进行粗、细铁丝的燃烧实验
D.在两瓶不同浓度的氧气中，分别同时进行相同铁丝的燃烧实验
答案：C。
解：探究粗细的影响，所以要在粗细上对比，其他要素保持一致。A、在同一瓶氧气中先后做实验，这样就使反应的条件不同而难以比较，故A错；B、氧气的浓度不同，得不出正确的结论，故B错；C、氧气的浓度相同，根据两种铁丝燃烧的剧烈情况来得出结论，故C对；D、浓度不同的氧气中，比较同种铁丝的燃烧，与探究的实验目的不同，故D错。故选C。

下列关于 的粒子结构示意图说法错误的是（）
A.核外有18个电子
B.最外层上电子的能量高于次外层
C.该粒子是氯原子
D.最外层达稳定结构
答案：C。
解：
A、由该粒子的结构示意图，可以看出核外电子数等于各电子层上电子数之和，即为18个电子，故此项说法正确。
B、电子离核越近，能量越低；电子离核越远，能量越高；故最外层上电子的能量高于次外层，故此项说法正确。
C、在原子中，质子数=核外电子数，与图示粒子结构示意图不符，故此项说法错误。
D、由该粒子结构示意图，该粒子的最外层电子数为8，具有相对稳定的结构，故此项说法正确。
故选C。

“五水共治，治污为先”是浙江省提出改善生态环境的一项重要政策。为了防止水体污染，你认为下列措施中不可行的是（  ）
A.不任意排放生活污水
B.禁止施用农药和化肥
C.工业污水经净化处理后再排放
D.牲畜粪便适当处理后再施用
答案：B。解：A、不任意排放生活污水，有利于防止水体污染，故A正确；B、应适量使用农药和化肥，而不能禁止，故B错误；C、为防止水体污染，应做到不任意排放工业污水，故C正确；D、牲畜粪中含有大量的病菌、虫卵和其他有害物质，应进行适当的存放和处理，故D正确。故选B。

自来水厂对天然水进行人工净化的过程中，通常不会采用的方法是（）
A.蒸馏
B.吸附沉降
C.过滤
D.消毒
答案：A。解：自来水做为人们的生活用水，日消耗量很大，蒸馏法净化水，消耗大量的能源，且蒸馏水也不是人们的主要生活用水，故一般不采用蒸馏法。故选A。

下列物质的化学式书写正确的是（）
A.氧化镁：Mg2O
B.氢氧化钠：NaOH
C.氢氧化钙：Ca(HO)2
D.硫酸钾：KSO4
答案：B。
解：化合物中，正负化合价的代数和为0。A、氧化镁：Mg2O，2×(+2)+(-2)≠0，则化学式错误，改为MgO，故A错误；B、氢氧化钠：NaOH，(+1)+(-1)=0，化学式正确，故B正确；C、氢氧化钙：Ca(HO)2，氢氧根书写错误，改为Ca(OH)2，故C错误；D、硫酸钾：KSO4，(+1)+(-2)≠0，则化学式错误，改为K2SO4，故D错误。故选B。

硅酸钠（Na2SiO3）可用作黏合剂和防火材料。硅酸钠中硅元素的化合价为（）
A.+1   B.+2   C.+3   D.+4
答案：D。
解：钠元素显+1价，氧元素显-2价，设硅元素的化合价是x，根据在化合物中正负化合价代数和为零，可得：(+1)×2+x+(-2)×3=0，则x=+4价。故选D。

对于下列化学用语，有关说法正确的是（）
A.①可表示2个氮原子
B.③中硫元素的化合价为+4价
C.②和⑤均表示阳离子
D.④和⑤表示的粒子的化学性质相同
答案：B。解：A、①可表示一个氮分子，两个氮原子可表示为：2N，故A错误；B、根据化合价原则，③SO2中硫元素的化合价为+4价，故B正确；C、阳离子是指带正电荷的原子或原子团，⑤的核外电子数大于核内质子数，故表示的是阴离子，故C错误；D、微粒的化学性质由最外层电子数决定，④和⑤最外层电子数不一样，故化学性质不相同，故D错误。故选B。

下列化学符号中数字“2”表示的意义不正确的是（）
A.2NH4+：2个铵根离子
B.H2O：1个水分子中含有1个氢分子
C.Mg2+：1个镁离子带2个单位的正电荷
D.$\stackrel{+2}{CuO}$：氧化铜中铜元素的化合价为+2价
答案：B。
解：A、元素符号前面数字表示原子、分子或离子的个数，故2NH4+代表2个铵根离子，选项正确，不符合题意；B、元素右下角数字表示分子中所含原子个数，故H2O表示一个水分子中含有两个氢原子，选项错误，符合题意；C、元素右上角数字表示离子所带电荷数，故Mg2+表示一个镁离子带2个单位正电荷，选项正确，不符合题意；D、元素正上方数字表示元素的化合价，故$\stackrel{+2}{CuO}$表示氧化铜中铜元素的化合价为+2价，选项正确，不符合题意。故选B。

笑气是人类最早应用于医疗的麻醉剂之一，笑气是氮的一种氧化物，该氧化物中氮元素的化合价为+1价，则笑气的化学式为（）
A.N2               B.N2O
C.N2O3             D.NO2
答案：B。
解：“笑气”是一种氮的氧化物，则由氮元素和氧元素组成，设其化学式为NaOb，则a+b×(-2)=0，a:b=2:1，则笑气的化学式为N2O。故选B。

一种新型高效净水剂的化学式为AlFe(OH)nCl6-n，它是以工业生产废料为原料制取的，广泛应用于工业污水的处理。该净水剂中铁元素的化合价为（）
A.0
B.+2
C.+3
D.+6
答案：C。解：根据在化合物中正负化合价代数和为零，可设高效净水剂中铁元素的化合价为x，则：(+3)+x+(-1)×n+(-1)×(6-n)=0，解得x=+3。故选C。

我国自主研发的抗肿瘤新药西达本胺（化学式是C22H19FN4O2，相对分子质量为390.4），填补了我国T细胞淋巴瘤新药的空白。下列说法不正确的是（）A.西达苯胺由五种元素组成B.西达苯胺不属于氧化物C.1个西达苯胺分子的质量是390.4gD.1个西达苯胺分子由48个原子构成
答案：C。解：A、西达苯胺由碳、氢、氟、氮、氧五种元素组成的，故选项说法正确；B、西达苯胺是由五种元素组成的化合物，不属于氧化物，故选项说法正确；C、相对分子质量单位是“1”，不是“克”，常常省略不写，故选项说法错误；D、一个西达苯胺分子是由22个碳原子、19个氢原子、1个氟原子、4个氮原子和2个氧原子构成的，则一个西达苯胺分子由48个原子构成，故选项说法正确。故选C。

下图为某反应的微观示意图，不同的球代表不同元素的原子。下列说法错误的是（   ）A.该反应属于分解反应B.该反应的生成物全部为化合物C.该反应前后原子的种类、数目都未改变D.该图示能表示用过氧化氢溶液制取氧气的反应
答案：B。解：A、由反应的微观示意图可知：该反应是由一种物质反应生成两种物质，属于分解反应，故A正确；B、由生成物的微观构成可知：生成物中有一种物质的分子是由同种原子构成的，属于单质，故B错误；C、由反应前后微粒的变化可知：反应前后原子的种类、数目保持不变，故C正确；D、若图中的两种原子一种为氢原子、另一种为氧原子，则反应物为两个氢原子和两个氧原子构成的双氧水分子，生成物为两个氢原子和一个氧原子构成的水分子、两个氧原子构成的氧分子，则该反应为双氧水分解生成氧气的反应，故D正确。故选B。

下列化学方程式书写正确的是（   ）A.S+O2=SO2         B.Cu+O2$\stackrel{△}{=}$CuOC.2Al+O2$\stackrel{点燃}{=}$2AlO   D.4P+5O2$\stackrel{点燃}{=}$2P2O5
答案：D。解：A、该化学方程式缺乏反应条件，正确的化学方程式应为S+O2$\stackrel{点燃}{=}$SO2；B、该化学方程式没有配平，正确的化学方程式为：2Cu+O2$\stackrel{△}{=}$2CuO；C、铝与氧气在点燃条件下生成氧化铝，该化学方程式中氧化铝的化学式书写错误，正确的化学方程式应为：4Al+3O2$\stackrel{点燃}{=}$2Al2O3；D、该化学方程式书写完全正确。故选D。

下图是实验室制取二氧化碳的装置，其中的错误共有（ ）A.1处B.2处C.3处D.4处
答案：C.
解：（1）长颈漏斗插入液面以上，产生的气体沿长颈漏斗逸出，所以长颈漏斗应插入液面以下，这是第一处错误；
（2）导管插入橡皮塞太长，不利于气体导出，应稍微露出橡皮塞为宜，这是第二处错误；
（3）二氧化碳的密度比空气的密度大，但导管的末端刚刚伸入集气瓶，这时二氧化碳会与空气混合，收集的二氧化碳不纯，所以应导管的末端应伸入集气瓶底部，这是第三处错误.错误共有3处.
故选C.

趣味实验“烧不坏的手绢”操作及现象为：将手绢浸入酒精溶液（酒精与水的体积比为2:1），取出拧干，点燃并轻轻抖动手绢，待火焰熄灭后，手绢完好无损。实验时，手绢未燃烧的主要原因是（  ）
A.手绢不是可燃物
B.手绢没有接触到氧气
C.温度未达到手绢的着火点
D.空气中氧气浓度降低
答案：C。
解：题中的趣味实验，棉布手绢没有燃烧的原因是：酒精燃烧时释放的热量被水蒸发时吸收，使手绢的温度未达到其自身的着火点。
故选C。

下列在厨房中发生的变化，属于物理变化的是（   ）A.水果榨汁   B.冬瓜腐烂C.铁锅生锈   D.煤气燃烧
答案：A。
解：A、水果榨汁没有生成新物质，只是物质的状态发生了改变，属于物理变化，故A正确；B、冬瓜腐烂是因为食物和氧气发生了缓慢氧化变成了新物质，属于化学变化，故B错；C、铁锅生锈是铁和氧气与水发生了反应，生成了铁锈，故属于化学变化，故C错；D、煤气燃烧是一氧化碳和氧气反应生成了二氧化碳，故属于化学变化，故D错。
故选A。

用托盘天平称量烧杯和药品，当天平达到平衡时，游码的位置如下图所示：
（1）若托盘天平的右盘上有40g砝码，则所称量的烧杯和药品的质量是______。
（2）由于操作错误，误将所称量的烧杯和药品放在了右盘，天平左盘上的砝码还是40g，则所称量的烧杯和药品的实际质量是______。
答案：（1）42.4g；（2）37.6g。
解：托盘天平平衡必须满足下列关系：左盘被称物质质量=右盘砝码质量+游码质量。（1)右盘为40g砝码，游码所对刻度值为2.4，所以烧杯和药品的质量为40g+2.4g=42.4g；（2）当砝码和称量物位置颠倒时，则有m称量物+2.4g=40g，则称量物的实际质量是：m称量物=40g-2.4g=37.6g。

某元素原子失去1个电子后形成的粒子与Ne具有相同的核外电子数，则下列说法正确的是（）
A.该元素位于元素周期表第二周期
B.该粒子为阴离子
C.该粒子核电荷数为10
D.该粒子为Na+
答案：D。解：A、该元素核电荷数为11，核外有3个电子层，位于周期表第三周期，故选项错误；B、该元素的原子失去1个电子后形成的离子为阳离子，故选项错误；C、该粒子核电荷数为11，故选项错误；D、该粒子为钠原子失去1个电子形成的钠离子，其离子符号为Na+，故选项正确。故选D。

下列各图中“●”和“”分别表示不同元素的原子，其中表示混合物的是（　　）
答案：B。
解：A、由一种分子构成，属于纯净物，故A错误；B、由三种分子构成，属于混合物，故B正确；C、由一种原子构成，由一种元素组成，属于单质，属于纯净物，故C错误；D、由一种分子构成，由一种元素组成，属于单质，属于纯净物，故D错误。故选B。

从分子、原子、质子、电子、离子、原子核、中子、元素中，选择合适的名词填空。
（1）构成物质的基本粒子是 、  、 ， 是化学变化中的最小粒子，它是由    和    构成的。
（2）元素的种类由     数决定；质量很小，可以忽略的粒子是    ；原子的质量由      数和    数决定。
（3）钠原子和钠离子因具有相同的      数，故属于同种     。
（4）氯化钠是由钠    和氯     构成的。
（5）带电的粒子有         。
答案：（1）分子；原子；离子；原子；原子核；电子；
（2）质子；电子；质子；中子；
（3）质子；元素；
（4）离子、离子；
（5）质子、电子、离子、原子核。
解：
（1）构成物质的基本粒子是分子、原子和离子；原子是化学变化中的最小粒子，它是由原子核和核外电子构成的；
（2）元素的种类由质子数决定；质量很小，可以忽略的粒子是电子，原子的质量由质子数和中子数决定；
（3）钠原子和钠离子因具有相同的质子数，故属于同种元素；
（4）氯化钠是由钠离子和氯离子构成的；
（5）带电的基本粒子是质子、原子核、电子、离子。

证明汽水中含有CO2气体，最合理的做法是（）

答案：D。解：A、能使燃着的木条熄灭的气体不一定是二氧化碳，氮气也能，故A错；B、二氧化碳是无色无味的气体，无色无味的气体很多，例如氧气、氮气都是无色无味的气体，故B错；C、振荡汽水瓶瓶子变扁，出来的气体不一定是二氧化碳，故C错；D、二氧化碳能使澄清石灰水变浑浊，所以用澄清石灰水检验是正确的，故D正确。故选D。

下列过程中没有发生化学变化的是（）

A.篝火燃烧

B.过氧化氢溶液中加入MnO2       C.铁钉生锈

D.活性炭吸附毒气
答案：D。解：A、篝火燃烧过程中有新物质二氧化碳等生成，属于化学变化；B、过氧化氢溶液中加入MnO2分解生成氧气等新物质，属于化学变化；C、铁钉生锈的过程中有新物质铁锈生成，属于化学变化；D、活性炭吸附毒气过程中没有新物质生成，属于物理变化。故选D。

以下是小明同学书写的部分化学用语，其中正确的是（  ）
①金刚石—C②五氧化二磷—O5P2③氯化铁—FeCl3④钠元素显+1价—Na+1⑤2个铝离子—2Al3+
A.①②④             B.①③⑤
C.②③⑤             D.②③④
答案：B。解：①根据固态非金属元素组成的单质是单原子分子，所以金刚石的化学式就是表示碳元素的元素符号，所以金刚石表示为：C，故正确；②化学式读法，一般从右向左读作某化某，五氧化二磷应写为P2O5，故错误；③因氯化铁中铁元素的化合价为+3价，氯元素的化合价为-1价，则氯化铁的化学式为FeCl3，故正确；④根据元素化合价的表示方法：确定出化合物中所要标出的元素的化合价，然后在该元素的上方用正负号和数字表示，正负号在前，数字在后，钠元素显+1价应表示为$\stackrel{+1}{Na}$，故错误；⑤根据离子的表示方法：在表示该离子的元素符号右上角，标出该离子所带的正负电荷数，数字在前，正负符号在后，带1个电荷时，1要省略；若表示多个该离子，就在其元素符号前加上相应的数字，2个铝离子—2Al3+，故正确。所以表示正确的是①③⑤。
故选B。

下图是4种粒子的结构示意图，下列有关说法正确的是（  ）A.它们表示4种不同的元素            B.②表示的元素在化合物中通常显+2价C.①③④表示的元素都是非金属元素D.①④表示的是阳离子
答案：B。
解：A、质子数决定元素种类，图中②④的质子数相同，属于同种元素，故A错误；B、②中质子数等于核外电子数，表示的是原子，最外层有两个电子易失去，故B正确；C、①质子数为8，是氧元素，为非金属元素，③质子数为11，为钠元素，是金属元素，④质子数为12，是镁元素，为金属元素，故C错误；D、①中质子数小于核外电子数，为阴离子，④中质子数大于核外电子数，为阳离子，故D错误。故选B。

某同学对于化学在社会发展中所起的作用进行了如下探究：
Ⅰ.一方面是化学给人类带来了丰富的物质财富，于是他收集了以下七种物品：
①水泥 ②天然大理石 ③腈纶毛衣 ④煤炭 ⑤食醋 ⑥汽油 ⑦医用酒精
（1）其中用化学方法制取的物品是______（填序号，下同）。
（2）其中与人类住、行有关的是______。
（3）其中可以食用的是______。
（4）其中可以用于人体保健的是______。
（5）从你的亲身经历中列举两例，说明化学在保证人类生存和提高生活质量中的重要作用。①__________________。②__________________。Ⅱ.另一方面，人类面临普遍存在的环境污染问题，化学科技的发展也是难辞其咎的。①__________________。②__________________。结论：化学是一把双刃剑。因此，在发展化学科技的同时，必须要践行科学发展的道路，一定要顾及物质财富的创造过程中可能对环境产生的影响。
答案：（1）①③⑤⑥⑦；（2）①②⑥；（3）⑤；（4）⑦；（5）①金属的冶炼，使人们住上了各式楼房，乘坐上各种交通工具；②新燃料开发、新材料的研制推动了航天技术的发展；Ⅱ①化肥农药的应用提高了粮食产量，但不合理的应用会造成水体的污染；②塑料的生产给人们的生活带来便利，但不合理的应用会导致白色污染。解：（1）需要通过人工生产的新物质一般是由化学方法制取的，所以图中用化学方法制取的物质进行生产的物品是水泥、腈纶毛衣、食醋、汽油以及医用酒精；故填：①③⑤⑥⑦。（2）图中与人类住、行有关的是水泥、天然大理石、汽油；故填：①②⑥。（3）图中可以食用的是食醋；故填：⑤。（4）医用酒精用于人体保健，故选⑦。（5）化学在保证人类生存和提高生活质量中的重要作用，例如金属的冶炼，使人们住上了各式楼房，乘坐上各种交通工具；新燃料开发、新材料的研制推动了航天技术的发展；但同时化学科技的发展也带来了挑战，例如化肥农药的应用提高了粮食产量，但不合理的应用会造成水体的污染；塑料的生产给人们的生活带来便利，但不合理的应用会导致白色污染。故填：金属的冶炼，使人们住上了各式楼房，乘坐上各种交通工具；新燃料开发、新材料的研制推动了航天技术的发展。Ⅱ化肥农药的应用提高了粮食产量，但不合理的应用会造成水体的污染；塑料的生产给人们的生活带来便利，但不合理的应用会导致白色污染。

下列物质所表现出来的性质属于化学性质的是(   )A.食盐能溶于水，具有咸味B.二氧化碳气体能使澄清石灰水变浑浊C.铜能够导电D.酒精容易挥发
答案：B。解：A、物质的水溶性、味道等方面的性质不需要通过化学变化表现出来，属于物理性质，错误；B、二氧化碳能和氢氧化钙反应生成碳酸钙和水，需要通过化学变化表现出来，属于化学性质，正确；C、物质的导电性不需要通过化学变化表现出来，属于物理性质，错误；D、物质的挥发性不需要通过化学变化表现出来，属于物理性质，错误。故选B。

下列说法正确的是（）
A.空气质量影响人类生命的质量
B.人类活动不会影响空气的质量
C.空气中氧气和氮气的体积比约是4:1
D.排放在空气中的有害气体是二氧化碳、二氧化硫、二氧化氮等
答案：A。解：A、空气质量的好坏影响人类生命的质量，故A正确；B、人类活动会影响空气的质量，故B错误；C、空气中氧气和氮气的体积比约是1:4，故C错误；D、排放在空气中的有害气体是一氧化碳、二氧化硫、二氧化氮等，而不包含二氧化碳，故D错误。故选A。

空气是一种宝贵的自然资源。下列措施中，不利于提高空气质量的是（）
A.开发新能源代替化石燃料
B.改进汽车尾气的净化技术
C.节假日燃放烟花爆竹
D.控制PM2.5的排放以减少雾霾天气
答案：C。解：A、开发新能源代替化石燃料，能减少空气污染，有利于提高空气质量，故选项错误。B、改进汽车尾气的净化技术，能减少尾气污染，有利于提高空气质量，故选项错误。C、节假日燃放烟花爆竹，会产生大量的空气污染物，不利于提高空气质量，故选项正确。D、控制PM2.5的排放以减少雾霾天气，有利于提高空气质量，故选项错误。故选C。

关于原子、分子、离子的说法中，错误的是（）
A.原子不能直接构成物质
B.分子可以保持物质的化学性质
C.原子的质量主要集中在原子核上
D.金属原子失去电子会形成阳离子
答案：A。解：A、分子、原子、离子都是构成物质的粒子，故说法错误；B、化学反应中，分子是化学变化中最小的粒子，故说法正确；C、原子的质量主要集中在原子核上，故说法正确；D、原子失电子形成阳离子，得电子形成阴离子，故说法正确。故选A。

下列叙述正确的是（ ）
A.自然界的物质都是以化合物形式存在的
B.凡是含氧元素的化合物都是氧化物
C.冰块和水混合得到混合物
D.同种元素组成的纯净物是单质
答案：D。解：A、自然界的物质有的是以化合物的形式存在，有的是以单质的形式存在，故A错；B、氧化物必须由两种元素组成，含氧元素的化合物不一定由两种元素组成，不一定是氧化物，故B错；C、冰块和水都是由水一种物质组成，属于纯净物，故C错；D、单质就是由同种元素组成的纯净物，故D正确。故选D。

关于物质燃烧现象描述错误的是（   ）
A.磷在空气中燃烧，剧烈反应，产生大量白雾B.铁丝在氧气中剧烈燃烧，火星四射，生成黑色固体C.镁条在空气中燃烧，发出耀眼的白光，生成白色固体D.硫在氧气中燃烧，火焰呈蓝紫色，生成有刺激性气味的气体
答案：A。解：A、磷在空气中燃烧，产生大量的白烟，而不是白雾，故选项说法错误；B、铁丝在氧气中剧烈燃烧，火星四射，生成一种黑色固体，故选项说法正确；C、镁带在空气中燃烧，发出耀眼的白光，生成白色固体，故选项说法正确；D、硫在氧气中燃烧，发出明亮的蓝紫色火焰，产生一种具有刺激性气味的气体，故选项说法正确。故选A。

氧气是人类生产、生活的重要资源。下列说法正确的是（   ）A.木炭在氧气中燃烧发出蓝紫色的火焰B.细铁丝能在空气中燃烧，发出耀眼的白光C.氧气能用作医疗急救D.硫、磷、酒精在氧气中的燃烧都属于化合反应
答案：C。解：A.木炭在氧气中燃烧发出白光，故A错误；B.细铁丝在氧气中燃烧的现象是火星四射，剧烈燃烧，不能在空气中燃烧，故B错误；C.氧气可以供给呼吸，因此能用作医疗急救，故C正确；D.酒精在氧气中燃烧不是化合反应，故D错误。故选C。


下列反应不属于缓慢氧化的是（   ）A.红磷在空气中燃烧B.铁制菜刀生锈C.人的呼吸过程D.农家肥料的腐熟过程
答案：A。
解：A、红磷和空气中的氧气反应比较剧烈，属于剧烈氧化反应，而不是缓慢氧化；故选项正确；B、铁质菜刀生锈的过程是铁与水和氧气发生氧化反应的结果，反应比较缓慢，属于缓慢氧化；故选项错误；C、人的呼吸过程中有机物和氧气发生反应放出热量，属于氧化反应，反应过程比较缓慢，属于缓慢氧化；故选项错误；D、农家肥料的腐熟过程中农家肥与氧气发生氧化反应，反应过程比较缓慢，属于缓慢氧化；故选项错误。故选A。

小丽同学欲通过实验证明“二氧化锰是过氧化氢分解的催化剂”这一命题。她设计并完成了下表所示的探究实验：

（1）请你帮小丽同学填写上表中为填完的空格。（2）小英同学认为仅由上述实验还不能完全得出表内的“总结”，她补充设计了两个方面的探究实验，最终完成了对“命题”的实验证明。第一方面的实验操作中包含了两次称量，其目的是_________。
第二方面的实验是利用“实验三”反应后试管内的剩余物继续实验。请填写下表。
实验操作步骤
实验现象
实验结论
答案：（1）
（2）比较二氧化锰在过氧化氢分解前后的质量；

解：（1）实验二：二氧化锰加入水中不能产生使带火星木条复燃的气体，说明二氧化锰加入水中不能产生气体；实验三：由实验结论可确定实验操作为：向盛有5mL5%过氧化氢溶液的试管中加入二氧化锰，伸入带火星的木条现象是：产生大量气泡，带火星的木条迅速复燃。（2）两次称量的目的是比较MnO2在过氧化氢分解前后的质量有无变化，要验证二氧化锰的化学性质不发生改变，只要简单设计实验说明MnO2仍然能加快过氧化氢的分解速率即可。

下列说法错误的是（）
A.增大燃料与空气的接触面积能使燃烧更充分
B.室内着火需要自救时，可用湿毛巾捂住口鼻，蹲下靠近地面或沿墙壁跑离着火区
C.面粉、煤粉等粉尘遇到明火可能发生爆炸
D.“釜底抽薪”是利用了隔绝空气的灭火原理
答案：D。
解：A、促进燃烧的方法是：（1）增大可燃物与氧气的接触面积。（2）增大氧气的浓度，故正确；B、用湿毛巾捂住口鼻可以防止有害气体和粉尘进入呼吸道，所以逃生时用湿毛巾捂住口鼻，蹲下靠近地面或沿墙壁跑离着火区域，故正确；C、面粉、煤粉与空气混合后，若达到爆炸极限遇到明火就会发生爆炸，故正确；D、釜底抽薪体现的是一种常用的灭火方法，它利用的原理是清除可燃物，将锅底的柴火抽走，就没有了可燃物，起到灭火的作用。故错误。故选D。

比较5个SO2分子和5个CO2分子，含量一样的是（ ）A.氧分子B.氧原子C.氧元素D.氧气


答案：B。解：A、两物质的分子中都含有氧原子，不含氧分子，此项错误；B、每个分子中都含有2个氧原子，因此含氧原子的个数相等，此项正确；C、元素只讲种类不论个数，不能用元素描述分子构成，此项错误；D、根据物质的构成，二氧化硫和二氧化碳中不能含有氧气这种物质，此项错误。故选B。

如图①是电解水的简易装置，试回答下列问题。
（1）试在图①中标出电源正、负极。
（2）用_____法收集氢气和氧气，这是根据气体_______的性质。（3）电解一段时间后，甲、乙两管内水位均______，但______管水位下降得快，其原因是______。在电解水的室验中，将两极产生的气体的体积与时间的关系绘制成如图②所示的平面直角坐标系，回答：（4）由图②看出，A气体是______，B气体是______，你的判断依据是______。（5）0～3min及3min～8minA、B气体的体积比分别为______、______。（6）实验操作中，A、B体积比常大于2:l，原因是______。
答案：（1）；（2）排水；难溶于水；（3）下降；甲；甲管内产生的是氢气，乙管内产生的是氧气，两者的体积比约为2:1；（4）氢气；氧气；相同时间内A的体积约为B体积的2倍；（5）2:1；2:1；（6）氧气在水中的溶解量大于氢气。
解：（1）电解水时，接电源正极的管内得到的是氧气，接电源负极的管内得到的是氢气，两者的体积比是1:2，由图示知乙管内气体与甲管内气体的体积比为1:2，因而与乙管相连的是正极，与甲管相连的是负极，故图示为：
（2）氢气和氧气都难溶于水，所以可以用排水法进行收集，故填：排水；难溶于水； （3）电解一段时间后，两管内均有气体生成，气体压强加大，因而两管内水位下降，由于甲管内得到的是氢气，气体体积大，因而甲管内的水位下降快，故填：下降；甲；甲管内产生的是氢气，乙管内产生的是氧气，两者的体积比约为2:1； （4）由图示可以看出，相同时间内产生的A气体为B气体体积的2倍，因而A为氢气，B为氧气，故填：氢气；氧气；相同时间内A的体积约为B体积的2倍； （5）由图示可以看出，无论是0～3min，还是3～8min，A和B的体积比为2:1，故填：2:1；2:1； （6）由于氧气在水中的溶解性大于氢气，因而生成的氧气溶解在水中的比氢气多，从而造成得到的氧气的体积小于理论值，故填：氧气在水中的溶解量大于氢气。

2015年我国计划发射4颗北斗三期试验卫星，对全球导航中的新技术进行验证。发射卫星的火箭常用的燃料是肼（N2H4），反应的化学方程式为2N2H4+N2O4$\stackrel{点燃}{=}$3X+4H2O，则X的化学式为（）
A.N2B.NO2C.NOD.HNO3
答案：A。
解：根据质量守恒定律可知：反应前后，原子种类、数目均不变，由反应的化学方程式2N2H4+N2O4$\stackrel{点燃}{=}$3X+4H2O，反应前氮、氢、氧原子个数分别为6、8、4，反应后的生成物中氮、氢、氧原子个数分别为0、8、4，根据反应前后原子种类、数目不变，则3X分子中含有6个氮原子，则每个X分子由2个氮原子构成，则物质X的化学式为N2。故选A。

下列有关CO和CO2的说法中，正确的是（   ）A.CO和CO2均具有可燃性  B.CO和CO2均能与H2O反应C.CO和CO2的密度均大于空气的密度    D.CO和CO2在一定条件下可以相互转化
答案：D。解：A、一氧化碳具有可燃性，二氧化碳不能燃烧，不具有可燃性，故选项说法错误。B、一氧化碳难溶于水，不能与水反应；二氧化碳能与水反应生成碳酸，故选项说法错误。C、CO的密度比空气的略小，CO2的密度大于空气的密度，故选项说法错误。D、CO和CO2在一定条件下可以相互转化，如一氧化碳燃烧生成二氧化碳，二氧化碳与碳在高温下反应生成一氧化碳，故选项说法正确。故选D。

下列有关二氧化碳的说法正确的是（）
A.实验室常用块状石灰石和稀硫酸反应制取二氧化碳气体
B.二氧化碳用于灭火，既利用了它的物理性质也利用了它的化学性质
C.将二氧化碳气体通入紫色石蕊溶液中，溶液呈红色，说明二氧化碳显酸性
D.将燃着的木条伸入一瓶气体中，木条立即熄灭，证明瓶内原有气体就是二氧化碳
答案：B。解：A、碳酸钙与硫酸反应生成的硫酸钙是一种微溶物，覆盖在碳酸钙的表面会阻止反应的发生，实验室中通常用大理石或石灰石与稀盐酸反应来制取二氧化碳，故错误；B、因为二氧化碳的密度比空气大，且不燃烧也不支持燃烧，故可用来灭火，即利用了密度比空气大这一物理性质，又利用了不燃烧也不支持燃烧这一化学性质，故正确；C、二氧化碳溶于水，生成了碳酸，碳酸能使紫色的石蕊试液变红色，而不是二氧化碳使之变红色，故错误；D、能使燃着的木条熄灭的气体不一定是二氧化碳，还有氮气等，故D错误。故选B。

植物进行光合作用时，需不断消耗空气中的二氧化碳，但二氧化碳在大气中的含量却基本保持不变，这是由于（）①动植物的呼吸作用 ②矿物燃料的燃烧 ③死亡动植物的腐烂 ④矿物如CaCO3的分解A.①③
B.①④
C.①②
D.①②③④
答案：D。解：大气中产生二氧化碳的途径有：动植物的呼吸作用；矿物燃料的燃烧；死亡动植物的腐烂；工业上使用某些矿物如碳酸钙等受热分解时都产生了二氧化碳。故选D。

某同学在探究“影响蒸发快慢的因素”的实验过程中，设计了如下实验：取两只相同的烧杯，分别盛等量的酒精和水，放在相同环境中看谁蒸发得快。该同学设计这个实验的目的是为了验证猜想：影响液体蒸发快慢的因素可能与下列哪个因素有关（）A.液体温度B.液体的表面积C.液面上方气流的快慢D.液体的种类
答案：D。解：探究“影响蒸发快馒的因素”的实验条件是：取两只相同的烧杯，分别盛等量的酒精和水，放在相同环境中看谁蒸发快。既然在相同环境中蒸发，那么A、液体温度；C、液面上气流的快慢就相同，就不是影响蒸发快慢的因素；两只相同的烧杯，所以B、液体的表面积就一样，也与蒸发快慢无关；只有D、液体的种类不同，才是影响液体蒸发快慢的因素。故选D。

重铬酸钾（K2Cr2O7）可用于测定酒驾中酒精（C2H5OH）的含量。下列说法正确的是（  ）
A.K2Cr2O7中铬元素的化合价为+7
B.K2Cr2O7属于氧化物
C.C2H5OH的相对分子质量为46
D.C2H5OH中C、H、O的原子个数比为2:5:1
答案：C。
解：A、由于钾、氧元素的化合价分别为+1、-2，根据化合物中正负化合价的代数和为零可得：K2Cr2O7中的铬元素的化合价为+6，则A错误；
B、氧化物是指由两种元素组成，其中一种元素为氧元素的化合物，K2Cr2O7含有钾、铬、氧三种元素，则B错误；
C、根据相对分子质量等于各元素的相对原子质量乘以个数的和算得C2H5OH的相对分子质量等于46，故C正确；
D、C2H5OH中的C、H、0的原子个数比为2︰6︰1，则D错误。
故选C。

科学家提出了一种最经济最理想的获得氢能源的循环体系（如下图所示）。下列说法错误的是（   ）A.分解的水的质量等于生成的氧气和氢气的质量和B.氢气和氧气的反应吸收热量C.氢气和氧气的反应属于化合反应D.催化剂在反应前后质量和化学性质不变
答案：B。解：A.根据质量守恒定律“参加化学反应的各物质的质量总和，等于反应后生成各物质的质量总和”可知，分解的水的质量等于生成的氧气和氢气的质量和，故A说法正确；B.根据氢气和氧气的反应是燃烧，放出热量，故B说法错误；C.根据化合反应由“多变一”的特点进行判断可知氢气和氧气的反应属于化合反应，故C说法正确；D.根据催化剂的特点：能改变化学反应的速率，而本身的质量和化学性质不变，故D说法正确。故选B。

请根据下图所示的实验过程和提供的数据（大理石样品中的杂质不与盐酸反应，步骤②产生的气体全部逸出）计算：

（1）实验过程中产生的CO2气体的质量为_____g。（2）大理石样品中碳酸钙的质量分数。（写出具体计算过程）
解：
（1）根据质量守恒定律可知，产生CO2的质量的为（12.0g+200g）-207.6g=4.4g。（2）设：大理石样品中碳酸钙的质量为x
$\frac{100}{x}$=$\frac{44}{4.4g}$，x=10g大理石样品中碳酸钙的质量分数为：
$\frac{10g}{12.0g}$×100%≈83.3%。
答：大理石样品中碳酸钙的质量分数为83.3%。

下图中A、B分别是某微粒的结构示意图，回答下列问题：
（1）若A表示原子结构示意图，则该元素的单质的化学式为________。（2）若B表示某元素的原子，则y=_______，该元素的原子在化学反应中容易_______（填“失去”或“得到”）电子。（3）若A是阳离子的结构示意图，则x可能是下列中的______（填序号）。A.8     B.10 C.11 D.12（4）若A中x=13，则A、B所表示的元素形成化合物的名称为_________。
答案：（1）Ne；（2）7；得到；（3）C、D；（4）氯化铝（或三氯化铝）。
解：（1）在原子中，核内质子数=核外电子数，所以x=10，A的单质的化学式为Ne；
（2）因为B为某元素的原子，则17=2+8+y，y=7；在化学反应中易得电子；
（3）因为A是阳离子，则x＞2+8，所以x可能是11、12、13，故选C、D；
（4）由题可得：A为Al，B为Cl，组成的化合物的名称为氯化铝（或三氯化铝）。

锆在冶金工业中具有重要的用途，普通的金属材料中添加少量的锆后具有抗腐蚀性能，熔点、硬度和强度方面远超过钛合金而备受瞩目，在航空、航天、军工、核反应、原子能领域中有着广泛的用途。锆在元素周期表中的某些信息及其原子结构示意图如图所示：

下列有关锆元素的说法错误的是（    ）
A.属于金属元素B.原子核内质子数为40C.相对原子质量为91.22gD.锆原子容易失去电子形成阳离子
答案：C。解：A.金属元素名称一般有“钅”字旁，固态非金属元素名称有“石”字旁，气态非金属元素名称有“气”字头，所以锆元素属于金属元素，故A正确；
B.由原子结构示意图可知，锆元素的核内质子数为40，故B正确；
C.相对原子质量是质量的比值，没有单位，故C错误；
D.金属元素容易失去最外层电子形成阳离子，故D正确。故选C。

为减少二氧化碳等温室气体的排放，科学家采取“组合转化”技术，将CO2和H2在催化剂和加热条件下转化为一种重要的化工原料乙烯（C2H4）和H2O，反应的化学方程式为2CO2+6H2$\stackrel{催化剂}{=}$C2H4+4H2O。若要制得28gC2H4，需要CO2的质量是多少？
解：设需要二氧化碳的质量为x

$\frac{88}{x}=\frac{28}{28g}$解得：x=88g答：需要二氧化碳的质量是88g。

某同学加热2～3mL蒸馏水，操作的正确顺序应该是（）
①点燃酒精灯；②加热；③用试管夹夹好试管；④往试管里加2～3mL蒸馏水；⑤将试剂瓶盖好，放回原处，标签朝外。
A.①④③②⑤    B.①③④②⑤
C.④⑤③①②    D.④③⑤①②
答案：C。
解：该实验首先要取药品，取完药品要把原来的试剂瓶复原，再用试管夹从试管底部向上夹到试管的中上部，点燃酒精灯，先进行预热再集中药品部位加热。故正确顺序是④⑤③①②。故选C。

请简要说明下列操作可能造成的不良后果。
（1）倾倒细口瓶的药液时，标签没向着手心：_________。
（2）向燃着的酒精灯添加酒精：______________。
（3）滴管取用试剂后平放或倒置：__________。
答案：（1）药液流下腐蚀标签；（2）引燃灯内酒精引起火灾；（3）液体倒流，沾污试剂或腐蚀橡胶胶头。
解：（1）倾倒细口瓶里的药液时，标签没向着手心，液体流出会腐蚀标签；（2）酒精灯使用的燃料酒精为易燃物，为防止发生火灾，故不能向燃着的酒精灯内添加酒精；（3）滴管取用试剂后平放或倒置，液体试剂进入胶头而使胶头受腐蚀或将胶头里的杂质带进试液。

我国从1994年开始强制食盐加碘，即在食盐中加入碘酸钾（KIO3），以防治碘缺乏病的发生，现在已经适当下调现行食盐加碘量。各地将根据本地区实际情况作相应调整。某市作出调整，由原来每千克食盐含碘40mg下调至25mg。（1）碘酸钾中碘元素、钾元素、氧元素的质量比为______。（2）碘酸钾中碘元素的质量分数为______。（保留至0.1%或用分数表示）（3）请为我市某企业计算：售往某市的加碘食盐每袋（500g）应比调整前少加碘酸钾多少毫克。
答案：（1）127:39:48；（2）59.3%或$\frac{127}{214}$；（3）12.65m。
解：（1）碘酸钾中碘元素、钾元素、氧元素的质量比为127:39:(16×3)=127:39:48；（2）碘酸钾中碘元素的质量分数=$\frac{127}{39+127+16×3}×$100%≈59.3%,；或碘酸钾中碘元素的质量分数=$\frac{127}{39+127+16×3}$=$\frac{127}{214}$；（3）根据题意，由原来每千克食盐含碘40mg下调至25mg，加碘食盐每袋（500g）应比调整前少加碘的质量为(40-25)mg÷2=7.5mg，少加碘酸钾的质量为7.5mg÷59.3%≈12.6mg。


把一定质量的a，b，c，d四种物质放入一密闭容器中，在一定条件下反应一段时间后，测得反应后各物质的质量如下，下列说法中正确的是（）
A.a和c是反应物   B.d一定是催化剂C.X=2.0g         D.该反应是化合反应
答案：D。解：a物质反应后质量减少了1.2g，是反应物；c物质反应后质量增加了3.2g，是生成物；d物质反应前后质量不变，可能是催化剂，也可能既不是反应物，也不是生成物；根据质量守恒定律可知，b是反应物，参加反应的质量为：3.2g-1.2g=2.0g。A、a是反应物，c是生成物，该选项说法不正确；B、d不一定是催化剂，也可能既不是催化剂，也不是反应物和生成物，该选项说法不正确；C、X=3.2g-2.0g=1.2g，该选项说法不正确；D、反应物是两种，生成物是一种，属于化合反应，该选项说法正确。故选D。

下列关于碳及其化合物的说法，正确的是（）A.CO和CO2都可将氧化铜还原成铜B.CO2的排放不是导致酸雨的主要原因C.在室内放一盆澄清石灰水可防止CO中毒D.铅笔字迹易变模糊是因为常温下石墨化学性质活泼

答案：B。
解：A、一氧化碳具有还原性，可将氧化铜还原成铜；二氧化碳不具有还原性，不能将氧化铜还原成铜；故选项说法错误；B、CO2的排放过多会导致温室效应，二氧化硫、二氧化氮是导致酸雨的原因，故选项说法正确；C、一氧化碳难溶于水，在室内放一盆澄清石灰水不能防止CO中毒，故选项说法错误；D、碳在常温下石墨的化学性质不活泼，铅笔字迹易变模糊是因为发生了物理作用的摩擦让碳分散导致字迹模糊，故选项说法错误。故选B。

下列四种粒子的结构示意图中，表示金属元素原子的是（）
答案：B。
解：A、表示的是氩元素，不属于金属元素，所以错误；B、最外层电子数是4，表示的原子易失去电子，是镁原子，所以正确；C、最外层电子数是7，表示的原子易得到电子，是氯原子，所以错误；D、核内质子数不等于核外电子数，表示的元素是钠离子，所以错误。
故选B。

每年3月22日是“世界水日”。水与人类的生活和生产密切相关。（1）为了探究“水的净化”过程，某校化学实验小组从河中取了水样，观察到水样呈黄绿色，有异味，且水样浑浊，有固体小颗粒。现对水样进行如下处理：①向水样中加入明矾，充分搅拌，静置一段时间后，进行______（填操作名称）。②之后还要向得到的液体中加入活性炭，利用其______作用除去水样中的颜色和异味。③小组同学利用一种新型的自来水消毒剂X对水进行消毒。工业上制取X的化学方程式为：Cl2+2NaClO＝2NaCl+2X，则X的化学式为______。（2）同学们又在实验室进行如下图1所示的实验，写出图1中反应的化学方程式：________________。（3）在验证了两集气管的产物之后，小组成员又画出了该反应的微观示意图如图2，分别用和表示氧原子和氢原子。①小明同学认为反应前方框内应再填入一个粒子，请从下列A，B，C三个图示中选出：______，小明做出此判断的理论依据是：______________。②通过以上分析小组成员得到了以下结论，即分子与原子主要不同之处是（答出一点即可）：______________。
答案：（1）①过滤；②吸附；③ClO2。（2）2H2O$\stackrel{通电}{=}$2H2↑+O2↑。（3）①C；质量守恒定律；②在化学变化中，分子可以再分，原子不可再分。解：（1）①水样中加入明矾搅拌溶解，静置一段时间后，进行过滤，除去固体小颗粒；②向滤液中加入活性炭，利用其吸附性除去水样中的颜色和异味；③化学反应前后原子的种类和数目不发生变化，得出X的化学式为：ClO2；（2）水在通电的条件下生成氢气和氧气，化学方程式为：2H2O$\stackrel{通电}{=}$2H2↑+O2↑；（3）①根据化学反应前后原子的种类和数目不变，即可得出变化前应可加入的粒子为C；②在化学变化中，分子可以再分，原子不可再分。

科学实验提倡绿色环保，对实验装置进行微型化改进是一条很好的途径。图甲是实验室制取并检验CO2的装置，图乙是对图甲实验装置的“微型”化改进后的装置。
（1）图乙中微型塑料滴管在实验中的作用与图甲中的_________仪器相同（填字母编号）。
（2）通常用甲装置完成该实验需要的盐酸是“微型”实验装置用量的10倍，采用“微型”实验装置具有的优点是_______________。
（3）用乙装置完成“制取并检验CO2”的实验，消耗了0.73g10%的盐酸.请计算实验过程中产生CO2的质量是多少克？
解：（1）图乙中微型塑料滴管在实验中的作用与图甲中的分液漏斗仪器相同，故填：A；（2）采用“微型”实验装置具有的优点是药品用量少，产生的废弃物也少，操作方便，故填：药品用量少，产生的废弃物也少，操作方便；
（3）设生成CO2的质量是x。

$\frac{73}{44}=\frac{0.73g×10\%}{x}$ x=0.044g
答：实验过程中产生CO2的质量是0.044g。

下列化学用语的表示中，正确的是（ ）
A.电镀时，要在铁上镀银，则正极为银，电极反应式为：Ag++e-=Ag
B.电解饱和食盐水时，阴极的电极反应式为：Na++e-═Na
C.粗铜精炼时，与电源正极相连的是纯铜，电极反应式为：Cu-2e-═Cu2+
D.钢铁发生电化学腐蚀的负极反应式：Fe-2e-═Fe2+
答案：D。
解：A、电镀时，镀层作阳极而不是正极，在铁上镀银，则阳极为银，电极反应式为：Ag++e-=Ag，故A错误；B、电解饱和食盐水时，阴极上氢离子放电，电极反应式为：2H++2e-═H2↑，故B错误；C、精炼铜时，粗铜作阳极，与电源正极相连，故C错误；D、钢铁发生电化学腐蚀时，负极上铁失电子发生氧化反应，电极反应式为：Fe-2e-═Fe2+，故D正确；故选D。

根据反应：2H2S+O2═2S↓+2H2O，4NaI+O2+2H2SO4═2I2+2Na2SO4+2H2O，Na2S+I2═2NaI+S↓。下列物质的氧化性强弱判断正确的是（）
A.O2＞I2＞S
B.H2S＞NaI＞H2O
C.S＞I2＞O2
D.H2O＞NaI＞H2S
答案：A。解：根据氧化还原反应中氧化剂的氧化性大于氧化产物的氧化性判断。反应2H2S+O2═2S↓+2H2O中，氧化剂为O2，氧化产物为S，可知氧化性：O2＞S；反应4NaI+O2+2H2SO4═2I2+2Na2SO4+2H2O中，氧化剂为O2，氧化产物为I2，可知氧化性：O2＞I2；反应Na2S+I2═2NaI+S↓中，氧化剂为I2，氧化产物为S，可知氧化性：I2＞S；故物质的氧化性强弱为：O2＞I2＞S。故选A。

现有NaCl、KSCN、NaOH、AgNO3四种溶液，只用一种试剂就能将它们鉴别开来，这种试剂是（）
A.盐酸
B.Na2CO3溶液
C.氯水
D.FeCl3溶液
答案：D。解：A、盐酸只能检验出硝酸银，故A不选；B、碳酸钠只能检验出硝酸银，故B不选；C、氯水只能检验出硝酸银，故C不选；D、NaCl、KSCN、NaOH、AgNO3四种溶液分别与FeCl3溶液混合的现象为：无现象、血红色溶液、红褐色沉淀、白色沉淀，现象不同，可鉴别，故D可选。故选D。

下图是四位同学讨论某一个化学方程式的场景.他们所描述的化学方程式是（）
A.4P+5O2$\stackrel{点燃}{=}$2P2O5     B.C+O2$\stackrel{点燃}{=}$CO2 C.S+O2$\stackrel{点燃}{=}$SO2            D.2H2+O2$\stackrel{点燃}{=}$2H2O
答案：C.
解：由图示信息可知，该反应属于化合反应，参加反应的质量比为1:1，且生成物污染空气，反应时会产生蓝色的火焰，符合题意的只有S的燃烧，因为二氧化硫是空气的污染物之一，所以C符合题意.
故选C.

红磷在密闭容器（含有空气）内燃烧，容器内有关的量随时间变化的图像正确的是（）

答案：D.
解：A、根据质量守恒定律可知，化学反应前后原子的种类不变，故不正确；
B、反应在密闭容器中进行，所以反应前后物质的总质量不变，故不正确；
C、根据质量守恒定律可知，化学反应前后原子个数不变，故不正确；
D、反应在密闭容器中进行，所以反应前后元素的种类不变，故正确.
故选D．

能用于实验室制取CO2，并能随开随用，随关随停的装置是（）
A.
B.
C.
D.
答案：B.
解：实验室制取二氧化碳常选用石灰石和稀盐酸或大理石和稀盐酸反应制取，常温下石灰石与稀盐酸或大理石和稀盐酸只要接触即可反应产生二氧化碳；A、装置只要打开弹簧夹两种反应物即可接触，当关闭弹簧夹固体和液体无法分离，故不能让反应停止，不符合题意；B、装置打开弹簧夹两种反应物即可接触，当关闭弹簧夹试管内的压强增大，就会将酸压入长颈漏斗，实现固液分离，符合题意；C、装置中的固体和液体接触后无法分离，故不符合题意；D、装置打开弹簧夹两种反应物即可接触，当关闭弹簧夹试管内的压强增大，就会将酸压入长颈漏斗，但不会全部压入，固液无法分离，故不符合题意.故选B.

“物质的组成和结构决定物质的性质，物质的性质决定了物质的用途.”请分析：
（1）金刚石很硬，而石墨却很软.原因是___；
（2）碳膜片（一种由碳元素组成的单质，是世界上最薄材料）与石墨是不同的碳单质，在氧气中完全燃烧产生二氧化碳.原因是____；
（3）活性炭、木炭具有吸附性，可用来做___；
（4）木头电线杆或木桩在埋入地下之前，常要把埋入地下的一部分木头表面稍稍烧焦.其原因是____.
答案：（1）碳原子的排列方式不同；（2）都是由碳元素组成的单质；（3）吸附剂；（4）木头烤焦后生成了碳，在常温下碳的化学性质不活泼，不容易与其它物质发生化学反应，可以使用很长时间.
解：（1）金刚石很硬，而石墨却很软，金刚石和石墨物理性质存在很大差异，是因为碳原子的排列方式不同，金刚石中的碳原子是网状结构，而石墨是层状结构，所以它们的形状不同；
（2）碳膜片与石墨都是由碳元素组成的单质，在氧气中完全燃烧都能产生二氧化碳；
（3）活性炭、木炭的疏松多孔结构决定它们具有吸附性，可用来做吸附剂，来吸附一些色素和有毒的气体；
（4）木头电线杆需要埋入地下很长时间，所以应该使其呈现稳定不易被腐蚀的状态，木头烤焦后生成了碳，在常温下碳的化学性质不活泼，不容易与其它物质发生化学反应，可以使用很长时间.

多角度认识物质，能帮助我们更全面了解物质世界.以氧气和二氧化碳为例，回答下列问题：（1）认识物质的组成和构成①从宏观上看，氧气和二氧化碳都由______（填“元素”“原子”或“分子”，下同）组成．②从微观上看，氧气和二氧化碳都由_______构成．（2）认识物质的性质①氧气的化学性质比较活泼．纳米铁粉在氧气中可自燃生成氧化铁，反应的化学方程式为______．②点燃两支短蜡烛，分别放在白铁皮架的两个阶梯上，把白铁皮架放入烧杯中，向烧杯中缓缓倾倒二氧化碳，观察到烧杯中的蜡烛自下而上熄灭（如图甲），说明二氧化碳具有的性质有        .（3）认识物质的制法①某同学用软塑料瓶自制气体发生装置，通过捏放瓶身可随时控制反应发生和停止（如图乙）.若利用该装置制氧气，反应的化学方程式为_____．若利用该装置制二氧化碳，无纺布包内药品为_______（写名称）．②工业上常用液化空气制氧气，该过程发生_______（填“物理变化”或“化学变化”）．（4）辨证地认识物质①量变引起质变.例如：碳在充足氧气中燃烧生成二氧化碳，在不充足的氧气中燃烧生成_________（写化学式）．②功过相对论.从“二氧化碳导致温室效应”的亊实分析，“过”：使全球气候变暖，导致海平面上升等；“功”：________（举一例）．

答案：（1）①元素；②分子；（2）①4Fe+3O2=2Fe2O3；②密度比空气大、既不燃烧也不支持燃烧；（3）①2H2O2$\stackrel{Mn{O}_{2}}{=}$2H2O+O2↑；大理石；②物理变化；（4）①CO；②使地球的温度维持在一定的正常范围内．解：（1）①氧气和二氧化碳都由元素组成的；故填：元素；②氧气和二氧化碳都由分子构成的；故填：分子；（2）①纳米铁粉在氧气中可自燃生成氧化铁；故填：4Fe+3O2=2Fe2O3；②点燃两支短蜡烛，分别放在白铁皮架的两个小阶梯上，把白铁皮架放入烧杯中，向烧杯中缓缓倾倒二氧化碳，观察到烧杯中的蜡烛自下而上熄灭，说明二氧化碳的密度比空气大、既不燃烧也不支持燃烧；故填：密度比空气大、既不燃烧也不支持燃烧；（3）①过氧化氢在二氧化锰的催化作用下能生成水和氧气，若是制取二氧化碳，则使用的固体药品是大理石；故填：2H2O2$\stackrel{Mn{O}_{2}}{=}$2H2O+O2↑；大理石；②工业上常用液化空气制氧气，是利用氮气和氧气沸点的不同，没有产生新的物质，是物理变化；故填：物理变化；（4）①碳在充足氧气中燃烧生成二氧化碳，在不充足的氧气中燃烧生成一氧化碳；故填：CO；②二氧化碳的温室效应，能使地球的温度维持在一定的正常范围内；故填：使地球的温度维持在一定的正常范围内．

自然界中有几千万种含碳物质，并循环转化.下列说法正确的是（）A.人的生命活动离不开碳循环            B.森林的减少对碳的循环没有影响C.金刚石中碳原子间没有间隔            D.地下的煤中碳原子是静止不动的
答案：A.解：A、人的生命活动离不开氧气，而氧气源于植物的光合作用，二氧化碳是植物光合作用的原料之一，所以人的生命活动离不开碳循环，正确；B、森林的减少会导致二氧化碳的吸收减少，加剧温室效应的形成，故描述错误；C、金刚石中碳原子间有间隔，故错误；D、原子在不断运动，故地下的煤中碳原子是静止不动的说法是错误的.故选A.

现有下列物质：水、铁丝、氧气、硫磺、高锰酸钾，从中选出物质，写出符合下列要求的化学方程式各一个.
（1）物质燃烧生成黑色固体_____________.（2）有两种气体单质生成的分解反应_____________.（3）物质燃烧生成有刺激性气味的气体____________.（4）一种物质受热分解生成三种物质________________.
答案：（1）3Fe+2O2$\stackrel{点燃}{＝}$Fe3O4；
（2）2H2O$\stackrel{通电}{＝}$2H2↑+O2↑；
（3）S+O2$\stackrel{点燃}{＝}$SO2；
（4）2KMnO4$\stackrel{△}{＝}$K2MnO4+MnO2+O2↑.
解：（1）铁在氧气中燃烧生成黑色固体四氧化三铁，反应的化学方程式为：
3Fe+2O2$\stackrel{点燃}{＝}$Fe3O4.
（2）水通电分解生成氢气和氧气两种气体单质，属于分解反应，反应的化学方程式为：2H2O$\stackrel{通电}{＝}$2H2↑+O2↑.
（3）硫在氧气中燃烧生成有刺激性气味的气体二氧化硫，反应的化学方程式为：S+O2$\stackrel{点燃}{＝}$SO2.
（4）高锰酸钾在加热条件下生成锰酸钾、二氧化锰和氧气三种物质，反应的化学方程式是2KMnO4$\stackrel{△}{＝}$K2MnO4+MnO2+O2↑.

（1）纸火锅在京城悄然兴起，这种纸火锅精巧漂亮，白色的底衬着火锅食料，干净、醒目；纸火锅在使用时无烟、无味；不会被火点燃．纸火锅烧不着的原因是______．（2）人们常使用固体酒精作为纸火锅加热的热源．小刚观察到服务员用盖子熄灭固体酒精．服务员利用的灭火原理是______．（3）小刚无意中发现，将某品牌碳酸饮料所放出的气体喷在了燃烧着的固体酒精上，火焰熄灭．猜想与假设：根据上述现象推测，该气体是______，该气体所具有的性质是______．实验验证：将该气体通入澄清石灰水，有白色沉淀生成，该反应的化学方程式是______．
答案：（1）温度未达到纸的着火点；（2）使可燃物与空气隔绝；（3）二氧化碳或CO2；不能燃烧，也不支持燃烧；CO2+Ca(OH)2═CaCO3↓+H2O.
解：（1）根据燃烧需要同时满足三个条件：①可燃物②氧气或空气③达到燃烧所需的最低温度即着火点，纸火锅在使用时不会被火点燃．烧不着的原因是：温度未达到纸的着火点；（2）根据灭火原理：破坏燃烧的一个条件使燃烧停止，就可以达到灭火的目的．灭火的原理：①清除可燃物或使可燃物与其他物品隔离②隔绝氧气或空气③使温度降到可燃物的着火点以下，可知用盖子熄灭固体酒精，利用的灭火原理是：使可燃物与空气隔绝；（3）根据二氧化碳的性质：不能燃烧，也不支持燃烧，喷在了燃烧着的固体酒精上，火焰熄灭，故该气体是：二氧化碳；不能燃烧，也不支持燃烧；二氧化碳通入澄清石灰水，有白色沉淀生成，反应的化学方程式是：CO2+Ca(OH)2═CaCO3↓+H2O.


下表中列出了几种物质的熔点，据此判断以下说法正确的是（）
A.铜与金可熔合成合金B.在-216℃时，氧气是固态C.铜掉入铁水中不会熔化D.水银温度计可测量-40℃的温度



答案：A．
解：A、金的熔点是1064℃，铜的熔点是1083℃，当温度达到1083℃时，二者都可融化，成为液体，可以形成合金，故A正确；B、在-220℃时，氧呈固态，故选项错误；C、铁的熔点为1535℃，超过了铜的熔点，所以铜球掉入铁水中会熔化，故选项错误；D、水银的熔点是-38.3℃，-40℃低于水银的熔点，所以在此温度下是固态，故选项错误．故选A．

下列反应中，不属于置换反应的是（）
A.2Mg+CO2$\stackrel{点燃}{=}$2MgO＋C
B.2Na+2H2O=2NaOH+H2↑
C.Fe+CuSO4=FeSO4+Cu
D.2H2O2$\frac{\underline{Mn{O}_{2}}}{}$2H2O+O2↑
答案：D.
解：根据一种单质与另一种化合物起反应生成另一种单质和化合物的反应叫置换反应.
A、2Mg+CO2$\stackrel{点燃}{=}$2MgO＋C，属于置换反应，故正确；
B、2Na+2H2O=2NaOH+H2↑，属于置换反应，故正确；
C、Fe+CuSO4=FeSO4+Cu，属于置换反应，故正确；
D、2H2O2$\frac{\underline{Mn{O}_{2}}}{}$2H2O+O2↑，属于分解反应，故错误.
故选D.

Wg铁与足量的稀硫酸充分反应产生ag氢气，Wg锌与足量的稀盐酸充分反应产生bg氢气，则a与b的关系是（）A.a＞b
B.a＜b
C.a=b
D.无法比较
答案：A.解：由于稀硫酸、稀盐酸过量，因此充分反应后放出氢气的质量大小由金属的质量决定，根据化学方程式Fe+H2SO4=FeSO4+H2↑知每56g铁生成2g氢气，根据化学方程式Zn+2HCl=ZnCl2+H2↑知每65g锌反应生成2g氢气，所以相等质量的铁和锌与足量硫酸反应铁生成氢气多，即a＞b.故选A.

为了防止钢铁制品生锈，可采取的措施是（）①涂矿物油 ②表面镀锌 ③刷上油漆  ④置于潮湿阴暗处  ⑤加入其他材料改变其组成和结构A.只有①③
B.①②③④
C.①②③⑤
D.只有②③
答案：C.
解：①涂矿物油能使铁与水隔绝，可以防锈，②表面镀锌能使铁与水或氧气隔绝，可以防锈，③刷上油漆能使铁与水隔绝，可以防锈，④置于潮湿阴暗处能使铁生锈，⑤加入其它材料改变其组成和结构可以防锈，观察选项，应选C.
故选C.

A、B两种固体物质的溶解度曲线如下图所示.据图回答下列问题：（1）图中A、B两物质的溶解度相等时，对应的温度是　　℃.（2）t3℃时，将50gA物质溶于50g水中，得到的溶液是　　（填“饱和”或“不饱和”）溶液.
答案：（1）t2；（2）饱和.
解：（1）t2℃时，A、B两曲线交于一点，故A、B两物质的溶解度相等；（2）t3℃时，A的溶解度为50g，即100g水中最多溶解50gA物质，故将50gA物质溶于50g水中，所得溶液为饱和溶液.

溶液在生产和科研中具有广泛的用途，与人们的生活密不可分.（1）衣服沾有的油污，可用洗涤剂洗去，是因为洗涤剂能______（填“溶解”或“乳化”）油污，也可以用汽油洗去，是因为汽油能_____（填“溶解”或“乳化”）油污.（2）有一杯食盐溶液，实验测得其上部密度为ag/cm3，下部密度为bg/cm3，则a与b的关系是ab（填“＜”“＞”或“=”）.
答案：（1）乳化；溶解；（2）=.
解：（1）洗涤剂具有乳化作用，能使油污分散成无数细小的液滴，而不聚成大的油珠，这些细小的液滴能随着水冲走；汽油能洗去衣服上的油污是因为油污易溶于汽油，利用的是溶解原理.
（2）根据溶液具有均一稳定的特性可知，溶液中任何部分的密度都是一样的，因此a=b.

下列有关“配制50g溶质质量分数为6%的氯化钠溶液”的操作错误的是（）A.使用托盘天平前，要先取下支撑托盘的垫圈，再调节天平平衡B.称取氯化钠前，要在天平两端的托盘上分别放质量相同的纸片C.移动游码使其右侧对齐3g的刻度线，然后将氯化钠加到天平的右盘上D.取用规格为50mL的量筒量取47mL水，快到所需刻度时改用胶头滴管定容

答案：C。解：A、使用托盘天平前，要先取下支撑托盘的垫圈，再调节天平平衡，故正确；B、称取氯化钠前，为防止药品损坏托盘，要在天平两端的托盘上分别放质量相同的纸片，故正确；C、移动游码使其左侧对齐3g的刻度线，然后将氯化钠加到天平的左盘上，故错误；D、取用规格为50mL的量筒量取47mL水，快到所需刻度时改用胶头滴管定容，故正确。故选C。

下列各组物质，在敞口容器里发生反应，容器内物质的总质量在反应前后不变的是（）
A.将二氧化碳通入呈有澄清石灰水的容器中
B.在空气中加热铜粉
C.在空气中加热硫粉
D.硫酸铜溶液中滴加氢氧化钠溶液
答案：D.解：二氧化碳与氢氧化钙反应生成碳酸钙和水，容器内物质的总质量在反应前后改变，故A错误；铜和硫在加热时，能和空气中的氧气发生化学反应，容器内物质的总质量在反应前后改变，故B、C错误；硫酸铜和氢氧化钠反应能生成氢氧化铜沉淀和硫酸钠，容器内物质的总质量在反应前后不变，故D正确.故选D.

下图是四位同学讨论某一个化学方程式的场景.他们所描述的化学方程式是（）
A.4P+5O2$\stackrel{点燃}{=}$2P2O5     B.C+O2$\stackrel{点燃}{=}$CO2 C.S+O2$\stackrel{点燃}{=}$SO2            D.2H2+O2$\stackrel{点燃}{=}$2H2O
答案：C.
解：由图示信息可知，该反应属于化合反应，参加反应的质量比为1:1，且生成物污染空气，反应时会产生蓝色的火焰，符合题意的只有S的燃烧，因为二氧化硫是空气的污染物之一，所以C符合题意.
故选C.

化学方程式是世界通用的化学语言，下列化学方程式正确的是（）
A.Mg+O2$\stackrel{△}{=}$MgO2
B.2KClO3$\frac{\underline{Mn{O}_{2}}}{△}$2KCl+O2↑
C.2NaOH+CO2=Na2CO4+H2O
D.BaCl2+Na2CO3=BaCO3↓+2NaCl
答案：D.
解：A、该化学方程式中氧化镁的化学式书写错误，正确的化学方程式应为：
2Mg+O2$\stackrel{△}{=}$2MgO；
B、氯酸钾在二氧化锰的催化作用下生成氯化钾和氧气，该反应未配平，正确的反应化学方程式为：
2KClO3$\frac{\underline{Mn{O}_{2}}}{△}$2KCl+3O2↑；
C、二氧化碳与氢氧化钠反应生成碳酸钠和水，碳酸钠的化学式书写错误，正确的化学方程式应为：2NaOH+CO2=Na2CO3+H2O；
D、该化学方程式书写完全正确．
故选D.

近年来人类对石油的过度依赖，引发人们对未来能源供需及价格的深切关注，并且促使人们寻求石油的替代品.下列说法错误的是（）
A.我们应珍惜化石燃料，因为它们既是燃料，又是重要的化工原料，且不可再生
B.在合理使用化石燃料的同时，我们应努力寻求开发新能源
C.国家决定推广乙醇汽油的应用，乙醇汽油是一种混合物
D.汽车使用乙醇汽油无有害气体排放
答案：D.解：A、我们应珍惜化石燃料，因为它们既是燃料，又是重要的化工原料，且不可再生，故正确；B、在合理使用化石燃料的同时，我们应努力寻求开发新能源，故正确；C、乙醇汽油是由乙醇和石油组成，属于混合物，故正确；D、使用乙醇汽油能减少二氧化硫、二氧化氮等有害气体的排放，故不正确．故选D．

请根据下列装置回答有关问题.

（1）有标号的仪器名称：①为  ；②为 .
（2）若用上述装置制取二氧化碳，则A中发生反应的化学方程式为   .如若要制取和收集一瓶干燥的二氧化碳气体（可用浓H2SO4吸收水分），其装置接口的连接顺序是（用接口字母按顺序从左至右连接）_______.检验二氧化碳是否收集满的方法是_______.
答案：（1）锥形瓶；集气瓶；
（2）CaCO3+2HCl=CaCl2+H2O+CO2↑；a→b→c→g；将燃着的木条放置集气瓶口，若木条熄灭，说明收集满.
解：（1）①为锥形瓶；②为集气瓶；
（2）实验室通常用稀盐酸与大理石（或石灰石）反应制取二氧化碳，碳酸钙与盐酸反应生成氯化钙、水和二氧化碳，反应的方程式：CaCO3+2HCl=CaCl2+H2O+CO2↑；
制取二氧化碳选择A装置，干燥二氧化碳气体则通过浓硫酸，进气口是长管，这样气体能够与浓硫酸充分的接触而得到干燥，收集二氧化碳则采用向上排空气法，故连接的顺序为：a→b→c→g；
检验CO2气体是否已充满集气瓶的方法是：将燃着的木条放置集气瓶口，若木条熄灭，说明收集满.

“节能减排、低碳生活”的主题旨在倡导节约能源和利用清洁能源，减少温室气体二氧化碳的排放.下列措施中不符合该主题的是（）
A.广泛使用太阳能和风能等清洁能源
B.短时间内不使用电脑，将其转为休眠模式
C.讲卫生，尽量多用一次性筷子
D.减少使用私家车次数，多乘公交车或骑自行车
答案：C.解：A、广泛使用太阳能和风能等清洁能源，能减少二氧化碳的排放，故选项符合“节能减排、低碳生活”理念；B、将电脑转为休眠模式，能节约电能，故选项符合“节能减排、低碳生活”理念；C、多用一次性筷子，增加了森林的砍伐，而树木可以通过光合作用吸收更多的二氧化碳，故选项不符合“节能减排、低碳生活”理念；D、减少使用私家车次数，多乘公交车或骑自行车，能减少燃油、燃气等交通工具的使用，从而减少二氧化碳的排放，故选项符合“节能减排、低碳生活”理念.故选C.

下列关于二氧化碳的说法正确的是（）
A.二氧化碳不供给呼吸，也不能作为植物养料
B.实验室常用纯碱（Na2CO3）粉末和盐酸制取二氧化碳
C.干冰可用作制冷剂和制造舞台云雾
D.若二氧化碳在空气中含量过高，则会引发酸雨
答案：C.
解：A、二氧化碳不供给呼吸，但它是植物光合作用的主要原料，故错误；
B、实验室常用石灰石和稀盐酸制取二氧化碳，纯碱粉末反应太快，不便于收集气体，故错误；
C、干冰可用作制冷剂和制造舞台云雾，故正确；
D、二氧化硫或二氧化氮在空气中含量过高，会引发酸雨，不是二氧化碳，故错误.
故选C.

实验测得某物质中只含有碳元素，则这种物质（）
A.一定是金刚石或石墨中的一种B.可能是一种碳单质，也可能是由几种碳单质组成的混合物C.一定是碳元素的单质D.一定是金刚石、石墨和C60组成的混合物
答案：B。
解：A、不一定是金刚石或石墨中的一种，也可能是金刚石和石墨的混合物，故错误；B、可能是一种碳单质，也可能是几种碳单质组成的混合物，故正确；C、不一定是碳元素的一种单质，也可能是碳元素的几种单质的混合物，故错误；D、不一定是金刚石、石墨和C60组成的混合物，也可能是木炭和活性炭的混合物，故错误；
故选B。

根据以下实验装置图，回答下列问题。（1）根据反应FeS+H2SO4＝FeSO4＋H2S↑制H2S气体。已知FeS是固体，H2S能溶于水。制取和收集H2S气体，应该选择的装置分别是____________（填字母）。（2）根据反应2NH4Cl+Ca(OH)2$\stackrel{△}{=}$CaCl2+2H2O+2NH3↑制NH3。已知NH3能溶于水。制取和收集NH3，应该选择的装置分别是___________（填字母）。（3）C装置具有洗气、储气、收集气体等多种用途。若用水将装置中的氧气排出，水应该从装置的_____端通入；若用排空气法收集H2，气体应从装置的______端通入；若用排水法收集O2、H2等气体，瓶内应装满水，气体从_____端通入。
答案：（1）B、F；（2）A、E；（3）a、b、b。
解：（1）已知知FeS是固体，由反应方程式可知反应条件为常温，属于固液常温型反应，故发生装置选B；由于H2S能溶于水，且密度大于空气的密度，故收集装置选F；
（2）由反应方程式可知该反应为固固加热型反应，故发生装置选A；由于NH3能溶于水，且密度小于空气的密度，故收集装置选E；
（3）若要用水将装置C中的氧气排出，水应该从装置的a端通入；若用排空气法收集氢气，由于氢气的密度比空气的密度小，故气体应该从装置的b端通入；若用排水法收集O2、H2等气体，瓶内应装满水，气体应遵循短进长出的原则，故气体从b端通入。

有三瓶无色、无味的气体A、B、C，它们分别是氢气、一氧化碳、甲烷中的一种。点燃气体，用干冷的烧杯罩在火焰上方，在B、C火焰上方的烧杯内壁上有水珠出现，而在A火焰上方的烧杯内壁上没有水珠。燃烧后，分别向烧杯中注入澄清石灰水并振荡，A、B杯内的石灰水变浑浊，C杯内没有变化。则A是_____，B是_____，C是_____（填写化学式）。试写出实验中所有反应的化学方程式：_____；____；____；____。
答案：CO；CH4；H2；2CO+O2$\stackrel{点燃}{=}$2CO2；CH4+2O2$\stackrel{点燃}{=}$CO2+2H2O；2H2+O2$\stackrel{点燃}{=}$2H2O；CO2+Ca(OH)2=CaCO3↓+H2O。
解： 甲烷中含有碳、氢两种元素，燃烧产物是二氧化碳和水，氢气只有氢元素组成，燃烧产物是水，一氧化碳含有碳、氧两种元素，燃烧产物是二氧化碳；在A火焰上方的烧杯内壁上没有水珠，说明没生成水，则是一氧化碳，在B、C火焰上方的烧杯内壁上有水珠出现，且B杯内的石灰水变浑浊，说明B为甲烷，C杯内壁上有水珠，注入的澄清石灰水没有变化，说明只生成了水，为氢气。甲烷燃烧产物是二氧化碳和水，方程式为：CH4+2O2$\stackrel{点燃}{=}$CO2+2H2O；氢气燃烧产物是水，方程式为：2H2+O2$\stackrel{点燃}{=}$2H2O；一氧化碳含燃烧产物是二氧化碳，方程式为：2CO+O2$\stackrel{点燃}{=}$2CO2；二氧化碳使石灰水变浑，实际上二氧化碳与氢氧化钙反应生成碳酸钙沉淀和水，方程式为：CO2+Ca(OH)2=CaCO3↓+H2O。

下列实验操作$\stackrel{错误}{.  .}$的是（）A.向试管里倾倒液体B.从滴瓶里取出液体C.向试管里加入粉末D.给试管里的液体加热
答案：B。A、向试管中加入液体，瓶塞要倒放，A操作正确；B、胶头滴管不能平放更不能倒放，B操作不正确；C、向试管中加入粉末状药品，试管要平放并将药匙伸入试管内然后将试管迅速竖起了，C操作正确；D、给试管中的液体加热试管中的液体不能超过试管容积的三分之一，试管与桌面大约呈45$°$角，要先预热解答，D操作正确。故选B。

有4瓶无色溶液A、B、C、D，它们分别是盐酸、硝酸、氢氧化钠溶液和氢氧化钡溶液中的一种，实验过程及反应现象如下图所示[提示：Ba(OH)2+H2SO4=BaSO4↓+2H2O，HCl+AgNO3=AgCl↓+HNO3]：
（1）写出A、B、C、D的化学式：A______，B______，C_______，D_______。
（2）写出有关的化学方程式。
答案：（1）A、Ba(OH)2；B、NaOH；C、HCl；D、HNO3。（2）Ba(OH)2+H2SO4=BaSO4↓+2H2O；2NaOH+H2SO4=Na2SO4+2H2O；HCl+AgNO3=AgCl↓+HNO3。解：加紫色石蕊试液，变蓝色的是氢氧化钠和氢氧化钡；变红的是盐酸和硝酸。在氢氧化钠和氢氧化钡中加入硫酸，产生白色沉淀的是氢氧化钡，没有现象的是氢氧化钠；在盐酸和硝酸中，加硝酸银溶液，有白色沉淀产生的是盐酸，无现象的是硝酸。

化肥对提高农作物的产量具有重要的作用，碳铵（碳酸氢铵）就是农民朋友经常使用的一种氮肥。碳铵易溶于水、受潮时常温分解，温度越高分解越快，遇碱时放出氨气。某校化学兴趣小组为测定某碳铵肥料样品的纯度，将8.5g样品加入足量的浓氢氧化钠溶液中共热（碳铵中的杂质不与氢氧化钠反应，反应的方程式为NH4HCO3+2NaOH=Na2CO3+2H2O+NH3↑），把产生的所有NH3用足量的硫酸溶液吸收，同时测量两分钟内硫酸溶液增加的质量，结果如下表所示。
时间/s
0
20
30
40
60
80
100
120
增加质量/g
0
0.7
m
1.2
1.5
1.6
1.7
1.7
试回答下列问题。
（1）根据碳酸氢铵的性质，你认为在施用碳铵肥料时应注意的问题是                。
（2）请在坐标纸上，以反应时间为横坐标，以产生NH3的质量为纵坐标，画出产生气体的质量随时间变化的关系曲线，并判断表中m约为    。

（3）试计算该样品中碳酸氢铵的质量分数（写出计算过程，计算结果保留一位小数）。
解：（1）碳铵易溶于水、受潮时常温分解，温度越高分解越快，遇碱时放出氨气，所以在使用碳铵肥料时应注意的问题是储存和运输时要密封，不要受潮或暴晒； 施用后要盖土或立即灌溉；不要与碱性物质混用；
故填：储存和运输时要密封，不要受潮或暴晒；施用后要盖土或立即灌溉；不要与碱性物质混用； （2）根据表格中的数据，以反应时间为横坐标，以产生NH3质量为纵坐标，产生气体的质量随时间变化的关系曲线为，表中m约为1.0；故填：约为1.0； （3）解：硫酸溶液增加的质量为氨气的质量，设8.5g样品中所含碳酸氢铵的质量为x。

解得：x=7.9g， 5g样品中所含碳酸氢铵的质量分数为
$\frac{7.9g}{8.5g}$×100%=92.9%
答：该样品中碳酸氢铵的质量分数为92.9%。

已知常用的强酸（H2SO4、HCl、HNO3）跟常用的强碱（NaOH、KOH）反应生成的盐的水溶液显中性。现将某白色粉末溶入一无色中性液体中，按下图所示进行实验：

试按上述要求推断未知物。
（1）写出下列物质的化学式：B.__________，C.__________，D._______。
（2）写出生成白色沉淀的化学反应方程式：___________________。
答案：（1）BaCl2；NaOH；Cu(OH)2；（2）CuSO4+BaCl2=BaSO4↓+CuCl2。解：（1）无水硫酸铜是白色固体，其溶于水后得到蓝色溶液，可以判断A为硫酸铜，有色溶液和C反应后生成了硝酸钠和蓝色沉淀，故可以判断有色溶液为氯化铜，而蓝色沉淀为氢氧化铜，故C为氢氧化钠溶液，而B为氯化钡；（2）根据转化可知，生成白色沉淀的反应为硫酸铜和氯化钡的反应，故可以写出其反应的化学方程式为CuSO4+BaCl2=BaSO4↓+CuCl2。

现有M、N、R三种金属，将M和N浸入稀盐酸中，N溶解，M不溶解；将M浸入R的硫酸盐溶液中，在M的表面有R析出。则M、N、R的金属活动性由强到弱可排列为（）A.R＞M＞NB.N＞R＞MC.R＞N＞MD.N＞M＞R

答案：D。解：M和N浸入稀盐酸中，N溶解，M不溶解，说明N排在氢前面，M在氢后面；将M浸入R的硫酸盐溶液中，在M的表面有R析出说明M排在R的前面，故三种物质的金属活动性强弱关系N＞M＞R。故选D。

2014年1月，中国科学院物理所和中国科技大学的“40K以上铁基高温超导体的发现及若干基本物理性质研究”问鼎国家自然科学一等奖。超导材料为具有零电阻及反磁性的物质，以Y2O3、BaCO3和CuO为原料经研磨烧结可合成一种物质Y2Ba4Cu6O13（注：Y是金属钇的元素符号）。下列有关说法中错误的是（）
A.CuO中铜元素和氧元素的质量比为4:1
B.Y2O3、BaCO3、CuO和Y2Ba4Cu6O13都属于氧化物
C.在Y2O3中，Y的化合价为+3价
D.在合成Y2Ba4Cu6O13时，一定还会生成一种含碳元素的物质
答案：B。
解：A、氧化铜的质量比是64:16=4:1，故A正确；B、碳酸钡中含有三种元素，Y2Ba4Cu6O13中含有四种元素，都不属于氧化物，Y2O3和CuO都是由氧元素和另外一种元素组成的化合物，属于氧化物，故错误；C、在Y2O3中氧元素的化合价是-2价，可以求出Y的化合价为+3价，故正确；D、因为反应物中含有碳元素，根据化合物中元素代数和为零可以求出每种元素的化合价，根据质量守恒定律可知，还会生成一种含碳元素的物质，故正确。故选B。

在实验室中，下列做法正确的是_____。
A.在演示实验和分组实验中，要力求利用最少的实验药品，获得最佳的实验效果，最大限度地减少废弃物
B.稀释浓硫酸时，应沿烧杯壁向浓硫酸中缓缓加水，并用玻璃棒不断搅拌
C.取用液体药品时，要把瓶塞反放在桌面上，标签朝向手心，放回原处时标签向外
D.做氢气等可燃性气体的燃烧实验时，应先检验气体的纯度后再点燃气体，以防爆炸
E.不能用手接触实验室里的药品，不要凑到容器口闻气体的气味，不能尝药品的味道
F.给试管里的液体加热时，不要把拇指按在短柄上，试管口不能对着自己，试管内液体体积不超过试管容积的一半
答案：ACDE。解：A、在演示实验和分组实验中，若没有说明用量，应按最少量取用，要力求利用最少的实验用品，获得最佳的实验效果，最大限度的减少废弃物，故选项说法正确；B、稀释浓硫酸时，要把浓硫酸缓缓地沿器壁注入水中，同时用玻璃棒不断搅拌，以使热量及时地扩散；一定不能把水注入浓硫酸中，故选项说法错误；C、取用液体药品时，要把瓶塞反放在桌面上，为防止腐蚀标签，标签朝向手心，放回原处时标签向外，故选项说法正确；D、做氢气等可燃性气体的燃烧实验时，应先检验气体的纯度后再点燃气体，以防爆炸，故选项说法正确；E、不能用手接触实验室里的药品，不要凑到容器口闻气体的气味，不能尝药品的味道，故选项说法正确；F、给试管中的液体加热时，不要把拇指按在试管夹短柄上，试管口不能对着自己，且液体体积不能超过试管容积的$\frac{1}{3}$，故选项说法错误。

向某溶液中滴入无色酚酞试液后不显色，若向该试液中滴入紫色石蕊试液，则（）
A.一定显红色
B.可能仍为紫色，也可能显红色
C.可能显蓝色
D.一定显无色
答案：B.
解：向某溶液中滴入无色酚酞试液后不显色，则溶液可能为酸性，也可能为中性，紫色石蕊试液在酸性溶液中为红色，在中性溶液中为紫色．
故选B．

氨基酸分子中含有氨基（-NH2，具有碱的性质）和羧基（-COOH，具有酸的性质）。氨基酸分子具有的性质是（）A.只能与硫酸反应，不能与氢氧化钠反应B.只能与氢氧化钠反应，不能与硫酸反应C.既能与硫酸反应，又能与氢氧化钠反应D.既不能与硫酸反应，又不能与氢氧化钠反应
答案：C.
解：根据题意可以知道：氨基酸分子中含有氨基(-NH2，具有碱的性质)和羧基(-COOH，具有酸的性质)，由于其既具有酸的性质可以和碱反应，具有碱的性质可以和酸反应，所以可以判断氨基酸既能够和与硫酸反应，又能与NaOH反应，分析所给的选项可以判断选项C是正确的.
故选C.

以下是四位同学对生活中的现象进行探究后的结果的表述，其中不正确的是（）A.“纯碱”其实不是碱，属于盐类B.可用纯碱代替洗涤灵洗涤餐具表面的油污C.用纯碱可除去面团发酵产生的酸D.用加水溶解的方法检验纯碱中是否混入了食盐

答案：D.解：A、纯碱是碳酸钠，由金属阳离子Na+和酸根CO32-组成，所以属于盐，不是碱，所以A正确；B、由于纯碱溶液呈碱性，可利用其碱性将油污东西出去，所以B正确；C、纯碱可和发酵产生的酸反应，可除去酸味，所以C正确；D、因为碳酸钠和氯化钠都易溶于水，不能根据二者的溶解性来鉴别，所以D不正确.故选D.

下列实验现象和对应的结论描述都正确的是（）
A.向某固体上滴加稀盐酸，有气泡产生一一该固体一定是碳酸盐B.向某无色溶液中滴入酚酞试液，溶液变红色——该溶液一定是碱溶液C.把燃着的木条伸入某无色气体中，木条熄灭——该气体一定是二氧化碳D.将生石灰块投入水中，水会沸腾——生石灰变成熟石灰的反应是放热反应
答案：D.
解：A、活泼的金属上滴加盐酸也会产生气泡，所以该固体不一定是碳酸盐，故A错误；
B、酸碱指示剂指示的是溶液的酸碱性，酸显酸性，碱显碱性，但是有的盐也显碱性，比如碳酸钠的水溶液显碱性，故B错误；
C、把燃着的木条伸入某无色气体中，木条熄灭，只能说明该气体具有不助燃、不可燃的性质，具有该性质的除了二氧化碳之外还有氮气，故C错误；
D、氧化钙与水的反应是放热的，故生石灰变成熟石灰的过程是放热反应，故D正确.
故选D.

某小组为了验证复分解反应发生的条件，选用了下列部分药品进行实验．①氢氧化钠溶液 ②硫酸铜溶液 ③稀盐酸 ④硝酸钾溶液（1）为了验证有水生成的复分解反应能发生，某同学选择了①和③．你认为除上述四种药品外，还需增加的一种试剂是　　．（2）选择　　(填序号)两种物质进行实验，能验证有沉淀生成的复分解反应能发生，其化学方程式　　．（3）下列反应中，能验证有气体生成的复分解反应能发生的是　　（填序号）．A.锌与稀硫酸反应
B.天然气燃烧
C.石灰石与稀盐酸反应
D.过氧化氢分解
答案：（1）紫色石蕊试液（合理即可）；（2）①②；2NaOH+CuSO4=Cu(OH)2↓+Na2SO4；（3）C．
解：（1）氢氧化钠溶液和稀盐酸反应生成氯化钠和水没有明显的现象，应该借助指示剂，还需增加的一种试剂是紫色石蕊试液；故填：紫色石蕊试液；（2）氢氧化钠溶液和硫酸铜溶液反应生成氢氧化铜沉淀和硫酸钠，其化学方程式2NaOH+CuSO4=Cu(OH)2↓+Na2SO4；故填：①②；2NaOH+CuSO4=Cu(OH)2↓+Na2SO4；（3）复分解反应是指两种化合物相互交换成分生成另外两种化合物，
A、锌与稀硫酸反应生成氢气和硫酸锌，是单质和化合物反应生成另外的单质和化合物，属于置换反应，故不符合题意；
B、天然气燃烧生成二氧化碳和水是单质和化合物反应生成两种化合物，不属于复分解反应，故不符合题意；
C、石灰石与稀盐酸反应生成氯化钙、水和二氧化碳，属于复分解反应，且有气体生成，故符合题意；
D、过氧化氢分解生成氧气和水，是一种物质反应生成两种物质，属于分解反应，故不符合题意.
故选C.

下列化肥中，从外观即可与其它化肥区分的是（）
A.硝酸钾              B.碳酸钾
C.硫酸铵              D.磷矿粉
答案：D．
解：硝酸钾为白色晶体；碳酸钾为白色晶体；硫酸铵为白色晶体；磷矿粉是灰白色固体.硝酸钾、碳酸钾和硫酸铵从外观看均为白色晶体，只有磷矿粉是灰白色粉末，故从外观看磷矿粉与其它化肥相区别．故选D．

某班同学就施用化肥的“利与弊”为题进行辩论，正方观点是施用化肥有利，正方的下列观点中不科学的是（）
A.施用化肥可使农作物增产
B.化肥的肥效快
C.施用化肥不会造成环境污染
D.复合肥能给农作物提供几种营养元素
答案：C.
解：A、施用化肥能在短期内提供作物生长所需要的营养元素，能促进作物的生长，从而提高作物的产量，正确；
B、化肥能较集中的提供营养元素，短期的肥效快，但不能持久，正确；
C、化肥的不合理施用，会增加水中浮游植物生长所需的营养元素，会污染水体，错误；
D、复合肥中至少含有氮磷钾三种营养元素中的两种，能同时均匀地供给作物几种养分，充分发挥营养元素间的相互作用，有效成分高，正确.
故选C．

生活中的聚乙烯塑料属于（）A.复合材料             B.纳米材料C.有机合成材料         D.金属材料
答案：C.解：复合材料是由两种或两种以上不同性质的材料，通过物理或化学的方法，在宏观（微观）上组成具有新性能的材料；纳米材料是一种新型材料；有机合成材料主要是指通过化学合成将小分子有机物如烯烃等合成大分子聚合物；金属材料是指金属元素或以金属元素为主构成的具有金属特性的材料的统称，聚乙烯塑料属于有机合成材料.故选C.

下列化学用语表达正确的是（）
A.SO3：3个三氧化硫分子
B.4H：4个氢元素
C.Na+：1个钠离子带1个单位正电荷
D.Co：一氧化碳
答案：C.解：A、由分子的表示方法，正确书写物质的化学式，表示多个该分子，就在其化学式前加上相应的数字，则三个三氧化硫分子可表示为：3SO3，故选项表达错误；B、元素只讲种类、不讲个数，4H可表示4个氢原子，故选项表达错误；C、Na+表示一个钠离子带有1个单位的正电荷，故选项表达正确；D、Co是钴元素的元素符号，一氧化碳的化学式为CO，故选项表达错误.故选C.

央视3.15晚会曝光少数不法厂家向液化石油气中掺入了二甲醚（C2H6O），二甲醚会对液化气罐的配件造成腐蚀，存在安全隐患.下列关于二甲醚的说法错误的是（）A.碳元素的质量分数约为52.2%B.每个分子中含有9个原子C.碳、氢、氧元素的质量比为12:3:8D.属于氧化物
答案：D.解：A、二甲醚中碳元素的质量分数约为$\frac{12×2}{12×2+6+16}$×100%=52.2%，故选项说法正确；B、由二甲醚（C2H6O）的化学式可知，一个二甲醚分子是由2个碳原子、6个氢原子、1个氧原子构成的，每个分子中含有9个原子，故选项说法正确；C、二甲醚中碳、氢、氧元素的质量比为(12×2):(1×6):(16×1)=12:3:8，故选项说法正确；D、二甲醚（C2H6O）是由碳、氢、氧三种元素组成的化合物，不属于氧化物，故选项说法错误.故选D.

中考前，某市各校进行了化学实验操作考查，一些同学用下图所示装置制备常见气体.请回答下列问题：（1）写出仪器名称①____、②____；（2）小明用上图B、D装置制取CO2气体.
①检查装置的气密性：先将B装置连接好导管，把导管的另一端浸入水中，手握试管若观察到导管口____（填“有”或“没有”）气泡冒出，表明B装置肯定漏气.
②检验D中气体收集满的方法是________________.
（3）小红同学用高锰酸钾制取O2气体.①写出高锰酸钾制取氧气的反应化学方程式________________.
②制取并收集较纯O2气体，应选____和E装置，若制得气体中含有少量的水蒸气，需要通过F装置，则装置内装____药品，气体从____端进入.
③使用高锰酸钾制氧气，试管口放一团棉花的作用是________________.
答案：（1）酒精灯；集气瓶；（2）①没有；②将燃着的木条放于集气瓶口，观察木条是否复燃进行判断；（3）①2KMnO4$\stackrel{△}{=}$K2MnO4+MnO2+O2↑；②A；浓硫酸；b；③防止高锰酸钾随氧气冲出试管，影响反应的进行.
解：（1）标号仪器分别是酒精灯和集气瓶；（2）①检查该装置的气密性的方法是利用气体热胀冷缩的原理：先将B装置连接好导管，把导管的另一端浸入水中，双手紧握试管壁，若观察到导管口没有气泡冒出，表明B装置肯定漏气；②检验二氧化碳是否收集满的方法是：将燃着的木条放于集气瓶口，观察木条是否复燃进行判断；（3）①加热高锰酸钾生成锰酸钾、二氧化锰和氧气，方程式是：2KMnO4$\stackrel{△}{=}$K2MnO4+MnO2+O2↑；②高锰酸钾制取氧气需要加热，属于固体加热型，故选发生装置A，要收集较纯的氧气用排水法；干燥氧气可用液体干燥剂浓硫酸，气体从长导管进便于气体与干燥剂充分接触，进行干燥；③用高锰酸钾制氧气，试管口放一团棉花的作用是防止高锰酸钾随氧气冲出试管，影响反应的进行.

下列物质不能与CO2反应的是（）
A.Na2O2固体
B.Na2CO3溶液
C.Na2O
D.BaCl2溶液
答案：D。
解：A、二氧化碳和过氧化钠可以反应生成碳酸钠和氧气：2Na2O2+2CO2=2Na2CO3+O2，故不符合题意；
B、根据碳酸钠与碳酸氢钠的转化可知：Na2CO3+CO2+H2O=2NaHCO3，故不符合题意；
C、氧化钠和二氧化碳反应生成碳酸钠：Na2O+CO2=Na2CO3，故不符合题意；
D、假设CO2能与BaCl2溶液反应，则根据复分解反应的规律，相应的方程式应该为CO2+H2O+BaCl2=BaCO3↓+2HCl，但是由于盐酸酸性大于碳酸，不符合强酸制弱酸的原理，故假设不成立，即CO2不能与BaCl2溶液反应，故D符合题意。
故选D。

下列关于碳酸钠和碳酸氢钠的比较中，正确的是（）
A.二者在水中的溶解度不同，碳酸氢钠的溶解度大于碳酸钠的溶解度
B.二者热稳定性不同，碳酸钠的热稳定性小于碳酸氢钠的热稳定性
C.二者都能与盐酸反应放出二氧化碳气体，但产气量和反应快慢不同
D.二者在一定的条件下可以相互转化
答案：D。
解：A、常温下，碳酸氢钠在水中的溶解度小于碳酸钠在水中的溶解度，故A错误；
B、碳酸钠稳定，受热不分解，碳酸氢钠不稳定，受热分解：2NaHCO3$\stackrel{△}{=}$Na2CO3+CO2↑+H2O，故B错误；
C、碳酸钠、碳酸氢钠与盐酸的反应中，相同条件下碳酸氢钠与酸反应速率大，在比较二者产气量时，需指明前提条件，如等质量碳酸钠和碳酸氢钠与足量盐酸反应，NaHCO3产生气体多，等物质的量Na2CO3和NaHCO3与足量盐酸反应产生气体的量相同，故C错误；
D.碳酸氢钠与碳酸钠二者可以相互转化：
2NaHCO3$\stackrel{△}{=}$Na2CO3+CO2↑+H2O，Na2CO3+CO2+H2O=2NaHCO3，故D正确。
故选D。

下列有关纯碱和小苏打的叙述正确的是（）
A.分别向NaHCO3和Na2CO3溶液中滴入Ba(OH)2溶液，均出现白色沉淀
B.Na2CO3和NaHCO3都既能与强酸反应，又能与氢氧化钠溶液反应
C.等质量的Na2CO3、NaHCO3分别与足量稀H2SO4溶液反应，Na2CO3产生的CO2多
D.等质量的Na2CO3、NaHCO3分别与足量相同的盐酸反应，NaHCO3消耗的盐酸多
答案：A。
解：A、因为NaHCO3+Ba(OH)2=NaOH+H2O+BaCO3↓，Na2CO3+Ba(OH)2=2NaOH+BaCO3↓，BaCO3是白色不溶物，故正确；B、Na2CO3和NaHCO3都能与强酸反应，但Na2CO3不能和氢氧化钠反应，NaHCO3可以和氢氧化钠反应，故错误；C、设Na2CO3和NaHCO3的质量均为x，生成CO2的质量分别为y和z，则 $\frac{106}{x}=\frac{44}{y}$，y=$\frac{44}{106}$x；同理可知z=$\frac{44}{84}$x，因为y＜z，所以NaHCO3生成的CO2多，故错误；D、设Na2CO3和NaHCO3的质量均为a，消耗HCl的质量分别为b和c，则$\frac{84}{a}=\frac{36.5}{c}$，c=$\frac{36.5}{84}$a，同理可知，b=$\frac{36.5}{53}$a，因为b＞c，所以Na2CO3消耗的HCl多，故错误。
故选A。

现有一瓶明矾溶液，设计实验验证其中含有的相关离子。
（1）检验K+：　　　　　　　　。
（2）检验SO42-：　　　　　　　　。
（3）检验Al3+：　　　　　　　　。
答案：（1）用洁净的铂丝蘸取明矾溶液，透过蓝色钴玻璃观察，火焰若呈紫色，证明有K+；（2）取明矾溶液少许，用盐酸酸化，再加BaCl2溶液，若产生白色沉淀，证明有SO42-；（3）取明矾溶液少许，滴加NaOH溶液产生白色沉淀，继续滴加NaOH溶液，沉淀溶解，证明有Al3+。
解：明矾溶液中含有钾离子、硫酸根离子、铝离子。（1）可以用焰色反应验证K+：用洁净的铂丝蘸取明矾溶液，透过蓝色钴玻璃观察，火焰若呈紫色，证明有K+；（2）硫酸根离子检验用氯化钡溶液：取明矾溶液少许，用盐酸酸化，再加BaCl2溶液产生白色沉淀，证明有SO42-；（3）铝离子检验用氢氧化钠溶液：取明矾溶液少许，滴加NaOH溶液产生白色沉淀，继续滴加NaOH溶液，沉淀溶解，证明有Al3+。

某研究性学习小组的同学利用下图装置进行CO还原Fe2O3的相关实验，实验中当A中固体由红色转变成黑色，B中出现浑浊时，乙同学熄灭A处酒精灯，继续通过CO冷却至室温，再用磁铁进行实验，发现黑色固体能被磁铁吸引。

（1）还原Fe2O3的实验中，通入CO与点燃A处酒精灯的先后顺序是　　，这样做的理由是　　　　　　　　。
（2）甲同学认出黑色固体不一定是单质铁，他做出此判断的理由是　　　　　　　　。
（3）乙同学经过分析后认为该黑色固体的组成有三种可能情况，为确定其成分，他设计了如下方案：先将适量固体置于盛有足量盐酸的小烧杯中，观察现象（记为①），待烧杯中反应停止后再加入试剂X，观察现象（记为②），X是　　，请填写下表

（4）写出A中生成Fe3O4的化学方程式　　　　　　　　。
答案：（1）先通入一会儿CO，然后再点燃A处酒精灯；排出装置中的空气，防止可能产生的爆炸现象；
（2）Fe3O4也是黑色且能够被磁铁吸引；
（3）KSCN溶液；

（4）3Fe2O3+CO$\stackrel{△}{=}$2Fe3O4+CO2。
解：（1）CO属于易燃易爆气体，与空气混合容易引发爆炸，故应该先通入一会儿CO，将装置里面的空气赶净，然后再点燃A处酒精灯；
（2）Fe3O4是黑色，且能够被磁铁吸引；
（3）Fe与盐酸反应生成Fe2+，有气泡产生；Fe3O4与盐酸反应生成Fe3+，无气泡产生；用于鉴别Fe2+、Fe3+的试剂为KSCN，Fe3+使KSCN变为血红色，Fe2+则无明显现象，故若只有Fe，则现象是①有气泡产生，②溶液无变化；若只有Fe3O4，则①溶液无气泡产生，②溶液变红色；若有Fe和Fe3O4，则①有气泡产生，②溶液变红色；
（4）3Fe2O3+CO$\stackrel{△}{=}$2Fe3O4+CO2。

生活中的下列做法不科学的是（）
A.用清洁球（钢丝球）除去铝锅上的油污B.服用含NaHCO3的制剂中和过多的胃酸C.将烧红的铁器插入水中“淬火”防止铁生锈D.回收金属材料制品，充分利用金属资源
答案：A。
解：A、铝的耐腐蚀是因铝易与氧气反应在其表面生成一层致密的保护膜，用钢丝球除去油污时会破坏保护层，所以不能用它清洁铝制品，故此选项错误；
B、胃酸里面有HCl，碳酸氢钠具有弱碱性，可以和胃酸发生反应，即NaHCO3+HCl=NaCl+H2O+CO2↑，可以用来治疗胃酸过多，故此选项正确；
C、将烧红的铁器插入水中“淬火”，在这个过程中发生反应：3Fe+4H2O$\stackrel{高温}{=}$Fe3O4+4H2↑，在铁的表面生成致密的四氧化三铁，既增加了强度,，又可以防锈，故此选项正确；
D、每年因为生锈、腐蚀、磨损等都会造成大量金属的浪费，回收金属材料制品，充分利用金属资源，都是正确的做法，故此选项正确。
故选A。

向MgCl2、AlCl3的混合溶液中先滴加7mL试剂A，之后改滴试剂B，所得沉淀的物质的量与试剂体积V之间的关系如下图所示。以下结论不正确的是（）
A.试剂A是盐酸，试剂B是NaOH溶液，且c(B)=2c(A)B.原混合液中c(Al3+):c(Mg2+):c(Cl-)=1:1:5C.试剂A是NaOH溶液，试剂B是盐酸，且c(NaOH):c(HCl)=2:1D.横坐标从6到9相应的离子反应方程式为H++OH-=H2O
答案：AD。
解：由图可知，在整个过程中，先产生沉淀，然后沉淀消失一部分，到6mL时沉淀保持不变，到7mL改滴加B后，沉淀先保持不变，后沉淀增加，最后又全部逐渐消失，可知A是碱性物质，B是酸性物质，又根据题目，可知A是NaOH，设其浓度为c1mol/L，B是HCl，设其浓度是c2mol/L；
在0～5mL，刚开始滴加A时发生的反应如下：MgCl2+2NaOH=Mg(OH)2↓，AlCl3+3NaOH=Al(OH)3↓；当滴加到V=5mL时，沉淀达到最大，此时有：
n(NaOH)=2n(MgCl2)+3n(AlCl3)=c1×5×10-3mol；
5～6mL后再滴加A时发生如下反应：Al(OH)3+NaOH=NaAlO2+2H2O，此时Al(OH)3逐渐溶解；
当V=6mL时，再滴加A沉淀不再减少，此时Al(OH)3完全溶解，此时有：
n[Al(OH)3]=n(NaOH)=1mL×c1mol/L=c1×10-3mol，
由铝元素守恒，可知n(AlCl3)=n[Al(OH)3]，
所以n(MgCl2)=c1×10-3mol，n(AlCl3)=c1×10-3mol，
故n(Cl-)=2n(MgCl2)+3n(AlCl3)=5×c1×10-3mol，
所以原溶液中：
c(Al3+):c(Mg2+):c(Cl-)=n(MgCl2):n(AlCl3):n（Cl-）=1:1:5；
6～7mL，此时溶液中不发生反应，沉淀不发生变化；
7～9mL，其间盐酸中和过量的NaOH，就会发生反应：OH-+H+=H2O，沉淀不发生变化，
此时有1mL×c1mol/L=2mL×c2mol/L，则c1:c2=2:1；
所以出现如图所示的从6～9的平台；
9～11mL，沉淀开始增加，此时发生的反应是NaAlO2+HCl+H2O=NaCl+Al(OH)3↓；
11～21mL，发生的反应是：
Al(OH)3+3HCl=AlCl3+H2O，Mg(OH)2↓+2HCl=H2O+MgCl2；
结合以上分析可知：A错误；B正确；C正确；D错误。
故选AD。

如下图实验装置用于验证某些物质的性质。在试管A中装入足量的固体NaHCO3，D为固定蚊香的硬纸片，蚊香的一端伸入双球干燥管内。试回答下列问题：

（1）在A试管内发生反应的化学方程式是　　　　　　　　。（2）B装置的作用是　　　　　　　　。（3）在双球干燥管内发生反应的化学方程式为　　　　　　　　。（4）双球干燥管内观察到的实验现象是　　　　　　　　，上述实验现象说明　　　　　　　　。（5）若将干燥管内的Na2O2换成Na2O，则双球干燥管内观察到的实验现象是　　　　　　　　。
答案：（1）2NaHCO3$\stackrel{△}{=}$Na2CO3+H2O+CO2↑；
（2）吸收气体中的水蒸气（干燥CO2）；
（3）2Na2O2+2CO2=2Na2CO3+O2；
（4）淡黄色的Na2O2逐渐转变为白色粉末，点燃的蚊香燃烧得更加剧烈；Na2O2能和CO2反应生成白色粉末状物质和O2；
（5）点燃的蚊香逐渐熄灭。
解：（1）依据装置分析判断是加热碳酸氢钠固体的反应生成碳酸钠和二氧化碳水；反应的化学方程式为：2NaHCO3$\stackrel{△}{=}$Na2CO3+H2O+CO2↑；（2）B中盛的是浓硫酸起到吸收水蒸气，干燥二氧化碳气体的作用；（3）过氧化钠和二氧化碳反应生成碳酸钠和氧气，反应的化学方程式为：2Na2O2+2CO2=2Na2CO3+O2；（4）过氧化钠是淡黄色固体，随反应进行变为白色固体碳酸钠，反应生成的氧气具有助燃性，蚊香燃烧更剧烈；（5）氧化钠和二氧化碳反应生成碳酸钠，无氧气生成，在二氧化碳环境中，蚊香的燃烧逐渐不被支持，所以逐渐熄灭。

下列说法正确的是（）
A.SiO2是酸性氧化物，它可以与强碱反应，但不能与任何酸反应B.根据反应：SiO2+CaCO3$\stackrel{高温}{=}$CaSiO3+CO2↑，可推知硅酸的酸性比碳酸的酸性强C.SiO2是硅胶的主要成分D.SiO2对应的水化物有不同的组成
答案：D。
解：A、二氧化硅是酸性氧化物，与氢氧化钠反应生成硅酸钠和水，氢氟酸与二氧化硅能发生反应：4HF+SiO2=SiF4↑+2H2O，故A错误；B、反应之所以能发生是高温条件下CO2以气体形式逸出而使反应进行到底，是利用SiO2、CO2的沸点不同，而不是利用硅酸、碳酸的酸性强弱，且硅酸的酸性比碳酸的酸性弱，故B错误；C、硅胶是一种高活性吸附材料，属非晶态物质，其化学分子式为mSiO2·nH2O，主要成分是H2SiO3，故C错误；D、SiO2的水化物有两种：H2SiO3和H4SiO4，故D正确。故选D。

小李在一次实验中使用酒精灯，可是怎么也点不着，这是怎么回事呢？小李想探究个明白，于是进行了如下实验：①检查灯内是否还有足量的酒精，发现酒精量充足；②将灯内的酒精倒出少量点燃，能很好地燃烧；③挤压灯头处的灯芯，点燃挤出的一点液体，其不能燃烧；④将灯帽盖好放置几小时后，或直接在灯头上滴几滴酒精，酒精灯能正常燃烧；⑤去学校图书馆查阅了有关资料，记录了如下有关信息：酒精（学名乙醇）是无色透明、具有特殊香味的液体。它易挥发，能与水以任意比互溶，并能溶解多种有机物……实验室备用酒精一般是95%的工业酒精。酒精的沸点为78.5℃，水的沸点为100℃……
请回答下列问题：
（1）通过实验①能得出的结论是    。
（2）小李设计进行实验②的目的是。
（3）实验③挤出的一点液体不能燃烧的原因可能是    。
（4）通过以上探究活动，小李最终可以得出的结论是    。
（5）实验④中，将灯帽盖好放置几小时后再点时，灯便能正常燃烧的原因是    。
（6）由此实验反思，实验时应该注意的是    。
（7）小刚同学在给盛有固体或液体药品的试管加热，常常因为试管接触灯芯、试管外壁有水、没有预热等原因而使试管破裂，有没有其他原因使试管破裂，如有请填入下边空格处：
①    ；②    ；
③    ；④    。
答案：（1）酒精灯没被点燃不是由于酒精灯内酒精量过少造成的；（2）检查酒精灯内的酒精是否可以燃烧；（3）顶部灯芯处的酒精挥发，造成该处酒精中水的含量增高；（4）没有盖上灯帽，使得灯芯上的酒精挥发，灯芯处残留的水过多，所以点不着；（5）防止酒精挥发，灯芯上就不会留下较多水分，所以酒精灯就容易点燃；（6）酒精灯用完后要及时盖上灯帽；（7）①试管质量有问题；②加热的试管未冷却，直接用冷水冲洗；③手接触试管架的活动部位使试管脱落；④给固体药品加热试管口未稍向下倾斜。
解：（1）酒精灯不会被点燃，首先检查酒精是否用完了，由①可知酒精灯没被点燃不是由于酒精灯内的酒精量过少造成的；（2）将灯内的酒精倒出少量点燃，看能否很好地燃烧，若能燃烧，则说明不是酒精灯内的酒精出了问题，所以目的是检查酒精灯内的酒精是否可以燃烧；（3）挤压灯头处的灯芯，点燃挤出的液体，其不能燃烧，说明灯芯挤出的液体含酒精量非常低；（4）综合分析可知，酒精灯点不着的原因：没有盖上灯帽，使得灯芯上的酒精挥发；（5）从酒精易挥发分析，盖上灯帽的原因是防止酒精挥发，灯芯上就不会留下较多水分，所以酒精灯就容易点燃；（6）酒精灯用完后要及时盖上灯帽，防止酒精挥发；（7）给盛有固体或液体药品的试管加热，使试管破裂的原因很多：试管接触灯芯；试管外壁有水；没有预热；试管质量有问题；加热的试管未冷却，用冷水冲洗；手接触试管架的活动部位使试管脱落；给固体药品加热试管口未稍向下倾斜；试管内有受热爆炸药品等（答案合理即可）。

化学与生活息息相关，我们的生活离不开化学。
（1）国家提倡使用的加碘盐，是在食盐中加入适量的碘酸钾。已知碘酸钾受热不稳定，因此，你认为炒菜时宜　　（填“早”或“迟”）加入碘盐更有利；
（2）仔细观察下图后回答：

①该图反映的环境问题是　　；
②针对上述环境问题，请你提出一条合理化建议：    。
答案：（1）迟；（2）①空气可吸入颗粒物污染；②减少煤的使用，多使用清洁燃料。
解：（1）根据碘酸钾受热不稳定的性质可知，炒菜时宜迟加入加碘盐，使碘酸钾尽量不分解；
（2）①图中尘埃弥漫，人出行戴口罩，该图反映的环境问题是空气可吸入颗粒物污染；②减少煤的使用，多使用清洁燃料，可减少可吸入颗粒物污染。

某课外活动小组在学习了书本“空气中氧气含量的测定”实验后，知道红磷燃烧产生的白烟不能随便排放在空气中，否则会对空气造成污染，所以对该实验进行了改进：在由两个注射器组成的密闭系统内共有50mL空气，如下图。然后给中间装有红磷的玻璃管加热。同时交替推动两个注射器的活塞，至玻璃管内的红磷变成白烟，且较长时间内白烟不再增多时停止。停止加热后，待冷却至室温后将气体全部推至一个注射器内。
请根据你对上述实验的理解，回答下列问题：
（1）实验结束后，注射器内的气体体积理论上应该减少约　　mL。（2）写出该反应的文字表达式：。（3）在加热过程中，交替缓慢推动两个注射器的目的是，上述实验只是粗略测定空气中氧气含量的一种方法，你认为造成该实验不够精确的可能原因是（写出其中一种）。
答案：（1）10；（2）红磷+氧气$\stackrel{点燃}{→}$五氧化二磷；（3）使装置中的O2充分反应；红磷的量不足等。解：（1）空气中氧气的体积分数约为21%，由两个注射器组成的密闭系统内共有50mL空气，则氧气的体积为50mL×21%≈10mL；（2）红磷与氧气点燃生成五氧化二磷，文字表达式为：红磷+氧气$\stackrel{点燃}{→}$五氧化二磷；（3）交替缓慢推动两个注射器，可以使注射器内的气体中的氧气与红磷充分接触并发生反应，从而提高了实验结果的精确度；上述实验只是粗略测定空气中氧气含量的一种方法，造成该实验不够精确的原因：红磷的量不足、装置漏气、装置冷却后空气可进入装置或装置本身容积有限、测量体积时误差造成的影响过大等。

宇航员在太空舱中常用NiFe2O4作催化剂，将呼出的气体和某些物质转化为氧气。已知其中Ni元素为+2价，则Fe元素的化合价为（）
A.+1
B.+2
C.+3
D.+4
答案：C。
解：NiFe2O4中Ni为+2价，设NiFe2O4中Fe的化合价为x，根据在化合物中正负化合价代数和为零，则：(+2)+2x+(-2)×4=0，解得：x=+3；故选C。

世界多姿多彩，中华文化源远流长，下列诗句或典故描述的是物理变化的是（）
A.日照香炉生紫烟            B.春蚕到死丝方尽，蜡炬成灰泪始干C.野火烧不尽，春风吹又生    D.爆竹声中一岁除，春风送暖入屠苏
答案：A。解：A、紫烟的产生只是水受热在液态和气态间的两态变化，并没产生新物质，属于物理变化，故A正确；B、涉及蜡烛的燃烧，有新物质生成，属于化学变化，故B错误；C、涉及到燃烧，有新物质生成，属于化学变化，故C错误；D、爆竹燃放过程属于化学变化，故D错误。故选A。

初中化学实验考查的主要内容之一是“实验室制取二氧化碳气体”。请回答下列相关问题。

（1）下列有关连接仪器方法的描述中，错误的是　　（填序号）。
A.将单孔胶塞的约二分之一旋进试管口
B.乳胶管与玻璃导管连接前用水润湿管口
C.乳胶管一端塞进玻璃导管内
D.玻璃导管口一端旋进乳胶管一端
（2）①图1是某人设计的制备二氧化碳的示意图，其中有　　处错误；
②写出实验室制备二氧化碳气体的化学方程式：    。
（3）如图2所示，向集满CO2的试管内倒入约占试管容积三分之一的澄清石灰水，旋紧胶塞，上、下持续振荡一定时间。
①请写出实验室鉴定CO2的化学方程式：    ；
②充分振荡后，试管内压强　　试管外大气压强（填“＞”、“=”或“＜”）；
③振荡试管前，旋紧胶塞的目的是。
（4）相关部门倡导“低碳”生活，提倡开发风能、太阳能、氢能、核能，出行时以步代机动车、以公交代家庭轿车，生活中不使用一次性筷子以保护我们的环境。过多的二氧化碳加剧了“温室效应”，写出几条减少“温室效应”的合理性建议：
①；②；
③；④。
答案：（1）C；（2）①3；②CaCO3+2HCl═CaCl2+H2O+CO2↑；（3）①CO2+Ca(OH)2═CaCO3↓+H2O；②＜；③防止石灰水冲出试管腐蚀皮肤；促进石灰水充分吸收CO2；（4）①节约用纸，节约用电；②推广技术和使用节能产品；③利用和开发潮汐能、地热能；④进行绿化，减少树木砍伐。
解：（1）有关连接仪器方法的叙述中，错误的是：乳胶管一端塞进玻璃导管内，应该是玻璃导管口一端旋进乳胶管一端；且是玻璃导管口用水湿润；
（2）①图1是某人设计的制备二氧化碳的示意图，其中的错误有：导管伸入橡皮塞太长了，进入液体内，气体无法导出；铁夹应该夹在试管的中上部；收集气体的试管没有固定；②用碳酸钙和盐酸互相交换成分生成氯化钙、水和二氧化碳，配平即可，化学方程式为：CaCO3+2HCl═CaCl2+H2O+CO2↑；
（3）①二氧化碳一般用澄清石灰水检验，二氧化碳和氢氧化钙反应生成碳酸钙白色沉淀和水，化学方程式为：CO2+Ca(OH)2═CaCO3↓+H2O；②充分振荡后，试管内压强小于大气压强，因为二氧化碳反应了；③振荡试管前，旋紧胶塞的目的是：防止石灰水冲出试管腐蚀皮肤、促进石灰水充分吸收CO2；
（4）大气中的二氧化碳的来源主要是化石燃料燃烧的大量使用，因此减少“温室效应”可以从三个方面考虑，一是节约能源，如双面使用纸张等；二是改变能源结构，尽量使用不含碳的能源，如风能、潮汐能等；三是吸收二氧化碳，如进行绿化等。


下列叙述正确的是（）
A.氧气约占空气质量的21%
B.金刚石、石墨和C60结构中原子排列方式相同
C.氧气能支持燃烧，可做燃料
D.一氧化碳和木炭都具有还原性
答案：D。解：A、空气中氧气的体积分数是21%，不是质量约占21%，故说法错误；B、金刚石、石墨和C60结构中原子排列方式不相同，故说法错误；C、氧气具有助燃性，不具有可燃性，不能作燃料，故说法错误；D、一氧化碳和木炭都具有还原性，故说法正确。故选D。

碳化硅（SiC）陶瓷基复合材料是一种新型热结构材料。在空气中，碳化硅能与熔融的氢氧化钠发生反应：SiC+2NaOH+2O2$\stackrel{高温}{=}$Na2SiO3+X+H2O，下列有关X物质的化学式推断中，正确的是（）
A.SiO2      B.CO        C.CO2      D.Na2CO3

答案：C。
解：由反应的化学方程式可知：反应前硅原子个数：1个，反应后：1个；反应前碳原子个数：1个，反应后应该是1个，包括在X中；反应前钠原子个数：2个，反应后：2个；反应前氧原子个数：6个，反应后应该是6个，3个在Na2SiO3中，1个在水中，则2个应该包括在X中；反应前氢原子个数：2个，反应后：2个；
由分析可知，X中含有1个碳原子和2个氧原子，是二氧化碳，化学式是CO2。
故选C。

某实验小组利用如图所示装置测量空气中氧气体积分数并取得成功。

【查阅资料】白磷的着火点40℃。【提出问题】氧气体积约占空气总体积的多少？【实验准备】锥形瓶内空气体积为230mL，注射器中水的体积为50mL，该装置气密性良好。【实验探究】装入药品，按图所示连接好仪器，夹紧弹簧夹。先将锥形瓶底部放入热水中，白磷很快被引燃，然后将锥形瓶从热水中取出。【现象分析】（1）将锥形瓶底部放入热水中，白磷被引燃，说明燃烧不能缺少的一个条件，是足量的白磷在锥形瓶中未能全部燃烧，说明瓶内剩余气体　　燃烧（填“支持”或“不支持”），写出白磷燃烧的化学方程式：。（2）在整个实验过程中，可观察到气球的变化是。（3）待白磷熄灭、锥形瓶冷却到室温后，打开弹簧夹，还可观察到的现象是：①注射器中的水自动喷射出来，②当注射器中的水还剩约4mL时停止下流。导致这些现象发生的原因是：①，②。【得出结论】氧气约占空气总体积的$\frac{1}{5}$。
答案：（1）可燃物的温度要达到着火点；不支持；4P+5O2$\stackrel{点燃}{=}$2P2O5；（2）先鼓后瘪（其他合理描述也可）；（3）①白磷燃烧消耗了锥形瓶中的氧气，使瓶中气压降低；②锥形瓶中氧气约占46mL，当注射器中的水进入锥形瓶约46mL后，瓶中气压与外界相当（其他相似描述也可，但第二问须答出“锥形瓶中氧气约占46mL”）。
解：（1）将锥形瓶底部放入热水中，白磷很快被引燃，说明燃烧不能缺少的一个条件是可燃物的温度达到着火点。足量的白磷在锥形瓶中未能全部燃烧，说明瓶内剩余气体不支持燃烧。白磷燃烧生成了五氧化二磷，反应的化学方程式4P+5O2$\stackrel{点燃}{=}$2P2O5。（2）白磷燃烧时放出大量的热，使瓶内压强增大，由于白磷燃烧消耗了氧气，又冷却到室温，瓶内压强减小。所以，可观察到气球的变化是先变大，后缩小。（3）由于白磷燃烧消耗了氧气，瓶内压强减小，所以，注射器中的水自动喷出来。又由于空气中氧气的体积分数约占空气的$\frac{1}{5}$，所以，当注射器中的水还剩下约4mL时停止下流。

根据下列实验装置图，回答问题：

（1）写出标有序号的仪器名称：①，②。（2）实验室若用加热氯酸钾和二氧化锰的方法制取氧气，写出该反应的化学方程式：，选用的发生装置是（填装置代号），收集干燥的氧气可以选用的收集装置是（填装置代号），检验其收集满的方法是。（3）实验室若用过氧化氢溶液和二氧化锰制取氧气，若要收集较纯净的氧气可选用的装置组合是（填装置代号），反应的化学方程为，该反应中二氧化锰所起的作用是。（4）实验室用加热氯酸钾和二氧化锰或用过氧化氢溶液和二氧化锰来制取氧气，从环保、节能角度看你认为相对较好的方法是。（5）实验室制取二氧化碳时，选择的发生装置和收集装置分别是（填装置代号），写出该反应的化学方程式：，如何将该发生装置改装成可以随时添加液体药品的装置：。
答案：（1）①酒精灯；②试管；（2）2KClO3$\frac{\underline{Mn{O}_{2}}}{△}$2KCl+3O2↑；A；E；将带火星的木条放在集气瓶口；（3）BC；2H2O2$\stackrel{Mn{O}_{2}}{=}$2H2O+O2↑；催化作用；（4）用过氧化氢溶液和二氧化锰来制取氧气较好；（5）B和E；CaCO3+2HCl=CaCl2+CO2↑+H2O；将单孔橡皮塞换成双孔橡皮塞，并插上长颈漏斗。
解：（1）熟记常见仪器，即可得出答案：①酒精灯；②试管；（2）若用加热氯酸钾和二氧化锰的方法制取氧气，写出该反应的化学方程式为2KClO3$\frac{\underline{Mn{O}_{2}}}{△}$2KCl+3O2↑；该反应物是固体且需要加热，故发生装置选用A；氧气不易溶于水，密度比空气大，既可用排水法，也可用向上排空气法，收集干燥的氧气应选用向上排空气法，故选E；验满时用带火星的小木条放在集气瓶口，如木条复燃，则说明已经收集满了；（3）实验室若用过氧化氢溶液和二氧化锰制取氧气，反应物是液体和固体，且不需要加热，故发生装置选B，要得到较纯净的氧气应采用排水法，故收集装置选C，反应的化学方程式为：2H2O2$\stackrel{Mn{O}_{2}}{=}$2H2O+O2↑，其中二氧化锰起到催化作用；（4）用过氧化氢和二氧化锰来制取氧气不需加热，节约能源，且生成物除氧气外只有水，对环境没有污染；（5）实验室制取二氧化碳，反应物是固体和液体且不需要加热，故发生装置选B，二氧化碳能溶于水，密度比空气大，故收集装置选E，反应的化学方程式为：CaCO3+2HCl=CaCl2+CO2↑+H2O，将该发生装置改装成可以随时添加液体药品的装置：将单孔橡皮塞换成双孔橡皮塞，并插上长颈漏斗。

小明和他的同学想测定某赤铁矿石中Fe2O3的质量分数，用CO与10g赤铁矿石样品充分反应（杂质不参与反应），并将生成的气体用足量的NaOH溶液完全吸收，该溶液总质量与反应时间的变化关系如下图所示。

（1）上述反应产生CO2的质量为　　g；
（2）计算该赤铁矿石中氧化铁的质量分数。
解：（1）二氧化碳能与氢氧化钠反应生成碳酸钠和水，故溶液的增重值即为二氧化碳的质量，由图像知，反应产生二氧化碳的质量为106.6-100.0=6.6g；（2）设赤铁矿石中氧化铁的质量为x$\frac{160}{x}=\frac{3×44}{6.6g}$解得x=8g，样品中氧化铁的质量分数为：$\frac{8g}{10g}$×100%=80%；答：该赤铁矿石中氧化铁的质量分数为80%。

如图是甲、乙、丙三种物质的溶解度曲线。下列说法错误的是（）

A.要配制相同质量分数的甲、丙两种物质的饱和溶液，应该将温度控制在t1℃  B.t2℃时，将30g甲物质加入到50g水中不断搅拌，形成的溶液中溶质的质量分数是37.5%  C.要从甲物质的饱和溶液中获得晶体甲，可采用降温结晶的方法  D.将丙物质的饱和溶液转化为不饱和溶液，可以采取加水或降温的方法
答案：B。解：A、t1℃甲、丙两种物质的溶解度相同，所以要配制相同质量分数的甲、丙两种物质的饱和溶液，应该将温度控制t1℃，故A正确；B、t2℃时甲物质的溶解度为50g，所以t2℃时，将30g甲物质加入到50g水中不断搅拌，只能溶解25g甲物质，所以形成的溶液中溶质的质量分数=$\frac{25g}{50g+25g}$×100%=33.3%，故B错误；C、甲物质的溶解度随温度的升高而增大，所以要从甲物质的饱和溶液中获得晶体甲，可采用降温结晶的方法，故C正确；D、丙物质的溶解度随温度的升高而减小，所以将丙物质的饱和溶液转化为不饱和溶液可以采用加水或降温的方法，故D正确。故选B。

下列各组物质不能用水鉴别的是（）
A.硫酸铜和氯化钠
B.烧碱和食盐
C.碳酸钙和碳酸钡
D.熟石灰和生石灰
答案：C。解：A、硫酸铜溶于水溶液为蓝色，氯化钠溶于水溶液为无色，可以鉴别；B、烧碱是氢氧化钠，溶于水放出大量的热，氯化钠溶于水热效应不明显，可以鉴别；C、碳酸钙和碳酸钡都是不溶于水的物质，加水无法鉴别；D、熟石灰溶于水放热不明显，氧化钙与水反应会放出大量的热，可以鉴别。故选C。

某同学在实验室配制50g6%的氯化钠溶液，如图所示的部分操作中，错误的是（）

答案：C。
解：A、取一定量的NaCl时，瓶塞应倒放，应用药匙取用，图中所示操作正确；B、托盘天平的使用要遵循“左物右码”的原则，图中所示操作正确；C、量取液体时，视线与液体的凹液面最低处保持水平，图中俯视刻度，图中操作错误；D、进行溶解操作时，应用玻璃棒搅拌，以加速氯化钠的溶解速率，图中所示操作正确。故选C。

如图所示，合肥市某中学兴趣小组在进行酸碱中和反应的实验探究时，向烧杯里的氢氧化钠溶液中滴加稀盐酸一会儿后，发现忘记滴加指示剂。甲同学从烧杯中取少量反应后的溶液于一支试管中，并向试管中滴加几滴无色酚酞试液，振荡，观察到酚酞试液不变色。
（1）请写出该中和反应方程式：            。（2）猜想与假设：猜想一：甲同学：两种物质已恰好完全中和，溶液显中性；猜想二：乙同学：反应后氢氧化钠过量，溶液显碱性；猜想三：丙同学：            。甲、丙两位同学经过讨论后觉得乙同学的猜想不正确，两位同学的理由是            。
（3）设计并进行实验：①为了验证自己的猜想，甲同学设计了以下实验方案：

②请你设计另一个实验（与甲同学方案不同）方案，验证丙同学的猜想，并填写下表：

（4）拓展探究：你还能设计不同的实验方案来验证丙同学的猜想吗？

答案：（1）NaOH+HCl=NaCl+H2O；
（2）两种物质反应后稀盐酸过量，溶液显酸性；若氢氧化钠有剩余，则反应后滴入无色酚酞溶液会变红；
（3）①＜；②从烧杯中取出少量反应后的溶液于另一支试管中，用胶头滴管滴加1~2滴紫色石蕊溶液，振荡；溶液变红；成立；
（4）从烧杯中取出少量反应后的溶液于试管中，用胶头滴管滴加碳酸钠溶液；有气泡产生；猜想三成立。
解：（1）反应物是氢氧化钠和盐酸，生成物是氯化钠和水，所以方程式是：NaOH+HCl=NaCl+H2O；
（2）在猜想时要考虑两种物质恰好完全反应，反应物过量问题，氢氧化钠过量或盐酸过量，所以猜想三是：两种物质反应后稀盐酸过量，溶液显酸性；由于溶液中滴入酚酞试液没有变色，碱过量时溶液应该变为红色，所以猜想二错误；
（3）①猜想一不正确，说明不是恰好完全反应，只能是盐酸过量，显酸性，pH＜7；②证明溶液显酸性，可以取待测液加入紫色石蕊试液，如果变为红色，说明显酸性，盐酸过量，所以从烧杯中取出少量反应后的溶液于另一支试管中，用胶头滴管滴加1～2滴紫色石蕊溶液，振荡，变为红色即可；
（4）由于盐酸与碳酸钠反应生成氯化钠、水、二氧化碳，所以从烧杯中取出少量反应后的溶液于另一支试管中，用胶头滴管滴加碳酸钠溶液，有气泡产生，说明盐酸过量。

化学与生产、生活关系密切，下列说法错误的是（）A.食用甲醛浸泡过的食物对人体有害B.塑料给环境带来了污染，因此要全面禁止生产和使用C.在酱油中加入铁强化剂，是为了预防缺铁性贫血D.农业上常用熟石灰改良酸性土壤
答案：B。解：A、甲醛有毒，用甲醛保鲜海产品会危害人类健康，故A正确；B、塑料的不当使用是会给人类带来污染，但塑料的应用和发展也大大方便了人类的生活，故B错误；C、人体缺乏铁元素会导致缺铁性贫血，所以在酱油中加入铁强化剂可预治缺铁性贫血，故C正确；D、熟石灰是氢氧化钙的俗称，能与酸发生中和反应，常用熟石灰改良酸性土壤，故D正确。故选B。

根据下图所示的实验过程和提供的数据，下列判断不正确的是（）
A.Ⅰ中未变质的NaOH质量为5.3g
B.Ⅱ中溶液有两种溶质
C.Ⅲ中溶液溶质的质量分数为8%
D.Ⅳ中溶液为红色
答案：A。解：由样品溶液加入氢氧化钙生成沉淀可知氢氧化钠已变质，则Ⅱ中溶液有氢氧化钠、碳酸钠两种溶质，故B正确；碳酸钠和氢氧化钙恰好反应生成碳酸钙沉淀和氢氧化钠，则Ⅳ中溶液是氢氧化钠溶液，能使酚酞变红，D正确；设样品中碳酸钠的质量为x，生成氢氧化钠的质量为y，$\frac{106}{x}$=$\frac{100}{5g}$=$\frac{80}{y}$解得：x=5.3g，y=4g由此可知：Ⅰ中未变质的NaOH质量为9.3g-5.3g=4g，故A错误；Ⅲ中溶液溶质的质量分数是：$\frac{4g+4g}{100g}$×100%=8%，C正确。故选A。

下列A～G七种物质由氢、碳、氧、钠、硫、钙中的两种或三种元素组成。（1）A、B、C都是氧化物。A与B反应的产物可以使紫色石蕊溶液变成红色。B与C化合后的产物D可以使无色酚酞溶液变红，则B的化学式是　　。（2）E是一种常见的液体燃料，在汽油中加入适量的E可以作为汽车燃料。E在氧气中燃烧可生成A和B，则E燃烧的化学方程式为            。（3）F在工业上广泛用于玻璃、造纸、纺织和洗涤剂的生产，F与G反应的生成物中有A，则F的俗称是　　，F与G反应的化学方程式是            。（4）D可中和某些工厂污水中含有的G，D与G反应的化学方程式为            。（5）D与F固体混合物溶于水后发生化学反应，写出所得溶液中溶质的所有可能组成            。
答案：（1）H2O；
（2）C2H5OH+3O2$\stackrel{点燃}{=}$2CO2+3H2O；
（3）纯碱；Na2CO3+H2SO4=Na2SO4+CO2↑+H2O；
（4） Ca(OH)2+H2SO4=CaSO4+2H2O；
（5）NaOH、Na2CO3或NaOH、Ca(OH)2或NaOH。
解：（1）“A与B反应的产物可以使紫色石蕊溶液变成红色”，说明它们反应生成了酸性物质；“B与C化合后的产物D可以使无色酚酞溶液变红”，说明它们反应生成了碱性物质；根据所学知识，再结合“A、B、C都是氧化物”，“A～G七种物质由氢、碳、氧、钠、硫、钙中的两种或三种元素组成”，可知B是H2O，则A是CO2或SO2等，因为A与B反应能生成相应的酸；C是氧化钠或氧化钙等，同样因为B与C化合后生成相应的碱，符合相应的反应现象；（2）“E是一种常见的液体燃料，在汽油中加入适量的E可以作为汽车燃料”，可知E是乙醇，乙醇在氧气中燃烧生成二氧化碳和水，故反应的化学方程式为：
C2H5OH+3O2$\stackrel{点燃}{=}$2CO2+3H2O，则A为CO2；
（3）“F在工业上广泛用于玻璃、造纸、纺织和洗涤剂的生产”，可知F是碳酸钠，又“F与G反应的生成物中有A（CO2）”，可知G为某稀酸（如稀硫酸），故二者反应的化学方程式为：
Na2CO3+H2SO4=Na2SO4+CO2↑+H2O；
（4）“D可中和某些工厂污水中含有的G（酸）”，则可知D为氢氧化钙，故D与G反应的化学方程式为：Ca(OH)2+H2SO4=CaSO4+2H2O；
（5）Ca(OH)2与Na2CO3固体混合物溶于水后发生化学反应，生成碳酸钙沉淀和氢氧化钠，故反应的化学方程式为Ca(OH)2+Na2CO3=CaCO3↓+2NaOH，由此可知，若二者恰好完全反应，则反应后溶液的溶质为NaOH，若其中某一反应物有剩余，则可能是NaOH、Na2CO3或NaOH、Ca(OH)2。

甲、乙两种固体的溶解度曲线如图所示，下列说法正确的是（）

A.甲的溶解度大于乙的溶解度B.t1℃时，甲、乙饱和溶液中溶质的质量分数均为15%C.t2℃时，将甲、乙的饱和溶液降温至t1℃，甲析出的固体质量一定大于乙D.t2℃时，向30g甲、乙中分别加入100g水，所得溶液中溶质的质量分数甲一定大于乙
答案：D。
解：A、比较溶解度大小需确定温度，不知温度，无法比较，故错误；
B、饱和溶液中溶质的质量分数=$\frac{溶解度}{溶解度+100g}$×100%，t1℃时，甲、乙溶解度均为15g，则溶质的质量分数为：$\frac{15g}{115g}$×100%＜15%，故错误；
C、不知饱和溶液的质量多少，无法判断析出固体质量多少，若饱和溶液质量相等，则判断正确，描述错误；
D、t2℃时甲的溶解度是30g，乙的溶解度＜30g，所以向30g甲，乙中分别加入100g水，甲恰好完全溶解，乙溶解的质量小于30g，所以所得溶液中溶质的质量分数甲一定大于乙，正确。
故选D。

下列气体是无色无味的是（）
A.SO2B.NO2C.Cl2D.N2
答案：D。
解：A、二氧化硫是无色有刺激性气味的气体，能溶于水生成亚硫酸，故A错误；B、NO2是红棕色气体，故B错误；C、氯气是黄绿色有刺激性气味的气体，故C错误；D、氮气是无色无味的气体，故D正确。
故选D。

把盛有40mLNO和NO2混合气体的量筒倒立在水槽中，充分反应后，量筒中还剩余30mL气体（气体体积在相同条件下测得）。则原混合气体中NO和NO2的体积比是（）A.1:3B.3:5C.5:3D.3:1
答案：C。
解：40mLNO2和NO的混合气体通入倒立于水槽中盛满水的试管中发生反应为3NO2+H2O=2HNO3+NO，剩余30mL气体，反应前后气体体积减少10mL，根据化学反应计算如下：
求得：V（NO2）=15mL，原气体中V（NO）=40mL-15mL=25mL，所以原混合气体中NO和NO2的体积比为为V（NO）：V（NO2）=25mL:15mL=5:3。故选C。

下列气体易溶于水，所得溶液显碱性的是（）
A.NO  B.HCl  C.NH3  D.N2
答案：C。解：选项中，易溶于水的物质有HCl、NH3，其中水溶液显碱性的物质是NH3。故选C。

下图是某课外活动小组的同学设计的4个喷泉实验方案。下列有关操作不可能引发喷泉现象的是（）
A.挤压装置①的胶头滴管使氨水全部进入烧瓶，片刻后打开止水夹B.挤压装置②的胶头滴管使NaOH溶液全部进入烧瓶，片刻后打开止水夹C.用鼓气装置从装置③的a处不断鼓入空气并打开止水夹D.向装置④的水槽中慢慢加入足量浓硫酸并打开止水夹
答案：B。
解：A、二氧化碳属于酸性气体，氨水属于碱性物质，两者可以反应生成碳酸铵，当二氧化碳过量时生成碳酸氢铵，所以烧瓶中的气体压强就会减小，故能形成喷泉，故A错误；B、氢气不易溶于水，也不会和氢氧化钠反应，所以烧瓶中的气体压强不会有明显的变化，故不能形成喷泉，故B正确；C、用鼓气装置从装置③的a处不断鼓入空气，导致锥形瓶中液体进入烧瓶中，氨气极易溶于水，烧瓶中的气体压强就会减小，故能形成喷泉，故C错误；D、浓氨水和氯化氢气体反应，烧瓶中的气体压强就会减小，故能形成喷泉，故D错误。故选B。

下列关于硝酸的认识，正确的是（）
A.浓硝酸和稀硝酸都具有氧化性
B.铜与稀硝酸的反应属于置换反应
C.在浓硝酸中滴入紫色石蕊溶液，溶液变红
D.可以用铝或铁制容器盛放稀硝酸
答案：A。
解：A、硝酸是强氧化性酸，且浓硝酸的氧化性强于稀硝酸，A正确；
B、铜和稀硝酸反应生成硝酸铜、一氧化氮和水，属于氧化还原反应，不属于置换反应，B错误；
C、浓硝酸有酸性和强氧化性，能将紫色石蕊溶液氧化为无色，故溶液先变红再变成无色，C错误；
D、常温下铁、铝能与稀硝酸发生反应，生成一氧化氮气体，D错误。
故选A。

将相同质量的铜分别和过量浓硝酸、稀硝酸反应，下列叙述正确的是（）
A.完全反应所需时间：两者相同
B.消耗硝酸的物质的量：前者多，后者少
C.反应生成气体的颜色：前者浅，后者深
D.反应中转移的电子总数：前者多，后者少
答案：B。解：A、因为溶液浓度影响化学反应速率，浓度越大，反应速率越快，所以浓硝酸比稀硝酸反应速率快，故A错误；B、铜与浓硝酸、稀硝酸反应方程式为：Cu+4HNO3（浓）=Cu(NO3)2+2NO2↑+2H2O；Cu+$\frac{8}{3}$HNO3=Cu(NO3)2+$\frac{2}{3}$NO↑+$\frac{4}{3}$H2O，根据方程式可知，浓硝酸消耗的物质的量多，故B正确；C、根据B知，铜与浓硝酸反应生成二氧化氮，与稀硝酸反应生成一氧化氮，二氧化氮是红棕色气体，一氧化氮是无色气体，故C错误；D、根据铜与转移电子的关系知，根据方程式知，相同质量的铜与过量浓、稀硝酸反应转移电子数相等，故D错误。故选B。

1.28gCu完全溶于一定量的浓HNO3中，生成的气体刚好充满500mL的烧瓶，然后将该烧瓶倒置于水中，缓缓通入一定量的氧气后容器刚好充满水，则通入的氧气为（）A.0.16gB.0.02molC.0.32gD.0.224g
答案：C。
解：n(Cu)=$\frac{1.28g}{64g/mol}$=0.02mol，反应时失去电子数目为2×0.02mol=0.04mol，
整个过程发生：HNO3$\stackrel{Cu}{→}$NO（NO2）$\stackrel{{O}_{2}}{→}$HNO3，反应前后HNO3的物质的量不变，而化合价变化的只有铜和氧气，则Cu失去电子数目等于O2得到电子的数目，所以消耗氧气的物质的量为n(O2)=$\frac{0.04mol}{4}$=0.01mol，则氧气的质量为0.01mol×32g/mol=0.32g，结合选项可知，C正确。
故选C。

利用N2→NH3→NO→NO2→HNO3，这一过程制备HNO3，有关上述各物质的叙述不正确的是（）A.工业固氮的常用方法是N2和H2合成NH3B.可利用Cu与硝酸的反应，将N元素转化为NO或NO2C.为使上述各步骤依次发生，必须向每个步骤中提供氧化剂D.实验室可利用氢氧化钙固体与NH4Cl固体混合加热制备NH3
答案：C。
解：A、合成氨是工业固氮的一种方法，故A正确；B、铜和稀硝酸反应生成一氧化氮气体，和浓硝酸反应生成二氧化氮气体，可利用Cu与硝酸的反应，将N元素转化为NO或NO2 ，故B正确；C、变化过程中加入氧化剂，需要元素化合价升高，N2→NH3需要加入氢气还原剂转化，NO2→HNO3加入水生成硝酸，反应过程中二氧化氮自身氧化还原反应，故C错误；D、实验室可利用氢氧化钙固体与NH4Cl固体混合加热制备NH3，故D正确。
故选C。

1、四种基本反应类型有            。

2.物质按组成分为混合物和纯净物，纯净物分为和，化合物又分为氧化物、酸、碱、盐等。
答案：1、化合反应、分解反应、置换反应、复分解反应；置换反应、复分解反应；化合反应、分解反应；氧化反应、还原反应；2、单质；化合物。
解：1、根据学过的知识可知四种基本反应类型有化合反应、分解反应、置换反应、复分解反应；
化学反应根据反应物和生成物的类别可分为置换反应和复分解反应；根据反应前后物质种类的多少可以分为化合反应和分解反应；根据反应中物质是否得氧或失氧分为氧化反应和还原反应；
2、物质按组成分为混合物和纯净物，纯净物分为单质和化合物，化合物又分为氧化物、酸、碱、盐等。

1.电解质的概念：            。
2.根据上节课的学习，请判断下列哪些物质能在水溶液中以离子形式大量存在？
氧化铜、锌、水、氯气、硝酸、盐酸、H2SO4、氢氧化钠、氢氧化钡、KOH、二氧化碳、氢氧化铁、氯化钠、氯化银、CuSO4、CaCl2、BaSO4、Ba(NO3)2。
3.能在水溶液中以离子形式大量存在的物质类别为：
（1），如上面所列物质中的。
（2），如上面所列物质中的。
（3），如上面所列物质中的。
4.写出BaCl2、Na2SO4、氯化钠、KCl溶液中的离子：
BaCl2：、Na2SO4：、氯化钠：、KCl：。
5.思考：将不同的溶液混合后，情形将会怎样？溶液中的离子仍然存在吗？
答案：1、在水溶液中或熔融状态下能导电的化合物；2、硝酸、盐酸、H2SO4、氢氧化钠、氢氧化钡、KOH、氯化钠、CuSO4、CaCl2、Ba(NO3)2；3、（1）酸；硝酸、盐酸、H2SO4；（2）碱；氢氧化钠、氢氧化钡、KOH；（3）盐；氯化钠、氯化银、CuSO4、CaCl2、BaSO4、Ba(NO3)2；4、Ba2+、Cl-；Na+、SO42-；Na+、Cl-；K+、Cl-；5、不一定。将不同溶液混合后，有些离子会结合生成沉淀、气体或难电离的物质。
解：1、电解质是指在水溶液中或熔融状态下能导电的化合物；
2、能在水溶液中以离子形式大量存在的有：硝酸、盐酸、H2SO4、氢氧化钠、氢氧化钡、KOH、氯化钠、CuSO4、CaCl2、Ba(NO3)2；
3、能在水溶液中以离子形式大量存在的物质类别为：（1）酸，如硝酸、盐酸、H2SO4；（2）碱，如氢氧化钠、氢氧化钡、KOH；（3）盐，如氯化钠、CuSO4、CaCl2、BaSO4、Ba(NO3)2；
4、BaCl2溶液中的离子：Ba2+、Cl-；Na2SO4溶液中的离子：Na+、SO42-；氯化钠溶液中的离子：Na+、Cl-；KCl溶液中的离子：K+、Cl-；
5、将不同的溶液混合后，溶液中的离子不一定仍然存在，有些离子会结合生成沉淀、气体或难电离的物质，有些离子可能会变价。

氧化还原反应中电子转移情况的表示方法—双线桥法和单线桥法
1.双线桥法
2.表示反应前后             的转移情况。
（1）双线桥法的基本写法思路：

（2）注意事项：
①箭头、箭尾对应化合价变化的同种元素。
②必须注明“得到”或“失去”的字样。
③还原剂失去电子总数与氧化剂得到电子总数相等。化合价降低，得到电子，被还原

巩固训练：
（1）2H2S+SO2=3S↓+2H2O
（2）H2+Cl2=2HCl
2.单线桥法：
表明反应前后             的转移情况。
（1）单线桥法的基本写法思路：


（2）注意事项：
①单线桥表示反应物中变价元素原子得失电子的情况。
②不需标明“得”或“失”，只标明电子转移数目。
③箭头标明电子转移的方向。
④单线桥箭头从失电子的元素原子指向得电子的元素原子。

巩固训练：
（1）Fe+2HCl=FeCl2+H2↑
（2）Cl2+2NaOH=NaCl+NaClO+H2O
答案：1、同一元素原子间电子；2、不同元素原子间电子。
解：1、双线桥法表示反应前后同一元素原子间电子的转移情况，如：
（1）
（2）
2、单线桥法是表明化学反应前后不同元素原子间电子的转移情况，如：
（1）
（2）

知识点二：金属与非金属的反应
1.钠与氧气的反应：

2.铝与氧气的反应

答案：1、银白；变暗；黄；淡黄；
4Na+O2=2Na2O2；
2Na+O2$\stackrel{△}{=}$Na2O2；
2、金属光泽；并不滴落；氧化铝；高于；$\stackrel{△}{=}$。
解：1、实验现象：①新切开的钠具有银白色金属光泽，在空气中其表面很快变暗；
②钠受热先熔化成银白色小球，然后剧烈燃烧，火焰呈黄色，生成一种淡黄色固体；
实验结论及化学方程式：①钠在空气中氧化为氧化钠的化学方程式为4Na+O2=2Na2O2；
②钠与氧气加热生成过氧化钠的化学方程式为2Na+O2$\stackrel{△}{=}$Na2O2；
2、实验现象：两块铝箔都熔化，失去金属光泽，熔化的铝并不滴落；
实验结论：常温下，铝与空气中的氧气反应，生成一层氧化铝；
实验原因：铝表面生成的氧化铝熔点高于铝的熔点；
化学方程式：4Al+3O2$\stackrel{△}{=}$2Al2O3。

对于金属的下列叙述正确的是（）
A.在点燃Mg、Al之前，应先用砂纸打磨，除去表面的氧化膜B.用砂纸打磨的铝条，放在酒精灯上加热至熔化，铝会滴落下来C.铁在氧气中燃烧生成的氧化物的主要成分是Fe2O3D.金属单质在自然界中多以化合态存在，因为它们大多有较强的还原性
答案：AD。解：A、金属镁和铝易和氧气反应生成氧化物，所以在点燃Mg、Al之前，应先用砂纸打磨，除去表面的氧化膜，故A正确；B、用砂纸打磨的铝条，放在酒精灯上加热至熔化，金属铝在氧气中加热，继续会在表面形成氧化膜，氧化铝的熔点很高，在外层包裹着熔化的铝，但是不会滴落，故B错误；C、金属铁在氧气中燃烧生成四氧化三铁，不是氧化铁，故C错误；D、金属单质在自然界中多以化合态存在，因为它们大多有较强的还原性，故D正确。故选AD。

向500mLNaOH溶液中投入10.8gAl，二者恰好完全反应后，计算：
（1）Al的物质的量。
（2）参加反应的NaOH的物质的量和溶液的物质的量浓度。
（3）生成标准状况下H2的体积。
解：（1）Al的摩尔质量是27g/mol，则10.8gAl的物质的量=$\frac{10.8g}{27g/mol}$=0.4mol；（2）设参加反应的NaOH的物质的量为x，则：
$\frac{2}{0.4mol}=\frac{2}{x}$解得x=0.4mol，c(NaOH)=$\frac{0.4mool}{0.5L}$=0.8mol/L，（3）设生成氢气的物质的量为y，则：$\frac{2}{0.4mol}=\frac{3}{y}$
解得y=0.6mol，所以生成氢气的体积为：0.6mol×22.4L/mol=13.44L。答：（1）Al的物质的量是0.4mol；
（2）参加反应的NaOH的物质的量是0.4mol，溶液的物质的量浓度是0.8mol/L；
（3）生成标准状况下H2的体积为13.44L。


有关漂白粉和漂白液的说法正确的是（）
A.漂白粉是纯净物，漂白液是混合物
B.漂白粉的有效成分是Ca(ClO)2
C.工业上将氯气通入澄清石灰水制取漂白粉
D.漂白液的有效成分是Na2O2
答案：B。
解：A.漂白粉的成分含有氯化钙、次氯酸钙，漂白液的主要成分是氯化钠和次氯酸钠，都属于混合物，故A错误；B.漂白粉的成分是氯化钙、次氯酸钙的混合物，漂白粉的有效成分是Ca(ClO)2，故B正确；C.石灰水浓度较低，工业上是将氯气通入石灰乳来制取漂白粉的，故C错误；D.漂白液的主要成分是氯化钠和次氯酸钠，有效成分是次氯酸钠，故D错误。
故选B。

将40mLNO2和NO的混合气体通入倒立于水槽中盛满水的试管中，充分反应后试管中剩下20mL气体，则原混合气体中NO2和NO的体积比为（）
A.2:1
B.1:3
C.3:1
D.1:1
答案：C。
解：40mLNO2和NO的混合气体通入倒立于水槽中盛满水的试管中发生反应为3NO2+H2O=2HNO3+NO，剩余20mL气体，反应前后气体体积减少20mL，根据化学反应计算如下：

$\frac{3}{V(N{O}_{2})}$=$\frac{2}{20mL}$ 解得：V(NO2)=30mL， 原气体中V(NO)=10mL， 所以原混合气体中NO2和NO的体积比为为V(NO2):V(NO)=30mL:10mL=3:1。 故选C。

下列反应起了氮的固定作用的是（）
A.氨经催化氧化生成NO
B.NO与O2反应生成NO2
C.N2在一定条件下与Mg反应生成Mg3N2
D.NH3与硝酸反应生成NH4NO3
答案：C。
解：A、氨的催化氧化是含氮化合物之间的转化，不属于氮的固定，故A错误；
B、一氧化氮和氧气反应生成二氧化氮，属于氮的化合物之间的转化，不属于固氮，故B错误；
C、氮气和镁在一定条件下反应生成氮化镁，游离态的氮元素转化为化合态的氮元素，属于氮的固定，故C正确；
D、由氨气与硝酸反应生成硝酸铵属于氮的化合物之间的转化，不属于固氮，故D错误。
故选C。

已知气体的摩尔质量越小，扩散速度越快。下图所示为气体扩散速度的实验，两种气体扩散相遇时形成白色烟环。下列关于物质甲、乙的判断正确的是（）

A.甲是浓氨水，乙是浓硫酸
B.甲是浓盐酸，乙是浓氨水
C.甲是浓氨水，乙是浓盐酸
D.甲是浓硝酸，乙是浓氨水
答案：C。
解：从图中可知甲中气体的摩尔质量较小，乙中的摩尔质量较大，又由于浓硫酸不能挥发出气体来，因此只有C正确。
故选C。

用如图所示实验装置（夹持仪器已略去）探究铜丝与过量浓硫酸的反应。下列实验不合理的是（）

A.上下移动①中铜丝可控制SO2的量B.②中选用品红溶液验证SO2的生成C.③中选用NaOH溶液吸收多余的SO2D.为确认CuSO4生成，向①中加水，观察颜色

答案：D。
解：A.在加热的条件下，当铜丝与浓硫酸接触时才能反应，当往上抽动铜丝时，铜丝与硫酸不接触，反应停止，故可通过上下移动①中铜丝控制SO2的量，故A正确；B.SO2具有漂白性，品红能被二氧化硫漂白，可用品红溶液验证SO2的生成，故B正确；C.SO2为酸性气体，具有污染性，可与碱发生反应，生成亚硫酸钠和水，可用NaOH溶液吸收多余的SO2，故C正确；D.铜与浓硫酸的反应Cu+2H2SO4$\stackrel{△}{=}$CuSO4+SO2↑+2H2O，实验中，铜丝与过量浓硫酸的反应生成硫酸铜，试管中含有大量水，不会生成白色固体，CuSO4溶液呈蓝色，为确认CuS04生成，无须向①中加水，直接观察其颜色即可，故D错误；故选D。

将碘水中的碘萃取出来的实验中，下列说法错误的是（）
A.分液漏斗使用前要检验它是否漏水B.萃取剂要求不溶于水，且比水更容易使碘溶解C.注入碘水和萃取剂，倒转分液漏斗反复用力振荡后立即分液D.分液时，打开旋塞，使下层液体流出，上层液体从上口倒出
答案：C。
解：A.为防止漏液，使用前要检查分液漏斗是否漏液，故A正确；B.碘在CCl4中的溶解度比在水中的溶解度大，可用四氯化碳萃取，故B正确；C.注入碘水和萃取剂，倒转分液漏斗反复用力振荡后需静置分层后分液，故C错误；D.下层液体下口流出，上层液体从上口倒出，以免污染液体，故D正确。故选C。

（1）7.8gNa2R含Na+0.2mol，则Na2R的摩尔质量为　　，R的相对原子质量为　　，含R的质量为1.6g的Na2R，其物质的量为　　。
（2）9.2g氮的氧化物NOx中含氮原子0.2mol，则NOx的摩尔质量为　　，x的数值为　　。
答案：（1）78g/mol；32；0.05mol；（2）46g/mol；2。
解：（1）根据Na+是0.2mol，可知Na2R是0.1mol，R2-是0.1mol，故Na2R的摩尔质量M可由n=$\frac{m}{M}$推导得，M=$\frac{m}{n}$=$\frac{7.8}{0.1}$g/mol=78g/mol；
又因为摩尔质量在数值上与相对原子质量是相等的，故R的相对原子质量=78-23×2=32；
含R的质量为1.6gNa2R的，则Na2R的物质的量就是R的物质的量，故n=$\frac{m}{M}$=$\frac{1.6}{32}$=0.05mol；
（2）9.2gNOx中氮原子为0.2mol,可知NOx是0.2mol，所以NOx的摩尔质量=$\frac{m}{n}$=$\frac{9.2}{0.2}$=46g/mol；
摩尔质量在数值上等于相对原子质量，则x=$\frac{(46-14)}{16}$=2。


下列有关实验操作不正确的是（）

答案：A、B、C。
解：A、在配制一定浓度的溶液时，利用玻璃棒将溶液引流至容量瓶中时，需注意玻璃棒下端应位于刻度线以下，故A错误；
B、NaOH有较强的腐蚀性，且易潮解，故称量NaOH时，要放入烧杯或表面皿中称量，故B错误；
C、稀释浓硫酸时，必须将浓硫酸缓缓地沿器壁注入水中，并使用玻璃棒不断搅拌，故C错误；
D、图中操作完全正确。
故选A、B、C。

要配制物质的量浓度约为2mol·L-1NaOH溶液100mL，下面的操作正确的是（）
A.称取8gNaOH固体，放入250mL烧杯中，用100mL量筒量取100mL蒸馏水，加入烧杯中，同时不断搅拌至固体溶解
B.称取8gNaOH固体，放入100mL量筒中，边搅拌，边慢慢加入蒸馏水，待固体完全溶解后用蒸馏水稀释至100mL
C.称取8gNaOH固体，放入100mL容量瓶中，加入适量蒸馏水，振荡容量瓶使固体溶解，再加入水到刻度，盖好瓶塞，反复摇匀
D.用100mL量筒量取40mL5mol·L－1NaOH溶液，倒入250mL烧杯中，再用同一量筒加入蒸馏水至100mL，不断搅拌下，慢慢倒入烧杯中
答案：D。
解：A.m=nM=cVM=2mol•L-1×0.1L×40g/mol=8g，称取8gNaOH固体，放入250mL烧杯中，用100mL量筒量取适量蒸馏水，加入烧杯中，溶液的体积不是100mL，故A错误；B.量筒只能用来量取液体，不能用来溶解固体，故B错误；C.容量瓶只能用来配制溶液，不能用来稀释或溶解药品，故C错误；D.100mL2mol•L-1的NaOH溶液含有氢氧化钠的物质的量是0.2mol，40mL5mol•L-1的NaOH溶液含有氢氧化钠的物质的量是0.2mol，两种溶液溶质的物质的量相等，所以能配制物质的量浓度约为2mol•L-1NaOH溶液100mL，故D正确。故选D。

实验室配制500mL0.2mol·L-1的FeSO4溶液，实验操作步骤有：
①在天平上称出27.8g绿矾，把它放在烧杯里，用适量的蒸馏水使它完全溶解；
②把制得的溶液小心地注入500mL容量瓶中；
③继续向容量瓶中加蒸馏水至液面距刻度1～2cm处，改用胶头滴管小心滴加蒸馏水至溶液的凹液面底部与刻度线相切；
④用少量蒸馏水洗涤烧杯和玻璃棒2～3次，每次洗涤的液体都小心转入容量瓶，并轻轻摇匀；
⑤将容量瓶塞塞紧，充分摇匀。
请填写下列空白：
（1）操作步骤的正确顺序为　　（填序号）。
（2）本实验用到的基本仪器有　　　　　　　　。
（3）某同学观察液面的情况如图所示，对所配溶液浓度有何影响？　　（填“偏高”“偏低”或“无影响”）。

（4）若出现如下情况，所配溶液浓度将偏高还是偏低：没有进行操作步骤④，会　　；加蒸馏水时不慎超过了刻度，会　　。
（5）若实验过程中出现如下情况应如何处理？
a.加蒸馏水时不慎超过了刻度，应　　　　　　　　；
b.向容量瓶中转移溶液时（实验步骤②）不慎有液滴掉在容量瓶外面，应　　　　　　　　。
答案：（1）①②④③⑤；（2）托盘天平、烧杯、玻璃棒、胶头滴管、500mL容量瓶、药匙；（3）偏高；（4）偏低；偏低；（5）宣告实验失败，从头重新做；宣告实验失败，从头重新做。
解：（1）配制一定物质的量浓度溶液的步骤为：计算、称量、溶解、转移、洗涤、定容、摇匀等，所以操作步骤和正确顺序为：①②④③⑤；（2）配制500ml0.2mol•L-1的FeSO4溶液，根据配制的步骤，需要的仪器有：托盘天平、烧杯、玻璃棒、胶头滴管、500ml容量瓶、药匙；（3）定容时，眼睛俯视刻度线，则容量瓶中溶液的体积减少，根据cB=$\frac{{n}_{B}}{V}$可得，配制的溶液的浓度偏高；（4）若没有洗涤烧杯和玻璃棒，配制的溶液中溶质的物质的量偏小，根据cB=$\frac{{n}_{B}}{V}$可得，配制的溶液浓度偏低；加入蒸馏水超过了刻度，导致配制的溶液中溶质的物质的量减小，配制的溶液浓度偏低；（5）a.加入蒸馏水超过了刻度，则此次配制失败，需重新配制；b.在进行②操作时，不慎有液滴掉在容量瓶外面，此次配制失败，需要重新按正确的方法、步骤进行配制。

在aLAl2(SO4)3和(NH4)2SO4的混合溶液中加入bmolBaCl2，恰好使溶液中的SO42-离子完成沉淀；如加入足量强碱并加热可得到cmolNH3，则原溶液中的Al3+离子浓度（mol/L）为[已知(NH4)2SO4+2NaOH$\stackrel{△}{=}$Na2SO4+2NH3↑+2H2O]（）
A.$\frac{2b-c}{2a}$
B.$\frac{2b-c}{a}$
C.$\frac{2b-c}{3a}$
D.$\frac{2b-c}{6a}$
答案：C。
解：由混合溶液中加入bmolBaCl2，恰好使溶液中的SO42-离子完全沉淀， c(SO42-)=$\frac{bmol}{aL}$=$\frac{b}{a}$mol/L，
由加入足量强碱并加热可得到cmolNH3，c(NH4+)=$\frac{cmol}{aL}$=$\frac{c}{a}$mol/L
又溶液不显电性，设原溶液中的Al3+浓度为x，由电荷守恒可知，x×3+$\frac{c}{a}$mol/L×1=$\frac{b}{a}$mol/L×2，解得x=$\frac{2b-c}{3a}$mol/L，故选C。

二氧化硫是引起酸雨的一种物质。二氧化硫属于（）
A.酸      B.酸性氧化物
C.碱  D.混合物
答案：B。
解：A、酸是指在水溶液中电离出的阳离子全是氢离子的化合物，二氧化硫在水溶液中和水反应生成了酸，故A错误；B、酸性氧化物是指氧化物与碱溶液反应生成盐和水的化合物，二氧化硫是由氧元素和硫元素组成的化合物，属于氧化物，故B正确；C、碱是指水溶液中电离出的阴离子全是氢氧根离子的化合物是碱，故C错误；D、二氧化硫属于纯净物，故D错误。故选B。

下列物质既是钠盐，又是硫酸盐的是（）
A.NaOH
B.Na2SO4
C.Na2CO3
D.K2CO3
答案：B。
解：氢氧化钠是碱，硫酸钠、碳酸钠、碳酸钾都是盐，分别看阴、阳离子，Na2SO4既可以是钠盐又可以是硫酸盐。
故选B。

从铁、盐酸、氧气、水、硝酸银溶液五种物质中选出一种或两种做反应物，按下列要求的反应类型各写一个化学方程式：
（1）化合反应            ；
（2）分解反应            ；
（3）置换反应            ；
（4）复分解反应            。
答案：（1）3Fe+2O2$\stackrel{点燃}{=}$Fe3O4；
（2）2H2O$\stackrel{电解}{==}$2H2↑+O2↑；
（3）Fe+2HCl=FeCl2+H2↑；
（4）HCl+AgNO3=AgCl↓+HNO3。
解：题目中给出的物质有：Fe、HCl、O2、H2O、AgNO3，要求用其中的一种或两种作为反应物写出符合要求的化学方程式；
化合反应是两种或两种以上的物质反应生成一种物质的反应，故题目中可以用铁单质在氧气中点燃生成四氧化三铁；
分解反应是一种物质反应后生成两种或两种以上的物质，故题目中可以是电解水，将水分解成氢气和氧气；
置换反应是一种单质和一种化合物反应生成新的单质和新的化合物，故题目中可以是铁和盐酸反应生成氯化亚铁和氢气或铁和硝酸银反应生成硝酸铁和银；
复分解反应是两种盐反应互相交换阴阳离子后生成了气体、沉淀或水，故题目可以是盐酸和硝酸银反应生成氯化银沉淀和硝酸。

胆矾（CuSO4·5H2O）是一种蓝色晶体，用它进行以下几个实验：①取少量胆矾晶体，用研钵研碎后，放入硬质玻璃管中，加热，可以看到固体颜色逐渐变成白色，同时试管口有水珠生成；②冷却后，取试管内白色粉末少许，用蒸馏水溶解后得到蓝色溶液，将此溶液分置于两支试管中；③向第一支试管中滴入NaOH溶液后，可观察到有蓝色沉淀生成；④将一枚洁净的铁钉放入第二支试管中，过一会，取出铁钉，观察到铁钉表面附着一层红色物质。用化学方程式表示上述变化，并指出所发生的反应的类型。
（1）加热胆矾晶体：，（）；
（2）生成蓝色沉淀：，（）；
（3）生成红色物质：，（）。

答案：（1）CuSO4•5H2O$\stackrel{△}{=}$CuSO4+5H2O↑；分解反应；
（2）CuSO4+2NaOH=Cu(OH)2↓+Na2SO4；复分解反应；
（3）CuSO4+Fe=FeSO4+Cu；置换反应。
解：（1）CuSO4•5H2O不稳定，加热分解生成CuSO4和H2O，反应的方程式为CuSO4•5H2O$\stackrel{△}{=}$CuSO4+5H2O↑，该反应的特点是多变一，属于分解反应；（2）蓝色沉淀为Cu(OH)2，CuSO4和NaOH发生复分解反应生成Cu(OH)2和Na2SO4，反应的方程式为CuSO4+2NaOH=Cu(OH)2↓+Na2SO4，该反应是两种化合物相互交换成分生成另外两种新的化合物的反应，属于复分解反应；（3）铁钉表面附着一层红色物质，应为Cu，说明Fe比Cu活泼，可发生置换反应，方程式为CuSO4+Fe=FeSO4+Cu，该反应是单质与化合物反应生成新的单质和新的化合物，属于置换反应。

根据中央电视台报道，近年来，我国的一些沿江或沿海城市多次出现大雾天气，致使高速公路关闭，航班停飞，雾属于下列分散系中的（）
A.溶液
B.悬浊液
C.乳浊液
D.胶体
答案：D。
解：雾、云、烟都是分散系为气体的胶体，即气溶胶，故选D。

下列说法正确的是（）
A.将AgCl放入水中不能导电，故AgCl不是电解质
B.CO2溶于水得到的溶液能导电，所以CO2是电解质
C.金属能导电，所以金属是电解质
D.固态的NaCl不导电，熔融态的NaCl能导电，NaCl是电解质
答案：D。
解：A、AgCl的溶解度很小，导致将AgCl放入水中不能导电，但氯化银在熔融态能电离出自由移动的阴阳离子，所以是电解质，故A错误；B、二氧化碳溶于水能导电，但电离出自由移动离子的是碳酸不是二氧化碳，所以二氧化碳是非电解质，故B错误；C、金属能导电，但金属不是化合物，所以既不是电解质也不是非电解质，故C错误；D、固态的NaCl不导电，熔融态的NaCl有自由移动的离子，所以能导电，故NaCl是电解质，故D正确。故选D。

在2L某一混合溶液中，经检测含有Na+、Fe3+、Cl-三种离子，有Na+质量为46g，Cl-的物质的量浓度为2.5mol/L，问Fe3+质量为多少？
解：根据在溶液中，阴阳离子所带的正负电荷总数相等；钠离子的物质的量为$\frac{46g}{23g/mol}$=2mol，氯离子的物质的量为2.5mol/L×2L＝5mol，铁离子所带的正电荷数为(5－2)mol＝3mol，又铁离子带三个正电荷，故铁离子的物质的量为$\frac{3}{3}$mol=1mol，所以铁离子的质量为m=nM=1mol×56g/mol=56g。
答案：铁离子的质量为56g。


下列各组中两种溶液间的反应，不能用同一离子方程式来表示的是（）
A.HCl+Na2CO3；H2SO4+K2CO3
B.Fe+HCl；Fe+H2SO4
C.BaCl2+Na2SO4；Ba(OH)2+H2SO4
D.KOH+CH3COONH4；Ba(OH)2+NH4Cl
答案：C。
解：A、HCl+Na2CO3；H2SO4+K2CO3 ，反应的离子方程式都是CO32-+2H+=CO2↑+H2O，故A不符合；
B、Fe+HCl；Fe+H2SO4，反应的离子方程式都是，Fe+2H+=Fe2++H2↑，故B不符合；
C、BaCl2+Na2SO4；，反应的离子方程式为：Ba2++SO42-=BaSO4↓，Ba(OH)2+H2SO4 ，反应的离子方程式Ba2++2OH-+2H++SO42-=BaSO4↓+2H2O，反应离子方程式不同，故C符合；
D、KOH+CH3COONH4；Ba(OH)2+NH4Cl，反应的离子方程式为：NH4++OH-=NH3•H2O，故D不符合。
故选C。


在强酸无色透明溶液中，下列各组离子能大量共存的是（）
A.Fe3+、K+、Cl-、${NO}_{3}^{-}$
B.Ag+、Na+、NO3-、Cl-
C.Zn2+、Al3+、${SO}_{4}^{2-}$、Cl-
D.Ba2+、${NH}_{4}^{+}$、Cl-、${HCO}_{3}^{-}$

答案：C。
解：A、铁离子是棕黄色的，故不正确；
B、银离子与氯离子会生成氯化银沉淀，故不正确；
C、各离子之间可以共存，故正确；
D、碳酸氢根和氢离子反应生成CO2和水，故不正确。
故选C。

下列有关氧化还原反应的叙述中正确的是（）
A.在反应中不一定所有元素化合价都发生变化
B.肯定有一种元素被氧化另一种元素被还原
C.非金属单质在反应中只能得电子
D.金属单质在反应中失电子被还原

答案：A。
解：A、反应2H2S+SO2═3S↓+2H2O中，H、O元素的化合价不变，则反应中不一定所有元素的化合价都发生变化，故A正确；B、反应2H2S+SO2═3S↓+2H2O中只有硫元素的化合价变化，故B错误；C、作为非金属，在反应中可以得到电子，但也有失去电子的可能，如C+O2$\stackrel{高温}{=}$CO2，故错误；D、金属在反应中失去电子被氧化，而不是失去电子被还原，故错误。故选A。

下列反应中，氯元素全部被氧化的是（）
A.2Fe+3Cl2$\stackrel{点燃}{=}$2FeCl3
B.2NaOH（熔融）$\stackrel{电解}{=}$2Na+Cl2↑
C.NaOH+HCl=NaCl+H2O
D.2Cl2+Ca(OH)2=CaCl2+Ca(ClO)2+2H2O
答案：B。解：A、该反应中Cl元素化合价由0价变为-1价，所以氯元素得电子化合价降低，全部被还原，故A错误；B、该反应中Cl元素化合价由-1价变为0价，所以Cl元素失电子化合价升高，全部被氧化，故B正确；C、该反应中没有电子转移，所以不是氧化还原反应，属于复分解反应，故C错误；D、该反应中Cl元素化合价由0价变为-1价、+1价，所以Cl元素既被氧化又被还原，故D错误。故选B。

下列反应中，不属于氧化还原反应的是（）
A.3Cl2+6KOH=5KCl+KClO3+3H2O
B.2NO2+2NaOH=NaNO3+NaNO2+H2O
C.SnCl4+2H2O=SnO2+4HCl
D.3CCl4+K2Cr2O7=2CrO2Cl2+3COCl2+2KCl
答案：CD。
解：判断一个反应是不是氧化还原反应，就看反应前后各元素的化合价有无变化，正确判断元素的化合价变化情况是关键；
A、氯元素由0价变为-1价和+5价，是氧化还原反应；
B、氮元素由+4价变为+3价和+5价，是氧化还原反应；
C、Sn元素反应前后化合价都是+4价不变，其他元素也无变化，不是氧化还原反应；
D、没有化合价的改变，不是氧化还原反应。
故选CD。

下列说法错误的是（）
A.在氧化还原反应中，得到电子的元素化合价降低
B.物质中某元素得到电子的反应是还原反应
C.物质中某元素得到电子被还原，则此物质是氧化剂，它在反应中能表现出氧化性
D.还原剂的某元素在反应中被还原得到的是还原产物
答案：D。
解：A、在氧化还原反应中，得到电子的元素化合价降低，失去电子的元素化合价升高，故A正确；
B、物质中某元素得到电子的反应是还原反应，故B正确；
C、物质中某元素得到电子被还原，则此物质是氧化剂，它在化学反应中能表现出氧化性，故C正确；
D、还原剂的某元素在反应中被氧化得到的是氧化产物，故D错误。
故选D。

已知如下反应：①2BrO3-+Cl2＝Br2+2ClO3-，②ClO3-+5Cl-+6H+＝3Cl2↑+3H2O，③2FeCl3+2KI＝2FeCl2+2KCl+I2，④2FeCl2+Cl2＝2FeCl3。
下列各粒子氧化能力由强到弱的顺序正确的是（）
A.ClO3-＞BrO3-＞Cl2＞Fe3+＞I2
B.BrO3-＞Cl2＞ClO3-＞I2＞Fe3+
C.BrO3-＞ClO3-＞Cl2＞Fe3+＞I2
D.BrO3-＞ClO3-＞Fe3+＞Cl2＞I2
答案：C。
解：①2BrO3-+Cl2=Br2+2ClO3-中BrO3-是氧化剂，ClO3-是氧化产物，所以氧化性BrO3-＞ClO3-；②ClO3-+5Cl-+6H+=3Cl2↑+3H2O中ClO3-是氧化剂，是Cl2氧化产物，所以氧化性ClO3-＞Cl2；③2FeCl3+2KI＝2FeCl2+2KCl+I2中Fe元素的化合价降低，则FeCl3为氧化剂，I2是氧化产物，所以氧化性FeCl3＞I2；④2FeCl2+Cl2＝2FeCl3中Cl元素的化合价降低，则Cl2为氧化剂，FeCl3既是氧化产物也是还原产物，所以氧化性Cl2＞FeCl3；综上得氧化性顺序为BrO3-＞ClO3-＞Cl2＞Fe3+＞I2。故选C。

在氧化还原反应中，氧化剂电子，发生的反应是反应；还原剂电子，发生的反应是反应。铁与氯气反应的方程式为2Fe+3Cl2=2FeCl3，生成物中铁是价，铁与盐酸的反应方程式Fe+2HCl=FeCl2+H2↑，生成物中铁是价，这一事实证明，氯气的氧化性比盐酸的氧化性（填“强”“弱”）。

答案：得；还原；失；氧化；+3；+2；强。
解：氧化还原反应中，氧化剂得到电子被还原，发生还原反应，而还原剂失去电子被氧化，发生氧化反应；Fe与氯气反应生成氯化铁，生成物中Fe元素的化合价为+3价，Fe与盐酸反应生成氯化亚铁，生成物中Fe元素的化合价为+2价，由两个反应可知氯气得电子能力比HCl强，即氯气的氧化性比盐酸的氧化性强。

高锰酸钾和浓盐酸可发生如下反应：
KMnO4+HCl（浓）→KCl+MnCl2+Cl2↑+H2O（未配平）（1）其中还原剂是，氧化产物是。（2）若消耗0.1 mol氧化剂，则被氧化的还原剂的物质的量为mol。
答案：（1）HCl；Cl2；（2）0.5。
解：（1）还原剂在反应中元素化合价升高，可以看出还原剂是HCl；还原剂反应后的得到的产物是氧化产物，故氧化产物是Cl2；
（2）KMnO4中Mn元素由+7价降低为+2价；HCl中Cl元素由-1价，升高为0价，配平的化学方程式为：2KMnO4+16HCl（浓）=2KCl+2MnCl2+5Cl2↑+8H2O，转移电子数为10mol；故消耗0.1mol氧化剂，则被氧化的还原剂的物质的量为0.5mol。


已知钠的密度为0.97g/cm3，结合下表信息，可知钠除了保存在煤油中，还可保存在（）

A.苯中         B.四氯化碳中
C.二者都可以   D.二者都不行
答案：A。
解：根据可以保存钠的条件是：首先密度比钠小，其次不与钠反应，综合以上两点，苯符合要求，而四氯化碳不符合要求。
故选A。

生产着色铝片的工艺流程如下：
①将铝片放入含碳酸钠的碱液中浸泡。
②对铝片用硝酸抛光。
③将铝片放入含CrO3的复杂混合物。其配方如下：
磷酸（H3PO4）：50～60mL/L；
铬酸酐（CrO3）：20～25g/L；
氟化氢铵（NH4HF2）：3～3.5g/L；
硼酸（H3BO3）：1～1.2g/L；
控制反应釜的温度为30～36℃在釜中处理3～6分钟。
④最后用水清洗、热水烫（50℃）、压缩空气吹干、烘烤（70℃）并检验铝片表面氧化膜的质量。
已知步骤③用CrO3处理铝片既可以制备出致密的氧化物薄膜，又能将绿色的Cr2O3嵌入氧化物薄膜中，从而起到着色的作用。此法使用磷酸较多，故又称磷化法。氧化膜颜色为无色到浅蓝色，膜厚约3～4.9mm。膜层致密，抗腐蚀性较高，氧化后零件尺寸无变化，适用于各种铝及其合金。
请回答下列问题：
（1）第①步中碳酸钠溶液的作用是　　　　　　　　。
（2）第②步HNO3的作用是对铝片进行抛光，写出其反应的离子方程式：　　　　　　　　。
（3）CrO3处理铝片制备出致密的氧化物薄膜的化学方程式：　　　　　　　　。
（4）氧化膜质量的检验：取出铝片干燥，在氧化膜未经处理的铝片上分别滴一滴氧化膜质量检查液（3gK2Cr2O4+72mL水+25mL浓盐酸），判断氧化膜质量的依据是　　（填字母序号）。
A.铝片表面有无光滑
B.比较颜色变化
C.比较质量大小
D.比较反应速率大小
答案：（1）洗去铝表面的油污；
（2）Al2O3+6H+=2Al3++3H2O；
（3）2Al+2CrO3$\stackrel{△}{=}$Cr2O3+Al2O3；
（4）B。
解：（1）碳酸钠溶液显碱性，所以可以去除铝片表面的油污；（2）用硝酸和氧化铝反应：Al2O3+6H+=2Al3++3H2O，从而起到抛光目的，若用氢氧化钠则会将铝片溶解；（3）由题意CrO3处理铝片制备出致密的氧化物薄膜：2Al+2CrO3$\stackrel{△}{=}$Cr2O3+Al2O3；（4）因K2CrO4是黄色的，其中的Cr（+6价）有氧化性能和Al反应，应该是被还原成+3价（绿色），颜色发生了变化，故选B。

把下列金属投入0.1mol/L盐酸中，能发生反应且反应最剧烈的是（）
A.Cu B.Fe C.MgD.Al
答案：C。
解：四种金属的活动性顺序为Mg＞Al＞Fe＞Cu，故能与盐酸反应且反应最剧烈的是Mg，故C正确。
故选C。

某化学兴趣小组利用如图所示装置进行“铁与水反应”的实验，并检验产物的性质，请回答下列问题：

（1）A装置的作用是　　，烧瓶底部放碎瓷片的作用是　　　　　　　　。
（2）写出装置B中发生的化学方程式　　　　　　　　，该反应中氧化剂是　　，氧化产物是　　。
（3）D的作用　　。
（4）E中实验现象是　　　　　　　　。
（5）A、B两个装置中应先点燃　　处的酒精（喷）灯，点燃E处酒精灯之前应进行的操作是　　。

答案：（1）产生水蒸气；防止加热时液体暴沸；
（2）3Fe+4H2O(g)$\stackrel{高温}{=}$Fe3O4+4H2；H2O；Fe3O4；
（3）吸收未反应的水蒸气，干燥H2；
（4）黑色固体变为红色，玻璃管内壁有水珠生成；
（5）A；收集H2并检验其纯度。
解：（1）、（2）B中发生的反应是：
3Fe+4H2O(g)$\stackrel{高温}{=}$Fe3O4+4H2，故A装置的作用是为B中的反应提供水蒸气；
（3）D的作用是吸收未反应的水蒸气，干燥H2；
（4）E中的反应为H2+CuO$\stackrel{△}{=}$Cu+H2O，故实验现象是黑色固体变为光亮的红色，且玻璃管内壁上有水珠生成；
（5）应先点燃A处的酒精灯，排除B中的O2，再点燃B处的酒精喷灯。进行H2还原CuO的实验前，应先检验H2的纯度。

取一块用砂纸打磨过的铝箔在空气中加热至熔化，下列说法中不正确的是（）
A.铝失去了光泽
B.剧烈燃烧，火星四射
C.熔化的铝不滴落
D.在加热熔化过程中生成了氧化铝
答案：B。
解：将铝箔用坩埚钳夹住放在酒精灯火焰上加热，铝和氧气反应生成了氧化铝，又因三氧化二铝的熔点高于铝的熔点，而三氧化二铝在铝的表面，所以加热铝箔的时候铝失去了光泽，因为氧化铝的熔点非常高，包裹在熔化了的铝外层，所以不会滴落。
故选B。

自然界里常见金属元素存在最多的是Al，其次是铁，铜的含量较少。然而人类冶炼金属获得成功最早的反而是含量少的铜，含量最多的铝最迟冶炼出来，究其原因，较合理的是（）
A.矿石在地下埋藏，铜矿最浅，容易开发，铝矿埋得深，难开发
B.铜矿颜色较深，易发现，铝矿颜色较浅，不易发现
C.铜矿较易还原，铝矿很难还原
D.以上说法都是错误的
答案：C。
解：金属冶炼的难易与金属的活泼性有关，越不活泼的金属，越易冶炼，使用的越早；
由于金属铝的活泼性较强，对还原剂及反应条件要求较高，所以难以冶炼；而铜的活泼型最差，故容易冶炼。
故选C。

将4.6g金属钠投入足量水中，得ag溶液；将4.8g金属镁投入足量盐酸中，得bg溶液，假设水的质量与盐酸的质量相等，则反应后两溶液关系式（）
A.a=b
B.a＞b
C.a＜b
D.无法判断
答案：A。
解：溶液的质量等于金属和水或酸的质量减去放出H2的质量。

因为m（H2O）=m（HCl），所以a=b。
故选A。

镁和铝分别与等浓度、等体积的过量稀硫酸反应，产生气体的体积（V）与时间（t）关系如图。反应中镁和铝的（）

A.物质的量之比为3:2
B.质量之比为3:2
C.摩尔质量之比为2:3
D.反应所用时间之比为3:2
答案：A。
解：A、由于Mg～H2，2Al～3H2，且两种金属得到的氢气一样多，因此镁和铝的物质的量的比是3:2，故A正确；
B、由于镁和铝的物质的量的比是3:2，则它们的质量的比为：(3×24):(2×27)=4:3，故B错误；
C、镁和铝的摩尔质量之比和该化学反应毫无关系，即它们的摩尔质量之比为24:27=8:9，故C错误；
D、根据图像可知，镁和铝与稀硫酸反应所用时间比为2:3，故D错误。
故选A。

某同学设计了一个简单的实验（如图所示），以测定镁铝合金中铝的质量分数。可供选用的试剂有：浓H2SO4、浓硝酸、6mol·L-1NaOH溶液。请填写下列空白：
（1）有关实验操作：a.往试管中放入适量的铝合金样品；b.从分液漏斗往试管中加入过量的A溶液；c.检查装置的气密性；d.测定收集到的水的体积。正确的操作顺序为　　。
（2）A溶液可选用　　。
（3）写出实验中发生反应的化学方程式：　　　　　　　　。
（4）若实验中测得样品的质量为Wg，氢气的体积为aL（标准状况），则样品中Al的质量分数为　　。
答案：（1）cabd；（2）6mol·L-1NaOH溶液；
（3）2Al+2NaOH+2H2O=2NaAlO2+3H2↑；（4）$\frac{9a}{11.2×W}$×100%。
解：（1）收集气体的体积，加入药品前先检验装置的气密性，然后加热金属合金，再加入氢氧化钠溶液，测定收集到的水的体积确定生成氢气的体积，故正确的操作顺序为cabd；
（2）用排水法收集气体，实验是通过测定生成氢气的体积，故A中试剂为6mol·L-1NaOH溶液；
（3）氢氧化钠溶液与铝反应生成偏铝酸钠与氢气，反应化学方程式为：2Al+2NaOH+2H2O=2NaAlO2+3H2↑；
（4）实验中测得样品的质量为Wg，氢气的体积为aL（标准状况），则：
所以m（Al）=$\frac{54g×aL}{3×22.4L}$=$\frac{9a}{11.2}$，
故合金中Al的质量分数=$\frac{9a}{11.2×W}$×100%。


下列有水参加的反应，其中是氧化还原反应但水既不是氧化剂又不是还原剂的是（）
A.钠跟水   B.氧化钠跟水   C.过氧化钠跟水   D.电解水
答案：C。
解：A、钠跟水的反应，水中的氢元素化合价由+1价降到0价，故水是氧化剂，A错误；
B、氧化钠跟水反应，无元素化合价的变化，不是氧化还原反应，故B错误；
C、过氧化钠跟水反应，是氧化还原反应，水中的氢元素化合价不变，所以水既不是氧化剂又不是还原剂，故C正确；
D、电解水的反应，水中氢元素从+1价变化到氢气中的0价，水中氧元素从-2价变化到氧气中的0价，所以水既是氧化剂又是还原剂，故D错误。
故选C。


毒气一般是通过呼吸道等途径进入人体引起死亡的，因此，在毒气现场必须穿防护衣和戴防毒面具。有一种生氧防毒面具，它由面罩、生氧罐、呼气管和吸气管等组成。使用时，人体呼出的气体经呼气管进入生氧罐，干燥后，二氧化碳与罐中的过氧化钠（Na2O2）反应，产生氧气和碳酸钠，氧气沿吸气管进入面罩。请在框内画出上述防毒面具的工作原理图，并写出产生氧气的化学方程式。

化学方程式为：　　　　　　　　。
答案：；2CO2+2Na2O2=2Na2CO3+O2。解：二氧化碳与过氧化钠反应生成碳酸钠和氧气，该反应用于呼吸面具时，人体呼出的二氧化碳和过氧化钠反应生成氧气与碳酸钠，反应的化学方程式为：2CO2+2Na2O2=2Na2CO3+O2，氧气沿吸气管进入面罩，可达到防毒的目的，工作原理图如上。

胃酸的主要成分是盐酸，在医疗上，用于治疗胃酸过多的一种药剂是（）
A.小苏打 B.纯碱     C.烧碱 D.石膏
答案：A。
解：能与盐酸反应且生成物也无酸性的反应物，同时又不能对人体产生强烈刺激的物质是符合本题要求的答案；
小苏打的主要成分是碳酸氢钠，与盐酸反应生成氯化钠水和二氧化碳，对人体无刺激，故符合题意；
碳酸钠和烧碱碱性太强，对身体有刺激作用，故不符合题意；
石膏的成分是硫酸钙，与盐酸不反应，故不符合题意。
故选A。

有一瓶经常使用的NaOH溶液，用HCl溶液中和时，放出大量气体，该气体是（）
A.O2
B.CO2
C.H2
D.SO2
答案：B。
解：NaOH溶液久置会吸收空气中的CO2而生成Na2CO3，故用HCl溶液中和时放出二氧化碳气体。
故选B。

有一包白色固体，可能是KCl、K2CO3、KNO3中的一种或几种，进行下列实验：
①溶于水，得无色溶液；
②在所得溶液中滴入AgNO3溶液，生成白色沉淀（说明：Ag2CO3为白色沉淀），过滤
③向沉淀中再滴加稀硝酸，沉淀量减少但不完全消失，同时有气泡生成。
根据上述现象判断：
（1）白色固体一定含有的成分是　　，可能含有的成分是　　。
（2）写出上述实验中有关反应的离子方程式：　　　　　　　　、　　　　　　　　、　　　　　　　　。
答案：（1）KCl和K2CO3；KNO3；
（2）Ag++Cl-=AgCl↓；2Ag++CO32-=Ag2CO3↓，Ag2CO3+2H+=2Ag++H2O+CO2↑。
解：（1）由②产生白色沉淀知，可能含有K2CO3和KCl中的一种或两种；由③沉淀量减少且有气泡生成知，一定含有K2CO3；又由沉淀不完全消失可知，一定含有KCl，KNO3的存在不能确定。
（2）实验中有关反应的离子方程式为：Ag++Cl-=AgCl↓；2Ag++CO32-=Ag2CO3↓，Ag2CO3+2H+=2Ag++H2O+CO2↑。


对火星探测器发回的信息研究发现，火星上存在着：针铁矿石[化学式：FeO(OH)]和黄钾铁矾，从而证明火星表面曾经存在过水。已知两种矿物中铁的价态相同，则黄钾铁矾[KFe3(SO4)2(OH)n]中n值为（）
A.7  　　　B.6  　　　C.5  　　　D.4
答案：B。
解：氢氧根显-1价，氧元素显-2价，设针铁矿［化学式为FeO(OH)］中铁元素的化合价是x，根据在化合物中正负化合价代数和为零，可得：x+(-2)+(-1)=0，则x=+3价，已知两种矿物中铁的化合价相同，黄钾铁矾［化学式为KFe3(SO4)2(OH)n］中钾元素显+1价，铁元素显+3价，硫酸根显-2价，氢氧根显-1价，根据在化合物中正负化合价代数和为零，可得：(+1)+(+3)×3+(-2)×2+(-1)×n=0，n=6。
故选B。

为了证明长期放置的硫酸亚铁溶液已经变质，可取少量溶液，加入少量　　溶液，如果溶液显　　色，说明溶液中含有离子，硫酸亚铁已变质。防止硫酸亚铁溶液变质的方法是　　　　　　　　。
答案：KSCN溶液；血红色；加入适量的铁粉。
解：长期放置的硫酸亚铁溶液已经变质，则其中会含有硫酸铁，可以加入硫氰化钾根据溶液是否变为血红色来检验铁离子的存在，发生反应的原理是:
Fe3++3SCN-=Fe(SCN)3，金属铁可以和铁离子之间反应生成亚铁离子，Fe+2Fe3+=3Fe2+，所以加入金属铁可以防止硫酸亚铁溶液变质。

只用一种试剂就可将AgNO3、KSCN、稀H2SO4、NaOH四种无色溶液区分开，这种试剂是（）
A.BaCl2溶液
B.FeCl2溶液
C.FeCl3溶液
D.Fe(NO3)3溶液
答案：C。
解：A、氯化钡溶液不与KSCN、NaOH反应，不能鉴别KSCN、NaOH，故A错误；B、氯化亚铁溶液不与KSCN、H2SO4反应，不能鉴别KSCN、H2SO4，故B错误；C、FeCl3溶液加入四种溶液中依次出现的现象是：白色沉淀、溶液呈红色、无现象、红褐色沉淀，反应现象不同，所以可以鉴别，故C正确；D、Fe(NO3)3溶液不与AgNO3、H2SO4反应，不能鉴别AgNO3、H2SO4，故D错误。故选C。

Fe、FeO、Fe3O4的混合物中，加入100mL1mol/L的盐酸，恰好使混合物完全溶解，放出22.4mL（标准状况）的气体，所得溶液中加入KSCN溶液无血红色出现，若用足量的CO在高温下还原相同质量的此混合物，能得到铁（）A.11.2g
B.5.6g
C.2.8g
D.无法确定
答案：C。
解析：盐酸恰好使混合物完全溶解，盐酸没有剩余，所得溶液中加入KSCN溶液无血红色出现，说明最终得到的溶液为FeCl2溶液；
根据氯元素守恒可知，n(FeCl2)=$\frac{1}{2}$n(HCl)=$\frac{1}{2}$×0.1L×1mol/L=0.05mol；
用足量的CO在高温下还原相同质量的此混合物，根据铁元素守恒可知n(Fe)=n(FeCl2)=0.05mol，则得到铁的质量m(Fe)=0.05mol×56g/mol=2.8g。
故选C。

合金相比于纯金属制成的金属材料的优点是（）
①合金的硬度一般比它的各成分金属的大
②一般地，合金的熔点比它的各成分金属的更低③改变原料的配比、改变生成合金的条件，可以得到具有不同性能的合金④合金比纯金属的导电性能更强⑤合金比纯金属的应用范围更广泛A.①②③⑤B.②③④C.①②④D.①②④⑤
答案：A。
解：①与组成合金的纯金属相比，合金的优点一般硬度更大，故①正确；②合金的熔点比它的各成分金属的熔点低，故②正确；③不同的合金具有不同的性能，改变原料的配比、改变生成合金的条件，得到有不同性能的合金，故③正确；④合金的导电性不一定比纯金属更强，比如铝合金的导电性比纯铝要差，故④错误；⑤合金一般比成分金属熔点低，硬度大，具有更好的机械加工性能，故应用范围更广泛，故⑤正确；故①②③⑤正确。
故选A。

从金属利用的历史来看，先是青铜器时代，而后是铁器时代，铝的利用是近百年的事。这个先后顺序跟下列有关的是：（）
①地壳中的金属元素的含量；②金属活动性；③金属的导电性；④金属冶炼的难易程度；⑤金属的延展性
A.①③ B.②⑤ C.③⑤ D.②④
答案：D。
解：对比金属活动性强弱关系与人类利用金属的先后，可以发现人类使用较早的金属，其活动性较弱；结合学习中对金属铁、铝的冶炼的认识，可知：金属活动性越强，金属的冶炼难易程度越难，这也影响了人类对金属的使用，其它因素均与使用的前后顺序无关。
故选D。

制取合金常用的方法是将两种或两种以上的金属（或金属与非金属）加热到某一温度，使其全部熔化，再冷却成为合金。根据表中数据判断（其他条件均满足），下列合金不宜采用这种方法制取的是（）

A.Fe﹣Al合金  B.Na-Al合金  C.Mg-Fe合金  D.Mg﹣Al合金
答案：C。
解：制取合金常用的方法是将两种或多种金属（或非金属）加热到某一定温度，使其全部熔化，再冷却成为合金，说明两者可以同时处于熔化状态下，A、当熔点较高的铁开始熔化时，铝也处于液体状态，所以可以加工合金；B、当熔点较高的铝开始熔化时，钠也处于液体状态，所以可以加工合金；C、当熔点较高的铁开始熔化时，镁已经处于气体状态，不宜采用上述方法制取；D、当熔点较高的铝开始熔化时，镁也处于液体状态，所以可以加工成合金。
故选C。

有科学家认为“硅是21世纪的能源”、“未来的石油”，下列有关硅可能成为能源的论述不正确的是（）
A.自然界中存在大量硅单质B.自然界的硅易开采且可再生C.硅燃料便于运输、贮存，从安全角度考虑，硅是优质燃料D.硅燃料燃烧放出的热量多，且燃烧产物对环境的污染容易有效控制
答案：A。
解：A.在自然界中硅全部以化合态形式存在，不存在游离态的硅，故A错误；B.沙石的主要成分是二氧化硅，易开采，硅燃烧生成二氧化硅，可再生，故B正确；C.硅燃料便于运输、贮存，从安全角度考虑，硅是优质燃料，故C正确；D.硅作为一种普遍使用的新型能源被开发利用说明燃烧放出的热量大，硅燃烧生成二氧化硅，二氧化硅是固体，容易得至有效控制，故D正确；
故选A。

下列离子方程式书写不正确的是（）
A.向NaOH溶液中通入过量CO2：CO2+OH-=HCO3-
B.氢氧化钡溶液与稀硫酸反应：Ba2++SO42-+2OH-+2H+=BaSO4↓+2H2O
C.石英砂与烧碱反应制水玻璃：SiO2+2OH-=SiO32-+H2O
D.向水玻璃中通入二氧化碳：Na2SiO3+H2O+CO2=H2SiO3↓+2Na++CO32-
答案：D。
解：A.往NaOH溶液中通入过量CO2，反应生成碳酸氢钠，反应的离子方程式为：CO2+OH-=HCO3-，故A正确；B.氢氧化钡和稀硫酸反应生成硫酸钡沉淀和水，反应的离子方程式为：Ba2++SO42-+2OH-+2H+=BaSO4↓+2H2O，故B正确；C.石英砂与烧碱反应制水玻璃，二氧化硅为酸性氧化物，与氢氧化钠溶液反应生成硅酸钠，反应的离子方程式为：SiO2+2OH-=SiO32-+H2O，故C正确；D.水玻璃中通入二氧化碳，硅酸钠在溶液中完全电离出钠离子和硅酸根离子，离子方程式中硅酸钠不能保留化学式，正确的离子方程式为：SiO32-+H2O+CO2=H2SiO3↓+CO32-，故D错误；
故选D。

矿泉水一般是由岩石风化后被地下水溶解其中可溶部分生成的，此处所指的风化作用是指矿物与水和CO2同时作用的过程。
例如长石（KAlSi3O8）风化生成高岭土地[Al2Si2O5(OH)4]，此反应的离子方程式为：2KAlSi3O8＋2H2CO3＋5H2O＝2K+＋2HCO3-＋4H2SiO3＋Al2Si2O5(OH)4
（1）将上述复杂硅酸盐改写成氧化物形式。
①KAlSi3O8            ；
②Al2Si2O5(OH)4            ；
（2）上述反应能够发生的原因是            。
答案：（1）①K2O•Al2O3•6SiO2；②Al2O3•2SiO2•2H2O；（2）碳酸的酸性比硅酸强。
解：（1）①钾的氧化物为K2O，铝的氧化物为Al2O3，硅的氧化物为SiO2，则根据活泼金属氧化物、较活泼金属氧化物、SiO2、H2O的顺序可知，KAlSi3O8可改写为K2O•Al2O3•6SiO2；②铝的氧化物为Al2O3，硅的氧化物为SiO2，氢的氧化物为H2O，则根据活泼金属氧化物、较活泼金属氧化物、SiO2、H2O的顺序可知，[Al2Si2O5(OH)4]可改成Al2O3•2SiO2•2H2O；（2）碳酸可生成硅酸，说明碳酸的酸性比硅酸的强，故此反应发生的原因是碳酸酸性比硅酸强，由强酸可制得弱酸。

过量的石英、纯碱、石灰石熔化后生成（）
①水泥 ②玻璃 ③瓷器 ④混凝土 ⑤一种硅酸盐产品
A.①和④
B.②和⑤
C.③
D.②
答案：B。
解：石英的主要成分是SiO2，与纯碱（Na2CO3）、石灰石（CaCO3）熔化后发生如下反应：
SiO2+Na2CO3$\stackrel{高温}{=}$Na2SiO3+CO2↑，SiO2+CaCO3$\stackrel{高温}{=}$CaSiO3+CO2↑；而Na2SiO3、CaSiO3与SiO2的熔合物即为玻璃，而玻璃是一种硅酸盐产品。
故选B。

歌曲《青花瓷》中所描绘的“屏层鸟的牡丹一如你梳妆”、“色白花青的景已跃然于碗底”等图案让人赏心悦目，但古瓷中所用颜料成分一直是个谜，近年来科学家才得知大多为硅酸盐，如蓝紫色的硅酸铜钡（BaCuSi2Ox，铜为+2），下列关于硅酸铜钡的说法不正确的是（）
A.可用氧化物形式表示为BaO·CuO·2SiO2
B.性质稳定，不易脱色
C.易溶于强酸和强碱
D.x等于6
答案：C。
解：在化合物中，各元素的化合价代数和为0，其中Ba显+2价，Cu显+2价，Si显+4价，O显-2价，则有(+2)+(+2)+(+4)×2+(-2)×x=0，解得x=6，所以硅酸铜钡的化学式是BaCuSi2O6；
A、根据复杂硅酸盐改写成氧化物的规则和硅酸铜钡的化学式可知，其氧化物形式的表达式是BaO·CuO·2SiO2，故选项正确；
B、根据青花瓷可以保存很久，而且很漂亮，可知，其性质比较稳定，不易脱色，故选项正确；
C、瓷器属于复杂硅酸盐，有耐酸碱的性能，说明其不溶于强酸和强碱，故选项错误；
D、由计算可知，x=6，故选项正确。
故选C。


根据下图所示的物质之间的转化关系，回答下列有关问题。

（1）写出A、B、C、D各物质的名称：
A，B，C，D。
（2）写出D→A的化学方程式            。
（3）写出下列变化的离子方程式：
B→C：            ；或            。
D→B：            。
答案：（1）硅；硅酸钠；硅酸；二氧化硅；
（2）SiO2+2C$\stackrel{高温}{=}$Si+2CO↑；
（3）SiO32-+CO2+H2O=H2SiO3↓+CO32-或SiO32-+2CO2+2H2O=H2SiO3↓+2HCO3-；
SiO2+2OH-=SiO32-+H2O。
解：可以根据A作为解题的突破口，D与碳在高温下反应制得A，同时A和氧气反应需要加热，可以得到A为硅；硅和氢氧化钠反应生成硅酸钠和氢气，硅酸钠和二氧化碳和水反应会生成硅酸，而硅酸加热后又生成二氧化硅；二氧化硅在碳单质和高温的作用下又会生成硅单质。
（1）由以上推断可知A为硅、B为硅酸钠、C为硅酸、D为二氧化硅；
（2）D→A是二氧化硅与碳在高温下的反应，该反应的化学方程式为：SiO2+2C$\stackrel{高温}{=}$Si+2CO↑；
（3）B→C是硅酸钠与二氧化碳的反应，二氧化碳的量不同，则进行的反应不同，该反应的离子方程式为：SiO32-+CO2+H2O=H2SiO3↓+CO32-或SiO32-+2CO2+2H2O=H2SiO3↓+2HCO3-；
D→B是二氧化硅与氢氧化钠的反应，该反应的离子方程式为SiO2+2OH-=SiO32-+H2O。

下列关于对燃烧现象的认识中，不正确的是（）
A.燃烧一定是氧化还原反应
B.燃烧一定发光发热
C.燃烧一定是化学反应
D.燃烧一定有氧气参与
答案：D。
解：燃烧是剧烈的发光、发热的氧化还原反应，故A、B、C正确；但不一定有氧气参与，如铁在氯气中燃烧生成氯化铁，故D错误。
故选D。


标准状况下有22.4L氯气和氢气的混合气体，在一密闭容器中使其充分反应，冷却后将此气体与1L1mol·L-1的NaOH溶液充分反应，最后此溶液（）
A.一定显酸性B.一定显碱性C.可能显酸性，可能显碱性，也可能显中性D.以上都不正确
答案：C。
解：混合气体的物质的量为n=$\frac{V}{{V}_{m}}$=$\frac{22.4L}{22.4L/mol}$=1mol，当n(Cl2)=n(H2)=0.5mol时，当氯化氢和氢氧化钠恰好反应时，溶液显中性；当n(Cl2)＞n(H2)=0 时，气体全部为氯气，所以和氢氧化钠发生的反应为：与氢氧化钠反应的氯气为0.5mol，剩余的0.5mol氯气和水反应，Cl2+H2O=HCl+HClO，所以反应后的溶液呈酸性；当n（H2）＞n（Cl2）=0 时，气体全部为氢气，氢气和氢氧化钠溶液不反应，所以溶液呈碱性。
故选C。


近年来，我国发生多起的液氯泄露事故，造成了严重的后果。作为救援消防干警在氯气泄露现场的下列处理方法和过程较合理的是（）
①及时转移疏散人群，同时向有关部门如实报告事故有关情况；②被转移人群应戴上用浓氢氧化钠处理过的口罩；③用高压水枪向空中喷洒含碱性物质的水溶液；④被转移人群可戴上用碳酸钠（碱性）处理过的口罩；⑤将人群转移到地势较低的地方即可，不必走太远；⑥及时清理现场，检查水源和食物等是否被污染；⑦常温下氯气能溶于水，所以只要向空气中喷洒水就可以解毒。
A.②③④⑤ B.①③④⑥ C.①②⑤⑥ D.①③⑤⑦
答案：B。
解：①氯气有毒，污染环境危害身体，故①正确；②氯气易被碱溶液吸收（或它会和碱反应生成盐和水），浓氢氧化钠溶液有强腐蚀性，应戴上用弱碱性溶液处理过的口罩，可防止吸入有毒的氯气，所以②错误；③氯气能溶于水，易被碱溶液吸收（它会和碱反应生成盐和水），用高压水枪向空中喷洒含弱碱性物质的水溶，能吸收氯气，防止空气污染，所以③正确；④氯气能溶于水，易被碱性溶液吸收（它会和碱反应生成盐和水），碳酸钠溶液呈碱性，可以吸收氯气，所以④正确；⑤因氯气密度比空气大，有毒，氯气会聚结在地势较低的地方，人群在地势较低的地方，会中毒，应向较高的地势转移，所以⑤错误；⑥因氯气有毒，污染环境危害身体，所以应及时清理现场，检查水源和食物等是否被污染，防止被误食造成危害，所以⑥正确；⑦常温下氯气能溶于水，但氯气在水中的溶解度不大，吸收效果差，所以⑥错误；所以正确的做法①③④⑥。故选B。

在新制氯水中存在多种分子和离子，下列实验现象和结论一致且正确的是（）
A.新制氯水使红玫瑰变为白玫瑰，说明有Cl2B.加入石蕊溶液，试液变红，说明该溶液一定不含OH-C.将KHCO3固体加入新制的氯水中，有气泡产生，说明有HClOD.光照新制氯水有气泡逸出，该气体一定是O2

答案：D。
解：A、新制氯水中存在次氯酸，使红玫瑰变为白玫瑰，说明有次氯酸，故错误；B、氯水中含有盐酸，能使紫色石蕊试液变红，故B错误；C、新制氯水中存在氯化氢，将KHCO3固体加入新制的氯水中，有气泡产生，说明有H+，故C错误；D、新制氯水中存在次氯酸，光照新制氯水有气泡逸出，是次氯酸见光分解生成的气体是氧气，故D正确。故选D。


下列有关硫的性质的叙述正确的是（）
A.淡黄色晶体，不溶于水易溶于酒精
B.质脆易粉碎，易溶于二硫化碳，加热易熔化
C.既有氧化性又有还原性，硫与铁粉和铜粉分别反应，都可生成二价金属硫化物
D.硫在空气中燃烧的产物是SO2，在氧气中燃烧的产物是SO3
答案：B。
解：A、硫微溶于酒精，故选项错误；B、质脆易粉碎，易溶于二硫化碳，加热易熔化，故选项正确；C、硫与铁粉反应生成硫化亚铁，硫与铜反应生成硫化亚铜，硫化亚铜中铜是+1价，故选项错误；D、硫在空气与氧气中燃烧均生成一种有刺激性气味的气体即二氧化硫，故选项错误。故选B。


下列说法不正确的是（）
A.由于地壳的岩层里含硫及其化合物，因此火山喷出物中含有H2S、SO2等硫的化合物
B.化石燃料直接燃烧会产生对大气有严重污染的SO2气体
C.硫在空气中燃烧的产物是SO2，在氧气中燃烧的产物是SO3
D.硫是一种黄色晶体，不溶于水，微溶于酒精
答案：C。
解：A、含硫及其化合物的物质燃烧后生成H2S、SO2等气体，故正确；
B、化石燃料燃烧会产生污染环境的气体SO2等，故B正确；
C、硫在空气与氧气中燃烧均生成SO2，故C错误；
D、硫是黄色晶体，不易溶于水，微溶于酒精，故D正确。
故选C。

要确定某无色混合气体中一定含有SO2和CO2，需要的最少试剂和滴加试剂的正确顺序是（）
①澄清石灰水；②品红试液；③氯水；④高锰酸钾溶液。
A.④①
B.③①
C.②③①
D.②④②①
答案：D。
解：无色混合气体通入②，使品红溶液褪色，说明有SO2，然后通入④吸收气体中的SO2；再通入①，澄清石灰水变浑浊，证明气体中有CO2。
故选D。

一氧化氮对“非典”病毒的抑制作用明显。下列关于NO的说法正确的是（　　）
A.NO是酸性氧化物 B.NO只能通过人工合成 C.NO是大气污染物，会形成酸雨 D.NO可以用向下排空气法收集
答案：C。
解：A、能和碱反应生成盐和水的氧化物是酸性氧化物，一氧化氮和碱不反应，所以是不成盐化合物，故A错误；B、氮气和氧气在放电条件下能生成一氧化氮，N2+O2$\stackrel{放电}{=}$2NO，故B错误；C、形成酸雨的主要成分是二氧化硫和氮氧化物，且一氧化氮有毒，故C正确；D、一氧化氮不稳定，易被氧化生成二氧化氮，所以一氧化氮不能用排空气法收集，一氧化氮不溶于水，所以可以采用排水法收集，故D错误；故选C。

Murad等三位教授最早提出NO分子在人体内有独特功能，近年来此领域研究有很大进展。因此这三位教授荣获了1998年诺贝尔医学及生理学奖，并且最新研究也表明：NO吸收治疗法可快速改善SARS重症患者的缺氧状况，缓解病情。病毒学研究同时证实，NO对SARS病毒有直接抑制作用。关于NO的下列叙述中正确的是（）
A.NO是无色气体，可用排空气法收集
B.常温下，氮气和氧气混合就可迅速产生NO
C.常温下NO很容易与空气中的O2化合生成NO2
D.一定条件下，N2和O2反应可以直接合成NO2
答案：C。解：A、NO在常温下可与氧气化合生成NO2，所以不能用排空气法收集，故A错误；B、常温下，氮气和氧气共存于空气中，故B错误；C、NO在常温下可与氧气化合生成NO2，故C正确；D、氮气和氧气只有在高温或放电时才化合成NO，不能一步合成NO2，故D错误。故选C。

在体积为VL的密闭容器中通入amolNO和bmolO2，反应后容器中氮原子数和氧原子数之比为（）
A.$\frac{a}{b}$   B.$\frac{a}{2b}$  C.$\frac{a}{(a+2b)}$  D.$\frac{a}{2(a+b)}$
答案：C。解：在一个密闭容器中，通入amolNO和bmolO2，根据两物质的分子结构可知容器内氮原子个数和氧原子个数之比是a:(a+2b)，在一定条件下充分反应后，根据质量守恒定律，则可知氮原子和氧原子的个数不变，故其个数之比也不会变化。故选C。

已知NH3难溶于CCl4，如下图所示，下列装置中，不宜用于氨气吸收的是（）

答案：B。解：A、倒扣的漏斗使NH3充分吸收的同时防止倒吸现象的发生，故A错误；B、由于NH3易溶于水，可发生倒吸现象，不能够用水直接吸收，故B正确；C、由于NH3难溶于CCl4，NH3与CCl4接触不易发生倒吸现象，能够用于吸收氨气，故C错误；D、由于干燥管的上部大，能够防止倒吸现象的发生，故D错误；故选B。

用浓氯化铵溶液处理过的舞台幕布不易着火。其原因是（）
①幕布的着火点升高；②幕布的质量增加；③氯化铵分解吸收热量，降低了温度；④氯化铵分解产生的气体隔绝了空气。
A.①② B.①③ C.③④ D.②④
答案：C。解：①物质着火点在一定压强下是一定的，不发生变化，故①错误；②幕布的质量增加，不能影响环境温度与氧气的浓度，故②错误；③氯化铵分解吸收热量，降低环境温度到物质着火点以下，起到防火的作用，故③正确；④氯化铵分解产生的两种产物均不支持燃烧，气体隔绝了空气，起到防火的作用，故④正确。③④正确。故选C。

检验铵盐的方法是将待检物取出少量放入试管中，然后（）
A.加热，用湿润的红色石蕊试纸在试管口检验
B.加水溶解，用红色石蕊试纸检验溶液的酸碱性
C.加入碱溶液，加热，再滴入酚酞试液
D.加入苛性钠溶液，加热，用湿润的红色石蕊试纸放在试管口检验
答案：D。
解：铵盐的检验方法是利用铵盐与碱反应生成氨气即氨气的性质，把NaOH溶液加到某物质的固体或溶液里，加热后产生的气体能使湿润的红色石蕊试纸变蓝，则可判断该物质是铵盐。
故选D。

制备干燥氨气所需的药品是（）
A.NH4Cl溶液，NaOH溶液，熟石灰
B.饱和氨水
C.NaOH溶液，NH4Cl晶体，浓硫酸
D.NH4Cl固体，消石灰，碱石灰
答案：D。
解：A、氨气易溶于水，不能用溶液制备氨气，故A错误；B、饱和氨水易挥发，挥发的较慢，但是不能得到干燥的氨气，故B错误；C、氨气为碱性气体，不能用浓硫酸干燥，故C错误；D、实验室用氯化铵和消石灰反应制备氨气，氨气为碱性气体，可用碱石灰干燥，故D正确。故选D。

铜粉放入稀硫酸中，加热后无明显现象发生。当加入一种盐后，铜粉的质量减少，溶液呈蓝色，同时有气体逸出。该盐是（）
A.Fe2(SO4)3  B.Na2CO3   C.KNO3   D.FeSO4
答案：C。
解：A.Cu、稀硫酸、硫酸铁混合时，铜和硫酸铁发生氧化还原反应，生成硫酸亚铁和硫酸铜，造成铜粉的质量减少，但没有气体，故A错误；B.Cu与稀硫酸不反应，加入Na2CO3时与酸反应生成二氧化碳气体，但Cu不溶解，故B错误；C.Cu、稀硫酸、KNO3混合时发生3Cu+8H++2NO3-═3Cu2++2NO↑+4H2O，则铜粉质量减轻，同时溶液逐渐变为蓝色，且有气体逸出，故C正确；D.Cu、稀硫酸、FeSO4混合时不反应，故D错误。故选C。

知识点一：铁的氧化物
1.铁在地壳中的含量居　　，化合物存在的价态形式主要是　　价。
2.填写下表：

解：1.地壳中的元素按含量从多到少排列为：氧、硅、铝、铁、钙……，故铁排第四位，化合物中铁主要的化合价为+2价和+3价。
2.常见的铁的三种氧化物的性质，如下表：


知识点二：活泼的黄绿色气体——氯气
1.物理性质

2.化学性质
（1）与金属单质的反应

注意：变价金属与Cl2反应时被氧化为最高价；干燥的Cl2在常温下不与Fe反应，因此可用钢瓶贮存液氯。
（2）与非金属单质的反应

化学方程式为：H2+Cl2$\stackrel{点燃}{=}$2HCl，可用于工业制盐酸
（3）与H2O反应：
①溶于水的Cl2部分与水发生反应，化学方程式为：             。
②实验探究氯水的漂白性

（4）与碱反应：

漂白粉在空气中长期放置易失效，其原因为：            。
结论：分析以上反应中氯元素价态的变化也可得知，氯气是一种强氧化性物质，常作氧化剂。
Cl2还能跟其他一些非金属单质反应，如磷单质；但不能与C、O2直接化合。
3.用途
（1）消毒剂、漂白剂—溶于水生成HClO，HClO具有强氧化性。
（2）制漂白液、漂白粉、漂白精。
（3）有机合成，如合成塑料、橡胶、人造纤维、农药、染料、医药等。
（4）制高纯度的半导体、高纯度的金属钛。
（5）制盐酸（H2+Cl2$\stackrel{点燃}{=}$2HCl）。
答案：1.黄绿；刺激性气味；
2.（1）白；棕黄色；
（2）爆炸；苍白色；
（3）①Cl2+H2O=HCl+HClO；
②不褪色；无；褪色；HClO；
（4）Ca(ClO)2+CO2+H2O=CaCO3↓+2HClO；2HClO$\stackrel{光}{=}$2HCl+O2↑。
解：
1.氯气为黄绿色气体，有刺激性气味；
2.（1）钠在氯气中燃烧产生白色的烟；
铜在氯气中燃烧产生棕黄色的烟；
（2）氯气和氢气在光照时，剧烈反应，会发生爆炸；
但在点燃时却可以安静的燃烧，产生苍白色的火焰；
（3）氯气与水反应生成盐酸和次氯酸，反应方程式为：Cl2+H2O=HCl+HClO；
②干燥的氯气不能和有色布条反应，有色布条不褪色，说明干燥的氯气没有漂白性；
氯水有漂白性，可以使有色布条褪色，说明氯水具有漂白性，但其中起漂白性的物质是HClO；
（4）次氯酸的酸性弱于碳酸，故长期放置在空气中，空气中的二氧化碳和水蒸气会和次氯酸钙反应，生成次氯酸，次氯酸不稳定，又会分解生成氯化氢和氧气，其反应方程式为：Ca(ClO)2+CO2+H2O=CaCO3↓+2HClO；2HClO$\stackrel{光}{=}$2HCl+O2↑。

知识点二：二氧化硫和二氧化氮对大气的污染
1.SO2、NO2主要来源、危害和防治

2.酸雨
（1）概念：pH＜的降雨。
（2）成因：主要是大气中的溶于水形成的。
（3）类型（写出反应化学方程式）：
①硫酸型：
化学方程式：
②硝酸型：
化学方程式：
（4）危害：
①直接破坏农作物、森林、草原、使土壤、湖泊酸化。
②加速建筑物、桥梁、工业设备、运输工具及电信电缆的腐蚀。
答案：1、（1）煤、石油；（2）汽车尾气；
2、（1）5.6；（2）SO2和NO2；（3）①SO2+H2OH2SO3、2H2SO3+O2=2H2SO4；②3NO2+H2O=2HNO3+NO。
解：1、（1）空气中二氧化硫主要来源于煤、石油某些含硫矿物的燃烧或冶炼；
（2）空气中二氧化氮主要来源于汽车尾气；
2、（1）酸雨pH小于5.6；
（2）酸雨的成因是由于空气中的二氧化硫和二氧化氮溶于水形成的；
（3）①二氧化硫可以生成硫酸，化学方程式SO2+H2OH2SO3、2H2SO3+O2=2H2SO4；
②二氧化氮可以生成硝酸，化学方程式3NO2+H2O=2HNO3+NO。

下列实验现象描述正确的是（）
A.打开盛有浓盐酸的瓶盖，瓶口出现白烟
B.铜丝浸入硝酸银溶液中，溶液由蓝色变无色
C.二氧化碳通入石蕊溶液中，溶液由红色变紫色
D.用玻璃棒蘸浓硫酸在纸上写字，纸上出现黑色痕迹
答案：D.解：A、浓盐酸具有挥发性，打开盛有浓盐酸的瓶盖，瓶口出现白雾，而不是白烟，故A错误；B、硝酸银溶液是无色的，硝酸铜溶液是蓝色的，所以将铜丝浸入硝酸银溶液中，溶液由无色变蓝色，故B错误；C、二氧化碳与水反应能生成碳酸，酸能使紫色的石蕊试液变红色，所以二氧化碳通入石蕊溶液中，溶液由紫色变红色，故C错误；D、浓硫酸具有脱水性，用玻璃棒蘸有浓硫酸在纸上写字，可将纸张炭化，出现黑色痕迹，故D正确.故选D.

向蒸馏水中分别加入下列物质，所得溶液的pH＞7的是（）
A.二氧化碳
B.氯化钠
C.醋酸
D.氨水
答案：D.
解：A、二氧化碳和水反应能生成碳酸，显酸性，pH小于7，故错误；B、氯化钠属于盐，显中性，pH=7，故错误；C、醋酸溶于水显酸性，pH＜7，故错误；D、氨水属于碱，显碱性，pH＞7，故正确．故选D.

请根据表中一些食物的近似pH值，判断下列说法正确的是（）

A.白葡萄汁能使紫色石蕊试液变红
B.苹果汁的酸性比白葡萄汁弱
C.牛奶和鸡蛋清均为碱性
D.胃酸过多的人，应多食苹果
答案：A.
解：A、白葡萄汁的pH小于7，显酸性，能使紫色石蕊试液变红，故选项正确；B、苹果汁的pH小于白葡萄汁的pH，且都小于7，所以苹果汁的酸性比白葡萄汁强，故选项错误；C、牛奶的pH小于7，显酸性，鸡蛋清的pH大于7，显碱性，故选项错误；D、胃酸过多的病人不适宜多吃苹果，因为苹果显酸性，故选项错误.故选A．

往100g质量分数为10%的硫酸溶液中加入100g质量分数为10%的氢氧化钾溶液，待反应完后，溶液的pH将会（）
A.大于7
B.小于7
C.等于7
D.无法确定
答案：B.
解：根据硫酸与氢氧化钾的反应的化学方程式，

硫酸与氢氧化钾完全反应时，质量比为98:112，而不是1:1的等质量间的反应．当所给硫酸与氢氧化钾的质量相等时，反应完毕后硫酸有剩余，故溶液的pH小于7.故选B.

“可燃冰”（CH4•nH2O）是在海底的高压低温条件下形成的，外观像冰，下面关于“可燃冰”的叙述正确的是（）A.CH4•nH2O是氧化物B.“可燃冰”是一种比较清洁的能源C.“可燃冰”提供了水可能变成油的证据D.“可燃冰”可直接拿回家作为燃料使用
答案：B.解：A、氧化物是由两种元素组成且其中一种为氧元素的化合物，可燃冰中含有碳、氢、氧三种元素，故不是氧化物，说法错误；B、因为甲烷燃烧产物是二氧化碳和水，所以不污染环境，所以“可燃冰”是一种比较清洁的能源，故正确；C、可燃冰可燃烧部分是甲烷，根本不会变成油，故错误；D、可燃冰能燃烧的部分是甲烷，需经处理后使用，所以错误.故选B.

为了区分海水和淡水，可以加入下列哪种试剂（）
A.紫色石蕊试液B.硝酸银溶液C.氢氧化钠溶液     D.酚酞试液
答案：B.解：海水和淡水的主要区别就是所含的氯化物的含量不同.A、酸碱指示剂不会与氯离子反应，故A错误；B、硝酸银会与氯离子反应生成氯化银沉淀，可以鉴别出海水，故B正确；C、氢氧化钠不会与氯离子反应，故C错误；D、酸碱指示剂不会与氯离子反应，故D错误.故选B.

影响固体物质溶解度的因素主要是　　，温度对固体物质溶解度的影响情况；大多数固体物质溶解度随温度升高而　　，如　　；少数固体物质溶解度受温度变化影响　　，如　　；极少数固体物质的溶解度随温度升高而　　，如　　.此外，为了方便的表述物质溶解度的大小不同，常在室温（20℃）时，根据溶解度的数值，可以把物质分为　　、　　、　　、　　四个等级.
答案：温度；增大；硝酸钾；很小；氯化钠；减小；氢氧化钙；易溶；可溶；微溶；难溶.
解：温度对不同的物质影响是不一样的，大多数固体物质的溶解度随温度的升高而增大，如：硝酸钾，少数固体物质的溶解度受温度的影响很小，如氯化钠，极少数的固体物质的溶解度随温度的升高而减小，如氢氧化钙.20℃时把物质的溶解性分为四类：易溶：溶解度大于10克，可溶：溶解度大于1克，微溶：溶解度大于0.01克，难溶：溶解度小于0.01克.

下列实验现象和对应的结论描述都正确的是（）
A.向某固体上滴加稀盐酸，有气泡产生一一该固体一定是碳酸盐B.向某无色溶液中滴入酚酞试液，溶液变红色——该溶液一定是碱溶液C.把燃着的木条伸入某无色气体中，木条熄灭——该气体一定是二氧化碳D.将生石灰块投入水中，水会沸腾——生石灰变成熟石灰的反应是放热反应
答案：D.
解：A、活泼的金属上滴加盐酸也会产生气泡，所以该固体不一定是碳酸盐，故A错误；
B、酸碱指示剂指示的是溶液的酸碱性，酸显酸性，碱显碱性，但是有的盐也显碱性，比如碳酸钠的水溶液显碱性，故B错误；
C、把燃着的木条伸入某无色气体中，木条熄灭，只能说明该气体具有不助燃、不可燃的性质，具有该性质的除了二氧化碳之外还有氮气，故C错误；
D、氧化钙与水的反应是放热的，故生石灰变成熟石灰的过程是放热反应，故D正确.
故选D.

我国化工专家侯德榜“侯氏制碱法”为世界制碱工业做出了突出的贡献．他以食盐、水、氨气、二氧化碳为原料，先制得碳酸氢钠和氯化铵，进而生产出纯碱．下表是几种物质在不同温度时的溶解度：
（1）从表中数据可以看出，温度对 的溶解度影响不大．（2）要使NH4Cl饱和溶液中的NH4Cl结晶析出，在（较高/较低）温度下进行比较合适．（3）“侯氏制碱法”制NaHCO3的化学方程式是NaCl+CO2+NH3+H2O═NaHCO3↓+NH4Cl，该反应能进行的原因是．
答案：（1）NaCl；（2）较低；（3）有溶解度较小的NaHCO3产生．
解：（1）从表中可以看出，温度对NaHCO3和NH4Cl的溶解度的影响都比较大，对NaCl的溶解度影响不大；（2）随着温度的升高，NH4Cl的溶解度变大，且受温度变化影响大，可以通过在较高温度下配制NH4Cl的饱和溶液，然后再降温结晶析出NH4Cl的办法将NH4Cl从溶液中分离出来；（3）NaCl+CO2+NH3+H2O═NaHCO3↓+NH4Cl这个反应能够进行，是因为NaHCO3在水中的溶解度较小，可以结晶析出，相当生成了沉淀，符合复分解反应的基本条件．

把某种金属用小刀轻轻切下一小块放入盛水的烧杯中，观察到该金属能与水剧烈反应，并放出热量，本身熔化成银白色的小球，浮在水面上.根据以上叙述，推断该金属的物理性质有：（1）硬度.（2）熔点.（3）密度.（4）颜色．
答案：（1）较软；（2）较低；（3）小于水；（4）银白色．
解：可以用小刀切说明金属很软，在水中能熔化说明金属的熔点低，银白色的小球说明钠是银白色的，能浮在水面上说明金属的密度比水小.

控制变量法是实验探究的重要方法.利用下图所示实验不能实现的探究目的的是（）

A.甲中①②对比可探究铁的锈蚀与植物油是否有关
B.甲中①③对比可探究铁的锈蚀与水是否有关
C.乙可探究可燃物的燃烧是否需要达到一定温度
D.乙可探究可燃物的燃烧是否需要与氧气接触
答案：A.
解：A、②中植物油的作用是隔绝氧气，看铁在只和水接触的条件下能不能生锈，故不能实现探究目的；B、③中铁钉只和氧气接触，①中铁钉和氧气以及水同时接触，一段时间后，③中铁钉没有锈蚀，而①中铁钉锈蚀，通过①③对比说明铁钉锈蚀的条件之一是铁钉与水接触，故能实现的探究目的；C、乙通过薄铜片上的白磷和红磷的燃烧对比可知，温度达到了白磷的着火点所以燃烧了，可探究可燃物的燃烧是否需要达到一定温度，故能实现探究目的；D、乙通过薄铜片上的白磷和水中的白磷的燃烧对比可知，薄铜片上的白磷与氧气接触所以燃烧了，可探究可燃物的燃烧是否需要与氧气接触，故能实现探究目的.
故选A.

玉米中富含的营养素是（）
A.糖类      B.蛋白质C.维生素    D.脂肪
答案：A.解：玉米中富含淀粉，淀粉属于糖类.故选A.

人体中含量最多的金属元素是（）A.氧   B.碳   C.钙   D.铁
答案：C.解：人体中含量占前五位的元素是氧、碳、氢、氮、钙，其中含量最多的金属元素是钙元素.故选C.

2011年1月起，中国内地在所有室内公共场所、室内工作场所、公共交通工具和其他可能的室外工作场所完全禁止吸烟.从关注人类健康角度看，下列关于吸烟的说法不恰当的是（）A.吸烟可以诱发心脏病B.烟雾中含有致癌物质C.吸烟是时髦的表现D.烟雾中的一氧化碳能使人中毒
答案：C.解：据分析，吸烟时产生烟雾里有40多种致癌物质，还有十多种会促进癌发展的物质，其中对人体危害最大的是尼古丁、一氧化碳、焦油和多种其它化合物.一支烟所含的尼古丁就足以杀死一只小白鼠.香烟烟雾中大量的一氧化碳同血红蛋白的结合能力比氧大240～300倍，严重地削弱了红细胞的携氧能力，因此，吸烟使血液凝结加快，容易引起心肌梗塞、中风、心肌缺氧等心血管疾病.更为严重的是，吸烟者还严重妨碍他人健康.研究结果表明，吸烟者吸烟时对旁人的危害比对他自己还大.由上可知，吸烟是时髦的表现的说法不恰当.故选C.

小明很挑食，有段时间眼睛发干，一到晚上就看不见东西。医生说小明是由于缺少维生素引起的，因此，小明今后要多吃（）
A.牛奶、豆浆
B.奶油、巧克力
C.水果、蔬菜
D.鱼虾
答案：C.解：到了晚上就看不见东西，这是夜盲症的重要表现，当人体缺乏维生素A时，就会患夜盲症，水果蔬菜中含有丰富的维生素，可以补充人体所需的各种维生素.故选C.

近几年很多学校进行了加固和装修，在此过程中涉及到很多化学知识，下列有关说法正确的是（）
A.用铜合金的门锁，主要目的是为了美观B.装修时用到了很多金属和硬质陶瓷等，他们都属于金属材料C.暖气由表面刷银粉变为表面喷漆，主要原因是因为刷银粉不能防锈D.装修所用的塑钢窗，具有轻便，美观，抗腐蚀性好等优点
答案：D.解：A、铜合金的硬度大，且不易生锈，主要为了安全，又美观防锈，故A错误；B、金属材料包括金属和合金，硬质陶瓷不是金属材料，故B错误；C、“银粉”的主要成分是铝，铝在常温下和氧气反应生成致密的氧化铝薄膜，可以防锈，故C错误；D、塑钢窗是塑料做的，具有轻便，美观，抗腐蚀性好等优点，故D正确.故选D.

“水培”是一种室内植物无土栽培方式，又名“营养液培”.配制菠菜营养液时需要用到下列物质，其中属于复合肥料的是（）
A.H2O
B.(NH4)2SO4
C.KH2PO4
D.Ca(NO3)2
答案：C.
解：A、H2O中不含有植物营养元素，不属于复合肥，故A错误；B、(NH4)2SO4中有氮元素，属于氮肥，故B错误；C、KH2PO4中含有钾元素和磷元素，属于复合肥，故C正确；D、Ca(SO3)2中不含有植物营养元素，不属于复合肥，故D错误.
故选C.

碳铵（NH4HCO3）可以促进植物茎叶茂盛、叶色浓绿.有关碳铵的说法正确的是（）A.碳铵中氮元素的化合价为+3B.碳铵属于复合肥料C.碳铵不能与碱性物质混合使用D.碳铵中没有金属元素，所以它不属于盐
答案：C.解：A、碳酸氢根显-1价，氢元素显+1价，根据在化合物中正负元素的化合价代数和为零可得：碳铵中氮元素的化合价为-3价，故A错误；B、碳铵含有氮元素，属于氮肥，故B错误；C、碳铵属于铵态氮肥，不能与碱性物质混合使用，否则会降低肥效，故C正确；D、碳铵属于盐，故D错误.故选C.

现有下列物质：水、铁丝、氧气、木炭、高锰酸钾，从中选出物质，写出符合下列要求的化学方程式各一个.（1）物质燃烧生成黑色固体             .
（2）有两种气体单质生成的分解反应             .
（3）物质燃烧生成能使澄清石灰水变浑浊的气体             .
（4）一种物质受热分解生成三种物质             .
答案：（1）3Fe+2O2$\stackrel{点燃}{=}$Fe3O4；（2）2H2O$\stackrel{通电}{=}$2H2↑+O2↑；（3）C+O2$\stackrel{点燃}{=}$CO2；（4）2KMnO4$\stackrel{△}{=}$K2MnO4+MnO2+O2↑．
解：（1）铁在氧气中燃烧生成黑色固体四氧化三铁，反应的化学方程式为：3Fe+2O2$\stackrel{点燃}{=}$Fe3O4；（2）水通电分解生成氢气和氧气两种气体单质，属于分解反应，反应的化学方程式为：2H2O$\stackrel{通电}{=}$2H2↑+O2↑；（3）木炭燃烧生成能使澄清石灰水变浑浊的气体，反应的化学方程式为：C+O2$\stackrel{点燃}{=}$CO2；（4）高锰酸钾在加热条件下生成锰酸钾、二氧化锰和氧气三种物质，反应的化学方程式是2KMnO4$\stackrel{△}{=}$K2MnO4+MnO2+O2↑．

下列事实不能证明甲的金属活动性比乙强的是（）
A.自然界中甲元素只以化合物形式存在，乙元素有单质形式存在B.甲能与盐酸反应而乙不能C.甲能从乙的化合物溶液中置换出乙D.化合物中甲元素显+2价而乙元素显+3价
答案：D.
解：A、自然界中甲元素只以化合物形式存在，乙元素有单质形式存在，说明甲比较活泼，乙比较稳定，故A不符合题意；B、甲能与盐酸反应而乙不能，说明甲的金属活泼性比乙强，故B不符合题意；C、甲能从乙的盐溶液中置换出乙，说明甲的金属活泼性比乙强，故C不符合题意；D、根据化合价无法比较金属的活动性，故D符合题意．故选D．

向烧杯中逐滴加入X溶液至过量（图甲），生成沉淀或气体的质量（纵坐标）与加入X溶液的质量（横坐标）关系不符合图乙的是（）

答案：B.解：A、氯化钡和稀硫酸反应生成的沉淀硫酸钡不溶于稀盐酸，开始就产生沉淀，符合图象；B、氢氧化钠先和稀硫酸反应，将硫酸中和完之后再和硫酸铜反应，因此开始没有沉淀出现，当硫酸消耗完后才出现沉淀，不符合图象；C、澄清石灰水和碳酸钠溶液反应生成碳酸钙沉淀，开始就产生沉淀，符合图象；D、碳酸氢钠溶液与稀盐酸反应生成二氧化碳气体，开始就产生气体，符合图象.故选B.

小华家住农村，他和父亲一起下地，见到自家的大豆出现了易倒伏的缺钾现象.他建议可以适当补充的化肥是（）A.碳酸氢铵NH4HCO3B.碳酸氢钾KHCO3C.尿素CO(NH2)2D.磷酸二氢铵NH4H2PO4
答案：B.解：大豆出现了易倒伏的缺钾现象，说明应该补充营养元素钾元素，碳酸氢钾中含有钾元素，属于钾肥.故选B.

某蔬菜基地在种植蔬菜时，常采用下列方法.（1）施用适量的氮肥可以使种植的蔬菜叶色浓绿.①下列化肥中，属于氮肥的是　　.（填字母）A.碳酸氢铵（NH4HCO3）B.草木灰（主要成分K2CO3）C.磷矿粉[Ca3(P04)2]②草木灰呈碱性，你认为它　　（填“能”或“不能”）与所选的氮肥混合施用.理由是　　　　　　　　.（2）用大棚种植蔬菜时，常向大棚中补充气体肥料CO2.①目的是促进绿色植物的　　作用.②若提供的气体肥料CO2中混有少量的SO2，为了除去SO2，现设计以下两种方法.甲方法：将气体通过足量的碳酸氢钠溶液.乙方法：将气体通过足量的氢氧化钠溶液.提供资料：CO2与NaHCO3不会发生反应；SO2+2NaHCO3═Na2SO3+H2O+2CO2；SO2+2Na0H═Na2SO3+H2O.请你利用提供的资料和所学的知识分析：上述　　方法（填“甲”或“乙”）可行，理由是　　　　　　　　.
答案：（1）①A；②不能；二者混合施用会生成氨气，降低肥效；（2）①光合；②甲；CO2与NaHCO3不会发生反应；SO2与NaHCO3能反应，不但能除去SO2，而且还能增加C02的含量，而乙方法中CO2、SO2均可与NaOH反应，不符合要求.解：（1）①碳酸氢铵中含有氮元素，属于氮肥.②草木灰能和碳酸氢铵反应生成氨气，从而降低肥效.（2）①二氧化碳是绿色植物光合作用的原料.②足量的氢氧化钠溶液能够把二氧化碳和二氧化硫全部吸收，不能用乙方法.甲方法中，二氧化碳与碳酸氢钠不会发生反应，二氧化硫与碳酸氢钠不但能反应，而且能除去SO2，还能增加C02的含量.

造纸是我国古代四大发明之一，它有效地推动了人类文明的发展.
（1）回收农田产生的秸秆作为造纸原料，可以减少焚烧秸秆带来的　　污染.秸秆的主要成分是纤维素[(C6H10O5)n]，纤维素中C、H、O三种元素的质量比为　　（用最简整数比表示）.
（2）造纸会产生大量含NaOH的碱性废水，需经处理呈中性后才能排放.
①检测废水呈碱性的简单方法是　　.
②若某造纸厂废水中NaOH的质量分数为l.6%，现有废硫酸9.8t（H2SO4的质量分数为20%），可以处理的废水质量是多少？
答案：（1）空气；36:5:40；（2）①用玻璃棒蘸取该废水滴在pH试纸上,再与标准比色卡比较；②可以处理的废水质量是100t.解：（1）焚烧秸秆会产生大量烟雾，污染空气；根据纤维素的化学式(C6H10O5)n知，纤维素中C、H、O三种元素的质量比=(12×6):(1×10):(16×5)=36:5:40；（2）①检验溶液的碱性可用玻璃棒蘸取该废水滴在pH试纸上,再与标准比色卡比较；②解：9.8t废硫酸溶液中含硫酸的质量为9.8t×20%=1.96t.设与硫酸反应的氢氧化钠的质量为x.则$\frac{98}{1.96t}=\frac{80}{x}$解得：x=1.6t；含1.6t氢氧化钠的废水的质量=$\frac{1.6t}{1.6\%}$=100t.答：可以处理的废水质量是100t.

下列化学用语表达正确的是（）
A.SO3：3个三氧化硫分子
B.4H：4个氢元素
C.Na+：1个钠离子带1个单位正电荷
D.Co：一氧化碳
答案：C.解：A、由分子的表示方法，正确书写物质的化学式，表示多个该分子，就在其化学式前加上相应的数字，则三个三氧化硫分子可表示为：3SO3，故选项表达错误；B、元素只讲种类、不讲个数，4H可表示4个氢原子，故选项表达错误；C、Na+表示一个钠离子带有1个单位的正电荷，故选项表达正确；D、Co是钴元素的元素符号，一氧化碳的化学式为CO，故选项表达错误.故选C.

丽丽的爸爸旅游归来，带回一些钟乳石送给了她.丽丽和同学们想验证钟乳石的主要成分是碳酸盐，于是她们将其中一块钟乳石带进实验室进行探究.（1）请你帮助丽丽完成以下探究方案.
（2）查阅资料得知钟乳石的主要成分是碳酸钙（假设杂质不溶于水且不与酸发生反应）.上述预期的实验现象中有气泡生成的反应的化学方程式为　　　　　　　　.（3）实验后，为了防止废液腐蚀下水管道或对水质产生不良影响，丽丽将所有的废液倒入了一个洁净的烧杯中.她取样测定了废液的酸碱性，你认为她选择的试剂可以是　　.测试后得知该废液显酸性，则烧杯中废液的溶质是　　.（4）丽丽向烧杯中的废液里加入过量的　　（填序号）能使废液呈中性，过滤后才可安全排放.①碳酸钙 ②熟石灰 ③生石灰 ④氢氧化钠
答案：（1）
（2）CaCO3+2HCl=CaCl2+H2O+CO2↑；（3）石蕊溶液（或pH试纸）；氯化钙和氯化氢（或CaCl2和HCl）；（4）①.解：（1）检验碳酸根离子的方法为：加入稀盐酸，碳酸根离子会和稀盐酸反应，生成二氧化碳气体，二氧化碳会使澄清石灰水变浑浊；（2）碳酸钙会与稀盐酸反应，生成二氧化碳气体、水和氯化钙，反应的方程式为：CaCO3+2HCl=CaCl2+H2O+CO2↑；（3）测定废液的酸碱性可以通过石蕊试液变成红色或蓝色、不变色等来证明；因为测定后的溶液显酸性，说明盐酸过量，同时溶液中还有生成的氯化钙；（4）熟石灰、生石灰和氢氧化钠都能够和盐酸反应，但无现象，无法观察反应的程度；而碳酸钙和盐酸反应产生气泡，等没有气泡产生时，说明已反应完全，若碳酸钙过量会沉淀下来，不会影响溶液的酸碱性，故选择①.

小欣同学在做完“探究‘铜绿’的性质”实验后，要填写如下实验报告，请协助他完成。【实验目的】探究“铜绿”的性质。【实验用品】（略）【实验过程及现象记录】（1）观察“铜绿”的颜色和状态等物理性质：“铜绿”是色体。（2）将“铜绿”粉末用分别加入到两支试管中。（3）用向一支试管中逐滴滴加稀盐酸，观察到“铜绿”，溶液呈色，同时有大量产生。（4）将另一支试管在酒精灯的焰上加热（注意：加热时要先，然后再加热），一段时间后，观察到绿色粉末逐渐变成色，试管口有出现。【结论】“铜绿”具有的化学性质是：（5）            。（6）            。
答案：（1）绿；固；（2）药匙；（3）胶头滴管；逐渐溶解；蓝；气泡；（4）外；预热；集中；黑；水滴；（5）“铜绿”能够与稀盐酸发生反应；（6）“铜绿”受热会发生化学变化。解：（1）铜绿是绿色固体粉末；（2）取用粉末状固体药品时要用药匙；（3）取用少量液体药品可以用胶头滴管，用胶头滴管向一支试管中逐滴滴加稀盐酸，观察到铜绿逐渐溶解，溶液呈蓝色，同时有大量气泡产生；（4）利用酒精灯给试管中的固体加热的注意事项：管口朝下，先预热，待试管均匀受热后，再用酒精灯的外焰给药品部位集中加热，故将另一支试管在酒精灯的外焰上加热（注意：加热时要先预热，加热时均匀对住药品部位加热），一段时间后，观察到绿色粉末逐渐变成黑色，试管口有水滴出现；结论：铜绿具有的化学性质是：（5）“铜绿”能够与稀盐酸发生反应；（6）“铜绿”受热会发生化学变化。

某活动小组为了探究分子的性质，设计了如图所示的实验。

用两支医用注射器分别吸入等体积的空气和水，用手指顶住末端注射孔，将活塞慢慢推入。
（1）该实验探究的问题是            。
（2）慢慢推入活塞时，你有何感受？            。
（3）由此得出的实验结论是            。
答案：（1）液体物质和气体物质分子间间隔大小的比较；（2）装水的注射器推起来很费力，装空气的注射器推起来很容易；（3）气体分子间的间隔较大，液体分子间的间隔较小。
解：由于微粒之间有间隔，气体分子之间的间隔较大，容易被压缩，液体或固体的微粒之间的间隔较小，不容易被压缩。所以：（1）该实验探究的问题是：液体物质和气体物质分子间间隔大小的比较；（2）慢慢推入栓塞时感受是：盛水的注射器推起来很费力，盛空气的注射器推起来很容易；（3）由此得出的实验结论是：气体分子间的间隔较大，液体分子间的间隔较小。

元素周期表是学习化学的重要工具，依据下图回答下列问题。

（1）表中12号元素属于（填“金属”或“非金属”）元素，在化学反应中容易（填“失去”或“得到”）电子，形成（填离子符号）。
（2）表中同一周期原子的核外电子排布规律是             。
答案：（1）金属，失去，Mg2+；（2）电子层数相同，从左至右最外层电子数依次增大。
解：（1）由12号元素在元素周期表的信息可知属于金属元素，由其原子结构示意图可知它的最外层有2个电子，故在化学反应中易失去电子达到稳定结构，形成带两个单位这个电荷的镁离子；（2）根据元素周期表中的规律可知，同一周期原子的核外电子排布规律是：电子层数相同，从左至右最外层电子数依次增大。

在“宏观—微观—符号”之间建立联系，是学习化学的一种重要思维方式。如图是元素周期表中部分元素的原子结构示意图，根据所学知识回答下列问题。

（1）上图四种元素中，属于非金属元素的是（填元素符号）。（2）2个镁离子的符号为，铝原子的核电荷数x为。（3）相对原子质量与原子真实质量之间存在紧密的关系（见下表），根据下表判断6.02×1023个钠原子的质量y为。请归纳下表中的规律：。

答案：（1）Si；（2）2Mg2+，13；（3）23g，6.02×1023个原子的质量在数值上等于该原子的相对原子质量（或6.02×1023个不同原子的质量之比等于对应原子的相对原子质量之比，其他合理表述也可以）。
解：（1）由图中信息可知硅元素不含“钅”字旁，是非金属元素；（2）离子符号的表示方法：把所带电荷数写在元素符号的右上角，离子个数写在元素符号的前面；故2个镁离子的符号为2Mg2+；原子的核电荷数=质子数，故铝原子的核电荷数x为13；（3）根据表中给予信息可知6.02×1023个钠原子的质量y为23g，从表中给予信息可知6.02×1023个原子的质量在数值上等于该原子的相对原子质量。


下图是水通电分解反应的微观过程示意图，请写出你从图中获得的三条信息：

（1）            。
（2）            。
（3）            。
答案：（1）水是由水分子构成的；（2）在化学变化中，分子可以分成原子，原子可以重新组合成新分子；（3）氧气由氧分子构成（或氢分子由氢原子构成等，合理答案均可）。解：由图可知水的组成情况及反应时物质的种类的变化，可知水分子及氢气分子氧气分子等的构成情况。
故可获得：（1）水是由水分子构成的；（2）在化学变化中，分子可以分成原子，原子可以重新组合成新分子；（3）氧气由氧分子构成（或氢分子由氢原子构成等，合理答案均可）。

如图形象的表示了某化学反应前后分子的变化。其中“”表示氧原子、“”表示碳原子，则该反应的化学方程式为            ；该示意图说明了化学变化的实质是。

答案：2CO+O2$\stackrel{点燃}{=}$2CO2；化学反应中，分子分成原子，原子再重新组合生成新的分子。
解：“”表示碳原子、“”表示氧原子，则由示意图可知，反应物是CO和O2，生成物是CO2，表示的反应是：每两个一氧化碳分子与一个氧气分子反应会最终生成两个二氧化碳的分子，故其反应的化学方程式为：2CO+O2$\stackrel{点燃}{=}$2CO2；
由图中可知，在化学反应中，一氧化碳分子分解成碳原子和氧原子，氧气分子分解成氧原子，每1个碳原子和2个氧原子结合成1个二氧化碳分子，其实质是分子化分成原子，原子再重新组合生成新的分子。

图甲所示的是实验室用过氧化氢溶液与二氧化锰混合制取氧气的装置。请回答：

（1）长颈漏斗的下端管口如果没有伸到液面以下，造成的后果是             。
（2）可以用如图甲所示的收集方法收集氧气的原因是             。
（3）图乙所示装置也可以用来制取氧气，甲图中的发生装置与之相比较，具有的优点是             。
答案：（1）生成的气体从长颈漏斗下端逸出；
（2）氧气的密度大于空气的密度；
（3）可以随时添加液体试剂。
解：（1）长颈漏斗如果没有伸到液面以下，起不到封闭作用，会造成气体从长颈漏斗下端逸出；
（2）甲图所示的收集方法是向上排空气法，此方法适合收集密度比空气大的气体，而氧气的密度比空气大，所以适用于此装置；
（3）甲反应装置中的液体可以通过长颈漏斗随时控制与添加，而乙装置中的液体的量是不能控制与改变的。

已知CO2＋2NaOH＝Na2CO3＋H2O，实验室常用氢氧化钠溶液吸收二氧化碳。西安市某化工厂排放的尾气中除含CO2外，还可能含有CO等气体。为确定CO气体是否存在，实验小组利用如图所示装置进行了检验，请回答下列问题：

（1）在实验时，上述装置的连接顺序是A→B→C→B。其中A装置的作用是            ，第一次B装置的作用为            。（2）若CO气体存在，则装置C中的实验现象为            。（3）从环境保护的角度考虑，你认为该实验的设计应如何改进？请写出一种改进方法：            。
答案：（1）除净尾气中的二氧化碳；检验二氧化碳是否除净；（2）红色固体逐渐变为黑色固体；（3）增加尾气处理装置，（或将尾气点燃，或用气球收集尾气，其他合理答案也可）。
解：（1）A装置中氢氧化钠溶液的作用是除去废气中的CO2、SO2等气体；第一次B装置的作用是检验原尾气中的二氧化碳是否除净；（2）如果废气中含有一氧化碳，一氧化碳具有还原性，能够还原C装置中的氧化铁，并生成二氧化碳气体，所以证明废气中含CO的实验现象是C装置玻璃管内的红色固体逐渐变成黑；（3）一氧化碳有毒，直接排放会污染空气，且一氧化碳具有可燃性，所以要增加尾气处理装置，或将尾气点燃，或用气球收集尾气。


某化学兴趣小组的同学为回收一块质量为40g的铜锌合金中的铜，将该合金放入烧杯中，逐渐加入稀硫酸，至不再产生气泡时恰好用去稀硫酸100g，烧杯内剩余固体的质量为139.6g。请计算：（1）生成氢气的质量是g。（2）铜锌合金中铜的质量分数。
解：（1）根据金属活动性顺序表可知，合金中只有锌会与稀硫酸发生。因此，反应中减少的质量应为锌与稀硫酸反应生成的氢气的质量：100g+40g-139.6g=0.4g。
（2）根据（1）中计算出的氢气的质量,结合化学方程式即可计算出合金中锌的质量；
设铜锌合金中锌的质量是x；$\frac{65}{x}$＝$\frac{2}{0.4g}$x=13g；因此铜锌合金中铜的质量分数为：$\frac{40g-13g}{40g}$×100%=67.5%；
答：铜锌合金中铜的质量分数为67.5%。

在实验室中，小明同学为了探究金属与盐溶液的反应规律，将一定质量的某种金属M的粉末放入AgNO3与Cu(NO3)2的混合溶液中，实验过程及现象如图所示。结合实验现象判断，小明同学得出的以下结论中，错误的是（）

A.滤液中一定没有银离子
B.滤渣中一定含有金属单质M
C.滤渣中一定含有单质铜
D.加入的金属M可能是单质铁
答案：D。
解：根据题意向滤渣中加入稀盐酸产生了无色气体，而银和铜都不能和稀盐酸反应，所以说明在滤渣存在着活泼金属，进而可以判断加入的M比铜和银都活泼，从而可以判断滤液中的银离子和铜离子已被完全置换出来，故：A、由于活泼金属是过量的，所以滤液中一定没有银离子，故A结论正确；B、加入稀盐酸产生气体，所以可以判断在滤渣中一定含有金属M，故B结论正确；C、根据B的解答可以知道，活泼金属是过量的，所以滤渣中一定含有金属铜，故C结论正确；D、铁在发生置换反应时生成的是浅绿色的亚铁盐溶液，而题中得到的是无色溶液，所以不可能为铁，故D结论错误。
故选D。

波尔多液是一种农业上常用的杀虫剂，它由硫酸铜、生石灰加水配制而成。
（1）硫酸铜所含阴离子的符号是。生石灰加水过程中会（填“放”或“吸”）热。
（2）煅烧石灰石（主要成分是CaCO3）可制得生石灰（CaO）。若要制取11.2t氧化钙，根据化学方程式计算需要碳酸钙的质量是多少？
（3）波尔多液不能用铁质容器来配制的原因是            。
解：（1）硫酸铜在溶液中会电离出铜离子和硫酸根离子，所以硫酸铜所含阴离子的符号是${SO}_{4}^{2-}$，氧化钙和水反应生成氢氧化钙，放出热量。（2）设需要碳酸钙质量为x。 则$\frac{100}{x}=\frac{56}{11.2t}$   x=20t答：需要碳酸钙的质量是20t。（3）铁和硫酸铜反应生成硫酸亚铁和铜，所以波尔多液不能用铁质容器来配制。

下列做法有利于减轻环境污染的是（）A.焚烧废弃塑料                  B.随意丢弃废旧电池C.火力发电厂将废气高空排放        D.我市加速地铁、轻轨、环线等快速公共交通建设

答案：D。解：A、废弃塑料燃烧时能够产生大量的烟尘等有害物质，不利于减轻环境污染；B、随意丢弃废旧电池时，废旧电池中的重金属会污染水体、土壤，不利于减轻环境污染；C、将废气高空排放时，废气会漂移的更远，扩大了污染面积，不利于减轻环境污染；D、地铁通常利用的电能是一种比较清洁的能源，电能的使用有利于减轻环境污染。故选D。

下列化学方程式书写正确的是（）
A.NaOH+H2SO4=Na2SO4+H2O
B.Fe+2NaCl=2Na+FeCl2
C.6HCl+Fe2O3=3H2O+2FeCl3
D.3KCl+Al(NO3)=3KNO3+AlCl3
答案：C。
解：A、方程式前后原子个数不相等，没有配平，故错误；
B、铁和氯化钠不能反应，故错误；
C、盐酸和三氧化二铁可以反应生成氯化铁和水，方程式两边也都配平，故正确；
D、氯化钾和硝酸铝二者不能反应，故错误。
故选C。

