如图，线段AB=6，若点C，D是线段AB上两点，CD=5，若AC+BD=3-a.求a的值.


解：如图：①当点C在点D左侧时.

AC+BD=AB-CD=6-5=1，
则3-a=1，解得a=2；
②当点C在点D右侧时.

AC+BD=AC+BC+CD=AB+CD=11=3-a，解得a=-8.
综上所述，a=2或-8.
【知识点】『线段的和差』
【知识点】『分类讨论思想』

已知，C为线段AB的三等分点，AB=9，D是线段AB上一点，若CD=2，则BD=  .
答案：1或4或5或8.
解：当点C靠近点A时，如下图，

BC=$\frac{2}{3}$AB=$\frac{2}{3}$×9=6.
当点D在点C的左侧时，
∵BC=6，CD=2，
∴BD=6+2=8.
当点D在点C的右侧时，
∵BC=6，CD=2，
∴BD=6-2=4；
当点C靠近点B时，如下图.

BC=$\frac{1}{3}$AB=$\frac{1}{3}$×9=3，
当点D在点C的左侧时，
∵BC=3，CD=2，
∴BD=3-2=1.
当点D在点C的右侧时，
∵BC=3，CD=2，
∴BD=3+2=5.
故答案为1或4或5或8.
【知识点】『分类讨论思想』
【知识点】『线段的和差』

如图是2×3个小正方形网格构成的长方形，现在用三个1×2的小正方形网格组成的长方形将该长方形覆盖，不同的覆盖方法有（ ）

A.1种
B.2种
C.3种
D.4种


答案：C.
解：如图所示，直线代表一个1×2的小矩形纸片：

1+2=3；
即共有3种不同的盖法.
故选C.
【知识点】『图形的剪拼』

解下列方程.
5x+1=20x-(7x-3)
解：去括号，得5x+1=20x-7x+3，
移项，得5x-20x+7x=3-1，
合并同类项，得-8x=2，
两边同时除以x的系数-8，得x=-$\frac{1}{4}$.
即x=-$\frac{1}{4}$是原方程的解.
【知识点】『解一元一次方程』

如图所示的是一个正方体的表面展开图，请回答下列问题.

（1）与面E、面F相对的面分别是  和  .
（2）若A=a3+$\frac{1}{5}$a2b+3，D=-$\frac{1}{5}$(a2b+15)，E=a3-1，F=-$\frac{1}{2}$a2b+a3，且相对两个面所表示的代数式的值都相等，求B，C代表的代数式.
解：（1）由“相间Z端是对面”，可得B的对面为F，C的对面是E.
【知识点】『几何体的展开图』
（2）由题意得：A与D相对，B与F相对，C与E相对，
A＋D＝B＋F＝C＋E
即a3+$\frac{1}{5}$a2b+3-$\frac{1}{5}$(a2b+15)=a3=B-$\frac{1}{2}$a2b+a3=C+a3-1，
所以B=$\frac{1}{2}$a2b，C=1.
【知识点】『整式的加减运算』

二次函数y=x2+2x-3的图象与y轴的交点坐标是（ ）
A.（0，-3）
B.（-3，0）
C.（1，0）
D.
答案：A.
解：当x=0时，y=02+2×0-3=-3，
所以二次函数y=x2+2x-3的图象与y轴的交点坐标是（0，-3）.
故选A.
【知识点】『二次函数的图象与性质』
【知识点】『坐标轴上点的坐标的特点』

方程3x+6=2x-8移项后，正确的是（ ）
A.3x+2x=6-8
B.3x-2x=-8+6
C.3x-2x=-6-8
D.3x-2x=8-6
答案：C.
解：将2x移到方程左边，
可得3x-2x+6=-8，
将6移到方程右边，
得到3x-2x=-6-8.
故选C.
【知识点】『解一元一次方程』

如图，设AB是⊙O的弦，CD是⊙O的直径，且CD与AB相交，记m=|S△CAB-S△DAB|，n=S△OAB，则（）

A.m＞2n
B.m=2n
C.m＜2n
D.m与2n的大小无法确定
答案：B.
解：如图，作DE⊥AB于点E，CF⊥AB于点F，设CF的延长线交⊙O于点G，连接DG.

∵CD为直径，
∴∠DGC=90°，
【知识点】『直径所对的圆周角是直角』
∴四边形EFGD为矩形，
【知识点】『有三个角是直角的四边形是矩形』
∴DE=GF.
【知识点】『矩形具有一般平行四边形的所有性质』
不妨设CF＞FG，
作OH⊥CG于点H，OL⊥AB于点L，则H为CG的中点，
【知识点】『垂径定理及推论』
且CF-FG=CH+HF-FG=2HF=2OL.
∴n=|S△CAB-S△DAB|=$\frac{1}{2}$AB·CF-$\frac{1}{2}$AB·DE=$\frac{1}{2}$AB·(CF-FG)=AB·OL=2S△OAB，
∴n=2n.
故选B.

下列式中是一元一次方程的是（）
A.-2x+5
B.2x+3y=0
C.$\frac{x+5}{7x}$=0
D.x=1
答案：D.
解：A、B、C都不是一元一次方程.
D.符合一元一次方程的定义，故是一元一次方程.
故选D.
【知识点】『一元一次方程的定义』

下列说法正确的有（ ）个
①若a=b，则ac=bc
②若ac=bc，则a=b
③若$\frac{a}{c+1}$=$\frac{b}{c+1}$，则a=b
④若a2=b2，则a=b
⑤若a=b，则$\frac{a}{{x}^{2}+1}$=$\frac{b}{{x}^{2}+1}$
⑥若a=b，则ma+2=mb+2
A.1
B.2
C.3
D.4
答案：D.
解：①若a=b，则ac=bc，正确；
③若$\frac{a}{c+1}$=$\frac{b}{c+1}$，则a=b，正确；
⑤若a=b，则$\frac{a}{{x}^{2}+1}$=$\frac{b}{{x}^{2}+1}$，正确；
⑥若a=b，则ma+2=mb+2，正确.
【知识点】『等式的基本性质』
故选D.

如图，点C在线段AB上， 点M，N分别是线段AC，CB的中点.
（1）若AC=8cm，CB=6cm，求线段MN的长.
（2）若AC+CB=acm，其他条件不变，你能求出线段MN的长度吗？请说明理由.请用一句简洁的话描述你发现的结论 .
（3）若点C在线段AB的延长线上，AC-BC=bcm，点M，N分别为线段AC，BC的中点，你能求出线段MN的长度吗？请写出你的结论，并说明理由.

解：（1）∵点M、N分别是AC、BC的中点，
∴MC=$\frac{1}{2}$AC=$\frac{1}{2}$×8=4（cm），NC=$\frac{1}{2}$BC=$\frac{1}{2}$×6=3（cm），
【知识点】『线段中点的定义及应用』
∴MN=MC+NC=4+3=7（cm）.
【知识点】『线段的和差』
（2）MN=$\frac{1}{2}$acm.理由如下：
∵点M、N分别是AC、BC的中点，
∴MC=$\frac{1}{2}$AC，NC=$\frac{1}{2}$BC，
【知识点】『线段中点的定义及应用』
∴MN=MC+NC=$\frac{1}{2}$AC+$\frac{1}{2}$BC=$\frac{1}{2}$AB=$\frac{1}{2}$a（cm）.
【知识点】『线段的和差』
（3）解：如图，

结论：MN=$\frac{1}{2}$bcm.
∵点M、N分别是AC、BC的中点，
∴MC=$\frac{1}{2}$AC，NC=$\frac{1}{2}$BC，
【知识点】『线段中点的定义及应用』
∴MN=MC-NC=$\frac{1}{2}$AC-$\frac{1}{2}$BC=$\frac{1}{2}$(AC-BC)=$\frac{1}{2}$b（cm）.
【知识点】『线段的和差』

解方程
x-(80%x+20)=12
解：
x-(80%x+20)=12
x-0.8x=32
0.2x=32
x=160
【知识点】『解一元一次方程』

二次函数y=a2x2+bx+c（a≠0）的图象的顶点为P（m，k）且有一点Q（k，m）也在该函数图象上，则下列结论一定正确的是（ ）
A.m=k
B.m＞k
C.m≥k
D.m＜k
答案：C.
解：因为二次函数y=a2x2+bx+c（a≠0），
所以a2＞0，
所以函数图象开口向上，函数有最小值.
因为二次函数的图象的顶点为P（m，k）且有一点Q（k，m）也在该函数图象上，
所以m≥k.
【知识点】『二次函数的图象与性质』
故选C.

如图，四边形 ABDC是⊙O的内接四边形，∠BDC=120°，AB=AC，连接对角线AD，BC，点F在线段BD的延长线上，且CF=DF，⊙O的切线CE交BF于点E.
求证：（1）CE∥AB；
（2）AD=BD+CD.

证明：（1）连接CO并延长，交AB于点H.

因为四边形ABDC是⊙O的内接四边形，∠BDC=120°，
所以∠BAC=60°，
【知识点】『圆内接四边形的对角互补』
又因为AB=AC，
所以△ABC是等边三角形，
【知识点】『等边三角形的判定』
所以CH⊥AB.
【知识点】『等边三角形的性质』
因为CE是⊙O的切线，
所以CH⊥CE，
【知识点】『圆的切线垂直于过切点的半径』
所以CE∥AB.
【知识点】『垂直于同一条直线的两条直线平行』
（2）因为∠BDC=120°，
所以∠CDF=60°.
因为CF=DF，
所以△CDF是等边三角形，
【知识点】『等边三角形的判定』
所以CD=CF，∠DCF=60°.
【知识点】『等边三角形的性质』
因为∠ACB=60°，
所以∠DCF=∠ACB，
所以∠ACD=∠BCF，
在△ACD和△BCF中，CA=CB，∠ACD=∠BCF，CD=CF，
所以△ACD≌△BCF，
【知识点】『全等三角形的判定(SAS)』
所以AD=BF=BD+DF=BD+CD.
【知识点】『全等三角形的性质』

如图，四边形ABDC内接于⊙O，∠BAC=60°，AD平分∠BAC交⊙O于点D，连接OB、OC.

（1）求证：四边形OBDC是菱形；
（2）若∠ABO=15°，OB=1，求弦AC的长.
（1）证明：连接OD.
∵∠BAC=60°，
∴∠BOC=120°.
【知识点】『圆周角定理』
∵AD平分∠BAC交⊙O于点D，
∴∠BAD=∠CAD，
∴$\widehat{BD}$=$\widehat{DC}$，
∴∠BOD=∠COD=60°.
【知识点】『圆心角、弧、弦、弦心距四者关系』
∵OB=OD=OC，
∴△BOD和△COD都是等边三角形，
【知识点】『等边三角形的判定』
∴OB=BD=DC=OC，
【知识点】『等边三角形的性质』
∴四边形OBDC是菱形.
【知识点】『四边相等的四边形是菱形』

（2）解：连接OA.
∵AO=OB，∠ABO=15°，
∴∠AOB=150°.
【知识点】『三角形内角和等于180度』
∵∠BOC=120°.
∴∠AOC=360°-∠BOC-∠AOB=90°.
【知识点】『角的运算』
∵OA=OC=OB=1，
∴Rt△AOC中，AC=$\sqrt{O{A}^{2}+O{C}^{2}}$=$\sqrt{2}$.
【知识点】『勾股定理』

将抛物线y=-x2-4x（-4≤x≤0）沿y轴折叠后得另一条抛物线，若直线y=x+b与这两条抛物线共有3个公共点，则b的取值范围为  .
答案：0＜b＜$\frac{9}{4}$.
解：将抛物线y=-x2-4x（-4≤x≤0）沿y轴折叠后得另一条抛物线y=-x2+4x（0≤x≤4），画出函数图象如图所示.

由图象可知当直线y=x+b经过原点时，有两个公共点，此时b=0，
由$\left\{ \begin{array}{l}{y=x+b} \\ {y=-{x}^{2}+4x} \end{array} \right.$，整理，得
x2-3x+b=0，
若直线y=x+b与这两条直线共有3个公共点，
则△=9-4b＞0，
【知识点】『二次函数与一元二次方程的关系』
解得b＜$\frac{9}{4}$，
所以当0＜b＜$\frac{9}{4}$时，直线y=x+b与这两条抛物线共有3个公共点.
【知识点】『二次函数的图象与性质』

将抛物线y=-x2-4x（-4≤x≤0）沿y轴折叠后得另一条抛物线，若直线y=b与这两条抛物线共有3个公共点，则b的取值范围为  .

答案：0＜b＜$\frac{9}{4}$.
解：将抛物线y=-x2-4x（-4≤x≤0）沿y轴折叠后得另一条抛物线y=-x2+4x（0≤x≤4），画出函数图象如图所示.

由图象可知当直线y=x+b经过原点时，有两个公共点，此时b=0，
由$\left\{ \begin{array}{l}{y=x+b} \\ {y=-{x}^{2}+4x} \end{array} \right.$，整理，得
x2-3x+b=0，
若直线y=x+b与这两条直线共有3个公共点，
则△=9-4b＞0，
【知识点】『二次函数与一元二次方程的关系』
解得b＜$\frac{9}{4}$，
所以当0＜b＜$\frac{9}{4}$时，直线y=x+b与这两条抛物线共有3个公共点.
【知识点】『二次函数的图象与性质』

据电力部门统计，每天8:00至21:00是用电的高峰期，简称“峰时”；21:00至次日8:00是用电的低谷时期，简称“谷时”.为了缓解供电需求紧张，某电力部门于本月初统一换装“峰谷分时”电表，对用电实行“峰谷分时电价”新政策，具体如下表：
（1）小张家上个月“峰时”用电50度，“谷时”用电20度，若上月初换表，则相对于换表前小张家的电费是增多了还是减少了？增多或减少了多少元？请说明理由.
（2）小张家这个月用电95度，经测算比换表前使用95度电节省了5.9元，问小张家这个月使用“峰时电”和“谷时电”分别是多少度？
（3）换表后的某月小张家与小王家用电量相同，均是70度，但小张家该月的电费比小王家多5元，则该月小张家比小王家在“峰时”多用多少度电？
解：（1）换表前所需电费：0.52×(50+20)=36.4（元），
换表后所需电费：0.55×50+0.30×20=33.5（元），
33.5-36.4=-2.9（元）.
所以若上月初换表，则相对于换表前小张家的电费节省了2.9元.
（2）设小张家这个月使用“峰时”电是x度，则“谷时”电为（95-x）度，
根据题意，得0.55x+0.30(95-x)=0.52×95-5.9，
解得x=60，
则95-60=35，
即小张家这个月使用“峰时”电60度，“谷时”电35度.
（3）设小张家这个月使用“峰时”电是a度，则“谷时”电为（70-a）度，
小王家这个月使用“峰时”电是b度，则“谷时”电为（70-b）度，
根据题意，得0.55a+0.3(70-a)=0.55b+0.3(70-b)+5，
解得a-b=$\frac{5}{0.55-0.3}$=20，
所以该月小张家比小王家在“峰时”多用20度电.
【知识点】『一元一次方程的应用』

若a≥0，则a的平方根是    .
答案：±$\sqrt{a}$.
解：∵a≥0，($±\sqrt{a}$)2=a，
∴a的平方根是±$\sqrt{a}$.

(-1)2的平方根是.
答案：±1.
解：(-1)2=1
∵(±1)2=1，
∴(-1)2的平方根是±1.

如果一个数的平方根是它本身，则这个数是    .
答案：0.
解：
一个正数有两个平方根，它们互为相反数；0的平方根是0；负数没有平方根，所以这个数是0.

0.125的立方根是    .
答案：0.5.
解：∵0.53=0.125，
∴0.125的立方根是0.5.
故答案为：0.5.

$\sqrt[3]{3}$是的立方根.
答案：3.
解：设x的立方根是$\sqrt[3]{3}$，则
$\sqrt[3]{x}=\sqrt[3]{3}$
两边同时立方，得
x=3.

2的平方根是    ，算术平方根是    ，立方根是    .
答案：±$\sqrt{2}$，$\sqrt{2}$，$\sqrt[3]{2}$.
解：∵2=($\sqrt[3]{2}$)3=(±$\sqrt{2}$)2，
∴2的平方根是±$\sqrt{2}$，算术平方根是$\sqrt{2}$，立方根是$\sqrt[3]{2}$.

某数的平方根是a+3和2a-15，那么这个数是多少？
解：由平方根的意义可知一个正数的平方根有两个，它们互为相反数，
∴a+3和2a-15互为相反数，即a+3+2a-15=0，解得a=4，
∴a+3=7，2a-15=-7，
∵(±7)2=49，
∴这个数是49.

下列各数中，无理数有（）
①-π+1；②3.14；③$\sqrt{2}$；④-$\sqrt{4}$；⑤$\frac{1}{5}$；⑥0.00$\stackrel{•}{1}$；⑦0.101001…；⑧$\sqrt{\frac{4}{9}}$.
A.2个
B.3个
C.4个
D.5个
答案：B.
解：-π+1，$\sqrt{2}$，0.101001…是无理数，其余的是有理数．
故选B．

绝对值最小的实数为（）
A.0
B.1
C.-1
D.不存在
答案：A.
解：根据绝对值的性质可知任何数的绝对值都是非负数，正数和负数的绝对值都大于0，0的绝对值为0，故绝对值最小的实数是0.
故选A.

数轴上任意一点都表示（）
A.一个整数
B.一个有理数
C.一个无理数
D.一个实数
答案：D.
解：由实数与数轴上的点一一对应，可得数轴上任意一点都表示一个实数.
故选D.

任意一个实数在数轴上都（）
A.有可能有一个点与它对应
B.有至少一个点与它对应
C.有且只有一个点与它对应
D.没有任何一个点与它对应
答案：C.
解：根据每一个实数都可以用数轴上的一个点来表示，反过来，数轴上的每一个点都表示一个实数，
即任何一个实数在数轴上都有且只有一个点与它对应.
故选C.

一个实数的绝对值是它的相反数，这个实数是（）
A.负实数
B.非正实数
C.非零实数
D.全体实数
答案：B.
解：设这个实数是x，根据已知可得
|x|=-x，
由绝对值的性质，得
x=0或x为负实数，
即这个数一定是非正实数，
故选B.

实数|x|+|y|=0，则x与y的关系是（）
A.x=y=0
B.x、y互为相反数
C.x、y不相等
D.x、y异号
答案：A.
解：∵|x|+|y|=0，|x|≥0，|y|≥0，
∴|x|=0，|y|=0，
∴x=0，y=0，
即x=y=0.
故选A.

任何一个有理数可以写成小数或者小数的形式.
答案：有限；无限循环.
解：根据有理数的定义，可知，有理数表示有限小数或者无限循环小数.

叫无理数.
答案：无限不循环小数.

实数包括 和.
答案：有理数，无理数.
解：实数包括有理数和无理数.

若实数a与b互为相反数，则a+b=.
答案：0.
解：∵实数a、b互为相反数，
∴a+b=0.

若实数a与b互为倒数，则a·b=.
答案：1.
解：∵a、b互为倒数，a的倒数为$\frac{1}{a}$，
∴b=$\frac{1}{a}$，
∴ab=1.

一个实数的绝对值与它的算术平方根相等，则这个数一定是            .
答案：0，1.
解：设这个数是x，根据题意可得|x|=$\sqrt{x}$，
对方程两边同时平方可得x2=x，
移项，得x2-x=0，
分解因式，得x(x-1)=0，
解得x=0或x=1.
故这个数是0或1.

若a≠0，则实数a的负倒数是    .
答案：-$\frac{1}{a}$.
解：∵a≠0，
∴实数a的倒数为$\frac{1}{a}$.
∴实数a的负倒数为-$\frac{1}{a}$.

用不等号或等号连结下列各式：
（1）$\sqrt{3}$ 1.732；
（2）-π -3.1415；
（3）-$\sqrt{6}$ -$\sqrt{7}$；
（4）π $\frac{22}{7}$；
（5）1.353 1.3$\stackrel{•}{5}$；
（6）4.8-$\sqrt{23}$ 0.
答案：＞；＜；＞；＜；＜；＞.
解：
（1）$\sqrt{3}$≈1.73205＞1.732；
（2）∵π＞3.1415，
∴-π＜-3.1415；
（3）∵$\sqrt{6}$＜-$\sqrt{7}$，
∴-$\sqrt{6}$＞-$\sqrt{7}$；
（4）π＜$\frac{22}{7}$≈1.142；
（5）1.353＜1.3$\stackrel{•}{5}$=1.35555……
（6）4.8-$\sqrt{23}$≈0.00417＞0.
【知识点】『有理数大小的比较』

计算下列各题：
（1）$\sqrt{11}$-1$\frac{5}{6}$（精确到0.001）；
（2）4π+$\sqrt{8}$（精确到0.001）；
（3）$\sqrt{10}$-π+2.23（精确到0.01）；
（4）-4$\sqrt{7}$+2$\sqrt{6}$（精确到0.01）.
解：
（1）$\sqrt{11}$-1$\frac{5}{6}$≈1.483；
（2）4π+$\sqrt{8}$≈15.393；
（3）$\sqrt{10}$-π+2.23≈2.25；
（4）-4$\sqrt{7}$+2$\sqrt{6}$≈-5.68.
【知识点】『用计算器开方』

不利用计算器估计下列各数在哪两个整数之间：
（1）$\sqrt{123}$；
（2）$\sqrt[3]{123}$.
解：（1）∵121＜123＜144，
∴$\sqrt{121}$＜$\sqrt{123}$＜$\sqrt{144}$，即11＜$\sqrt{123}$＜12.
故$\sqrt{123}$在整数11与12之间.
【知识点】『平方根』
（2）∵64＜123＜125，
∴$\sqrt[3]{64}$＜$\sqrt[3]{123}$＜$\sqrt[3]{125}$，即4＜$\sqrt[3]{123}$＜5，
故$\sqrt[3]{123}$在整数4与5之间.
【知识点】『估算无理数的大小』
【知识点】『立方根』

如图，数轴上A、B两点表示的数分别为-1和$\sqrt{3}$，点B关于点A的对称点为C，则点C所表示的实数是多少？

解：设点C所表示的数为x，
∵数轴上A、B两点表示的数分别为-1和$\sqrt{3}$，
∴AB=$\sqrt{3}$+1，AC=-1-x
根据对称的性质，得
$\sqrt{3}$+1=-1-x，
解得x=-2-$\sqrt{3}$.

已知a=$\sqrt{1003}$+$\sqrt{997}$，b=$\sqrt{1001}$+$\sqrt{999}$，c=2$\sqrt{1001}$，试比较a、b、c的大小关系.
解：∵a=$\sqrt{1003}$+$\sqrt{997}$，b=$\sqrt{1001}$+$\sqrt{999}$，c=2$\sqrt{1001}$，
∴a2=2000+2$\sqrt{1003}·\sqrt{997}$=2000+2$\sqrt{100{0}^{2}-9}$，
b2=2000+2$\sqrt{1001}·\sqrt{999}$=2000+2$\sqrt{100{0}^{2}-1}$，
c2=4×1001=2000+2×1002.
∵1002＞$\sqrt{100{0}^{2}-1}$＞$\sqrt{100{0}^{2}-9}$，
∴c2＞b2＞a2，
∴c＞b＞a.

一元二次方程7x2+2x-5=0的二次项是，二次项系数是 ；一次项是，一次项系数是 ；常数项是.
答案：7x2，7；2x，2；-5.
解：一元二次方程7x2+2x-5=0的二次项是7x2，二次项系数是7；一次项是2x，一次项系数是2；常数项是-5.

若关于x的方程x2-nx=7+n的一个根是2，则n=.
答案：-1.
解：∵方程x2-nx=7+n的一个根是2，
∴4-2n=7+n.
解得n=-1.

将方程(2x-1)(3x+2)=x2+2化为ax2+bx+c=0的形式是，其中a=，b=，c=.
答案：5x2+x-4=0；5；1；-4.
解：对(2x-1)(3x+2)=x2+2展开，得
6x2+4x-3x-2=x2+2，
移项、合并同类项，得
5x2+x-4=0，
于是可得
a=5，b=1，c=-4.

若方程(m+3)x2n-1-$\sqrt{2}$x-1=0是关于x的一元二次方程，则m=，n=.
答案：≠-3，$\frac{3}{2}$.
解：∵(m+3)x2n-1-$\sqrt{2}$x-1=0是关于x的一元二次方程，
m+3≠0，2n-1=2，
解得m≠-3，n=$\frac{3}{2}$.

方程3x2-5x=4的二次项系数、一次项系数及常数项之和为.
答案：-6.
解：方程化为一般形式为3x2-5x-4=0，
∴方程3x2-5x=4的二次项系数为3、一次项系数为-5、常数项为-4，
∴方程3x2-5x=4的二次项系数、一次项系数及常数项之和为3+(-5)+(-4)=-6.

方程(x-2)2=5的根为.
答案：x=2±$\sqrt{5}$.
解：两边同时开方，得
x-2=$\sqrt{5}$或x-2=-$\sqrt{5}$.
由x-2=$\sqrt{5}$得
x=$\sqrt{5}$+2，
由x-2=-$\sqrt{5}$得
x=2-$\sqrt{5}$，
原方程的解为
x1=$\sqrt{5}$+2，x2=2-$\sqrt{5}$.

在一元二次方程ax2+bx+c=0中，若a+b+c=0，则方程必有一根为.
答案：x=1.
解：将x=1代入原方程可得：
a+b+c=0，
所以方程必有一根为1．

方程2x2-5x-1=0的解是.
答案：x1=$\frac{5+\sqrt{33}}{4}$，x2=$\frac{5-\sqrt{33}}{4}$.
解：
【提示】『方程2x2-5x-1=0是一般形式，则将a，b，c的值代入b2-4ac中，若b2-4ac『≥』0，再代入求根公式中进行计算即可.』
∵a=2，b=-5，c=-1，
∴b2-4ac=(-5)2-4×2×(-1)=25+8=33＞0，
∴x=$\frac{5±\sqrt{33}}{2×2}$= $\frac{5±\sqrt{33}}{4}$，
∴x1=$\frac{5+\sqrt{33}}{4}$，x2=$\frac{5-\sqrt{33}}{4}$.
【知识点】『用公式法解一元二次方程』

给出下列方程：3x2-2=7x，2x2-3y+6=0，2x2=0，x2-$\frac{2}{x}$-5=0，3y2-$\sqrt{y}$=2，2x=$\sqrt{3}$x2.其中是一元二次方程的有（）
A.3个
B.4个
C.5个
D.6个
答案：A.
解：3x2-2=7x是一元二次方程；
2x2-3y+6=0含有两个未知数，不是一元二次方程；
2x2=0是一元二次方程；
x2-$\frac{2}{x}$-5=0不是整式方程，故不是一元二次方程；
3y2-$\sqrt{y}$=2不是整式方程，故不是一元二次方程；
2x=$\sqrt{3}$x2是一元二次方程.
综上，共有3个一元二次方程.
故选A.

关于x的方程ax2-3x+2=0是一元二次方程，则（）
A.a＞0
B.a≠0
C.a=0
D.a≥1
答案：B.
解：根据一元二次方程的定义，得
a≠0.
故选B.

若a2+(b-1)2=0，则下列关于x的方程中是一元二次方程的是（）
A.ax2+(b-c)x-1=0
B.(b-1)x2+(2-a)x=0
C.(b2-1)x2-2(a+1)x=5
D.(a-1)x2-bx-2=0
答案：D.
解：∵a2+(b-1)2=0，
∴b-1=0，a=0，
即b=1，a=0，
∴选项A中的方程整理为：(1-c)x-1=0，不是一元二次方程；
选项B中的方程整理为：2x=0，不是一元二次方程；
选项C中的方程整理为：-2x=5，不是一元二次方程；
选项D中的方程整理为：-x2-x-2=0，是一元二次方程.
故选D.

下列方程中，有两个相等实数根的是（ ）
A.x2+1=2x
B.x2+1=0
C.x2-2x=3
D.x2-2x=0
答案：A.
解：
对于A，变形可得x2-2x+1=0，则△=(-2)2-4=0，则方程有两个相等实数根；
对于B，△=0-4=-4＜0，则方程无实数根；
对于C，变形可得x2-2x-3=0，则△=(-2)2-4×(-3)＞0，则方程有两个不相等的实数根；
对于D，△=(-2)2=4＞0，则方程有两个不相等的实数根.
【知识点】『一元二次方程根的判别式』
故选A.

一元二次方程的一般形式是指（）
A.ax2+bx+c=0
B.ax2+bx+c=0（a≠0）
C.ax2+bx+c=0（b≠0）
D.ax2=c
答案：B.
解：一元二次方程的一般式为ax2+bx+c=0（a≠0）.
故选B．

若关于x的一元二次方程kx2-6x+9=0有两个不相等的实数根，则k的取值范围是（）
A.k＜1且k≠0
B.k≠0
C.k＜1
D.k＞1
答案：A.
解：∵一元二次方程kx2-6x+9=0有两个不相等的实数根，
∴△=b2-4ac=36-36k＞0，且k≠0，
解得：k＜1且k≠0.
故选A.

关于x的方程(m-n)x2+mx+n=0，在什么情况下是一元一次方程？在什么情况下是一元二次方程？
解：根据一元一次方程的定义，可知：
当m-n=0且m≠0，即m=n≠0时方程为一元一次方程.
根据一元二次方程的定义可知：
当m-n≠0，即m≠n时方程为一元二次方程.

把下列方程式先化简成一般形式，再写出它的二次项系数、一次项系数及常数项：
（1）5x2=4x-2；
（2）(x-1)(x+2)=2x2；
（3）(2x+5)(x+1)=5；
（4）x2+1=2(x2-1).
解：（1）一般形式为5x2-4x+2=0，二次项系数为5，一次项系数为-4，常数项为2；
（2）一般形式为x2-x+2=0，二次项系数为1，一次项系数为-1，常数项为2；
（3）一般形式为2x2+7x=0，二次项系数为2，一次项系数为7，常数项为0；
（4）一般形式为x2-3=0，二次项系数为1，一次项系数为0，常数项为-3.

写出下列方程的根：
（1）x2-16=0；
（2）4y2=9；
（3）x2-12=0.
解：
【提示】『x的值是16的平方根，16的平方根有『2』个.』
（1）x2-16=0
x2=16
x=±4；
（2）4y2=9
y2=$\frac{9}{4}$
y=±$\frac{3}{2}$；
（3）x2-12=0
x2=12
x=±2$\sqrt{3}$.
【知识点】『用直接开平方法解一元二次方程』

(k-3)x|k|-1-x-2=0是关于x的一元二次方程，求不等式kx-2k+6≤0的解.
解：由题意，知$\left\{ \begin{array}{l}{|k|-1=2} \\ {k-3≠0} \end{array} \right.$，
解得k=-3，
所以不等式为-3x-2×(-3)+6≤0，即-3x+12≤0，
解得x≥4.

根据题意，列出方程，并求出方程的解：
一面积为120m2的矩形苗圃，它的长比宽多2m.苗圃的长和宽各是多少？
解：设矩形苗圃的宽为xm，则长为（x+2）m，
根据题意得：x(x+2)=120，
解得：x=10或x=-12（舍去），
x+2=10+2=12，
∴苗圃的长为12米，宽为10米.

下列说法中正确的个数是（）
①196的平方根是14；②14是196的平方根；③196的平方根是±14；④-14是196的平方根.
A.1
B.2
C.3
D.4
答案：C.
解：196的平方根是±$\sqrt{196}$=±14.
196的平方根是±14，①说法错误，③说法正确.
14、-14是196的平方根，②④说法正确.
∴正确的个数是3个.
故选C.

下列各式正确的是（）
A.$\sqrt{8}$=2
B.$\sqrt{(-5{)}^{2}}$=-5
C.$\sqrt[3]{\frac{27}{8}}$=±$\frac{3}{2}$
D.$\sqrt[3]{-0.064}$=-0.4
答案：D.
解：A、$\sqrt{8}=2\sqrt{2}$，故本选项错误；
B、$\sqrt{(-5{)}^{2}}$=5，故本选项错误；
C、$\sqrt[3]{\frac{27}{8}}=\frac{3}{2}$，故本选项错误；
D、$\sqrt[3]{-0.064}=-0.4$，故本选项正确；
故选D．

分别取9和4的一个平方根相加，其结果可能有（）
A.4个
B.3个
C.2个
D.1个
答案：A.
解：9的平方根有两个，是±3；4的平方根有两个，是±2，
分别取9和4的一个平方根相加，可能结果有：3+2=5；3+(-2)=1；-3+2=-1；-3+(-2)=-5，共4个.
故选A.

实数有（）
A.最大的数
B.最小的数
C.绝对值最大的数
D.绝对值最小的数
答案：D.
解：根据实数及绝对值的性质得：实数中无最大及最小的数，绝对值无最大的数，由绝对值的非负性得D正确.
故选D.

下面说法正确的是（）
A.任何实数都有倒数
B.任何实数的绝对值都是正数
C.任何实数的平方都是非负数
D.任何非负实数的相反数都是负数
答案：C.
解：A、因为0没有倒数，所以此选项错误.
B、因为0的绝对值仍是0，而0既不是正数也不是负数，所以此选项错误.
C、根据实数平方的性质可知，任何实数的平方都是非负数，故此选项正确.
D、因为0的相反数还是0，且0是非负数，所以此选项错误.
故选C.

若关于x的方程x2-2px+q=(x+$\frac{1}{2}$)2-$\frac{3}{4}$，则p=    ，q=    .
答案：-$\frac{1}{2}$；-$\frac{1}{2}$.
解：∵x2-2px+q=(x+$\frac{1}{2}$)2-$\frac{3}{4}$，
∴x2-2px+q=x2+x+$\frac{1}{4}$-$\frac{3}{4}$，
∴x2-2px+q=x2+x-$\frac{1}{2}$，
∴-2p=1，q=-$\frac{1}{2}$，
∴p=-$\frac{1}{2}$，q=-$\frac{1}{2}$.

如果$\sqrt{a}$是一个无理数，那么a是（）
A.非完全平方数
B.正的非完全平方数
C.正实数
D.非负实数
答案：B.
解：$\sqrt{a}$为无理数时，a是开方开不尽的数，即a是一个正的非完全平方数.
故选B.

关于x的方程(k-1)x2+x+k2-3+2k=0有一根为0，则k的值为.
答案：-3或1.
解：根据题可得
k2-3+2k=0
解得k1=-3，k2=1，
所以k的值为-3或1.

一个正数有    个平方根，有个算术平方根.
答案：两；一.
解：一个正数有两个平方根，有一个算术平方根.

若关于x的方程x2+ax+b=0的两根是-1和-2，则a+b=.
答案：5.
解：根据根与系数的关系可得-a=-1-2，b=-1×（-2），
∴a=3，b=2，
∴a+b=5.

两数的和是-7，积是12，则这两个数为.
答案：-3，-4.
解：设其中的一个数为x，则另一个是-7-x，
根据题意得x(-7-x)=12，
解得x=-3或x=-4，
那么这两个数就应该是-3和-4.

若三个连续奇数，较大的两个数的平方和比最小的数的平方的3倍少25，则这三个数是.
答案：15，17，19或-3，-1，1.
解：设3个连续奇数为n，n+2，n+4.
依题意得：3n2-25=(n+2)2+(n+4)2，
解得n=15或n=-3，
当n=15时这3个奇数为15，17，19；
当n=-3时这3个奇数为-3，-1，1．
所以这三个连续奇数是15，17，19或-3，-1，1．

已知一元二次方程x2+3x+1=0的两个根为x1，x2，那么(1+x1)(1+x2)的值等于    .
答案：-1.
解：∵方程x2+3x+1=0的两个根是x1、x2，
∴x1+x2=-3，x1•x2=1，
∴(1+x1)(1+x2)=1+(x1+x2)+x1•x2=1-3+1=-1.

若关于x的一元二次方程x2-2x+m=0有实数根，则实数m的取值范围是  .
答案：m≤1.
解：∵一元二次方程x2-2x+m=0有实数根，
∴△=(-2)2-4×1×m≥0.
【知识点】『一元二次方程根的判别式』
解得：m≤1
故m的取值范围为：m≤1.
【知识点】『解一元一次不等式』

$\frac{1}{64}$的平方根是    ，立方根是    .
答案：±$\frac{1}{8}$；$\frac{1}{4}$.
解：由于(±$\frac{1}{8}$)2=$\frac{1}{64}$，则$\frac{1}{64}$的平方根是±$\frac{1}{8}$；
由($\frac{1}{4}$)3=$\frac{1}{64}$，得$\frac{1}{64}$的立方根是$\frac{1}{4}$.

在数0，-$\frac{2}{3}$，π，3.14159，0.$\stackrel{·}{2}$$\stackrel{·}{7}$，$\sqrt{3}$，$\sqrt[3]{-2}$中，无理数的个数是  .
答案：3个.
解：∵无理数是无限不循环小数，且不能用整数相除的形式表示，
∴π，$\sqrt{3}$，$\sqrt[3]{-2}$是无理数.
∴无理数的个数为3.

在下列方程中，一定是一元二次方程的是（）
A.2x2+5y=7
B.ax2+bx+c=0
C.(m2+1)x2-3x=5
D.x2+$\frac{2}{x}$-3=0
答案：C.
解：A、方程中含有两个未知数，不是一元二次方程，故本选项错误；
B、当a=0时，不是一元二次方程，故本选项错误；
C、是一元二次方程，故本选项正确；
D、方程x2+$\frac{2}{x}$-3=0含有分式，不是一元二次方程，故本选项错误.
故选C.

若$\sqrt{a-b-4}$+|a-2b-5|=0，则a=，b=.
答案：3，-1.
解：
因为$\sqrt{a-b-4}$+|a-2b-5|=0，
所以$\left\{ \begin{array}{l}{a-b-4=0} \\ {a-2b-5=0} \end{array} \right.$，
所以$\left\{ \begin{array}{l}{a=3} \\ {b=-1} \end{array} \right.$.

定义运算：m☆n=mn2-mn-1. 例如：4☆2=4×22-4×2-1=7. 则方程1☆x=0的根的情况为（）
A.有两个不相等的实数根
B.有两个相等的实数根
C.无实数根
D.只有一个实数根
答案：A.
解：由题意可知：1☆x=x2-x-1=0，
【知识点】『定义新运算』
∴△=1-4×1×(-1)=5＞0，
∴有两个不相等的实数根.
【知识点】『一元二次方程根的判别式』
故选A.

用计算器求下列各数的平方根:(精确到0.01)
（1）9.74
（2）48.5
（3）7;
（4）16$\frac{1}{40}$
解：利用计算器计算得：
（1）$\sqrt{9.74}$≈3.12，9.74的平方根是±3.12；
（2）$\sqrt{48.5}$≈6.96，48.5的平方根是±6.96；
（3）$\sqrt{7}$≈2.65，7的平方根是±2.65；
（4）$\sqrt{16.025}$≈4.00，16$\frac{1}{40}$的平方根是±4.00．
【知识点】『用计算器开方』

用计算器求下列各数的立方根：（精确到0.01）
（1）2003
（2）542.7
（3）-33$\frac{1}{3}$
（4）-0.8143
解：（1）$\sqrt[3]{2003}$≈12.61；
（2）$\sqrt[3]{542.7}$≈8.16；
（3）$\sqrt[3]{-33\frac{1}{3}}$≈-3.22；
（4）$\sqrt[3]{-0.8143}$≈-0.93.
【知识点】『立方根』

若(x+y)(x+y-2)-8=0，则x+y的值是（）
A.-4或2
B.-2或4
C.-$\frac{3}{2}$或3
D.3或-2
答案：B.
解：整理得：(x+y)2-2(x+y)-8=0.
因式分解，得：(x+y-4)(x+y+2)=0.
所以：x+y=4或x+y=-2.
故选B.

一个两位数等于它个位上的数的平方，个位上的数比十位上的数大3，则这个两位数为（）
A.25
B.36
C.25或36
D.-25或-36
答案：C.
解：设这个两位数个数上的数字为x，则十位上的数字为(x-3)，根据题意得：
10(x-3)+x=x2，
即x2-11x+30=0，
(x-5)(x-6)=0，
解得x1=5，x2=6，
所以x12=25，x22=36，
这个两位数为25或36.
故选C.

用两种方法解方程：2x2+3=7x.
解：对2x2+3=7x移项可得2x2-7x+3=0，
第一种方法：
由方程知a=2，b=-7，c=3，
所以x=$\frac{7±\sqrt{(-7{)}^{2}-4×2×3}}{2×2}$=$\frac{7±5}{4}$，
所以x1=$\frac{1}{2}$，x2=3.
(2x-1)(x-3)=0，
所以2x-1=0或x-3=0，
解得x1=$\frac{1}{2}$，x2=3.

用适当方法解下列方程：
（1）2x2+7x-15=0；
（2）(2x+3)2=3(2x+3)；
（3）x2-$\sqrt{6}$x+1=0；
（4）x2+2=(2x-1)(3x+2).
解：（1）
【提示】『原方程左边可分解因式，变为两个『一』次因式积的形式.』
原方程左边变形为：(2x-3)(x+5)=0，
即2x-3=0或x+5=0，
∴x1=$\frac{3}{2}$，x2=-5.
（2）移项得：(2x+3)2-3(2x+3)=0，
方程左边变形为：(2x+3-3)(2x+3)=0，
即2x(2x+3)=0，则2x=0或2x+3=0，
∴x1=0，x2=-$\frac{3}{2}$.
【知识点】『用因式分解法解一元二次方程』
（3）
【提示】『x2-$\sqrt{6}$x+1=0直接用『公式』法求解.』
x2-$\sqrt{6}$x+1=0，
判别式△=(-$\sqrt{6}$)2-4×1×1=2，
则x=$\frac{\sqrt{6}±\sqrt{2}}{2}$，
∴x1=$\frac{\sqrt{6}+\sqrt{2}}{2}$，x2=$\frac{\sqrt{6}-\sqrt{2}}{2}$.
【知识点】『用公式法解一元二次方程』
（4）原方程化为一般形式：5x2+x-4=0，
则(5x-4)(x+1)=0，即5x-4=0或x+1=0，
∴x1=$\frac{4}{5}$，x2=-1.
【知识点】『用因式分解法解一元二次方程』

已知关于x的一元二次方程x2+2x+2-m=0.
（1）若方程有两个不相等的实数根，求实数m的取值范围；
（2）请你利用（1）所得的结论，任取m的一个数值代入方程，并用配方法求出此方程的两个根.
解：（1）∵△=b2-4ac=22-4×(2-m)=-4+4m，
∴要使方程有两不相等实数根则有-4+4m＞0，
∴m＞1.
（2）若m=2则有x2+2x=0，
x2+2x+1=1，
(x+1)2=1，
x1=0，x2=-2.

建造一个底面为长方形的水池，原计划水池深3米，水池底面周长1400米，修改方案后，要把长与宽两边都增加原方案中的宽的2倍，新方案中水池容积为270万立方米.求原计划水池的长与宽.
解：设原计划水池的长为xm，宽为ym，则新方案中的长为（x+2y）m，宽为y+2y=3ym，根据题意可得：
$\left\{ \begin{array}{l}{2x+2y=1400} \\ {3(x+2y)·3y=2700000} \end{array} \right.$
解得$\left\{ \begin{array}{l}{x=400} \\ {y=300} \end{array} \right.$
答：原来方案中水池的长为400m，宽为300m.

某旅社有100张床位，每床每晚收费10元，床位可全部租出.若每床每晚收费提高2元，则减少10张床位租出；若每床每晚收费再提高2元，则再减少10张床位租出.以每次提高2元的这种方式变化下去，为了获得1120元的利润，每床每晚收费应提高多少元？
解：设每床每晚收费应提高x个2元，根据题意得：(10+2x)(100-10x)=1120，
即：-20x2+100x+1000=1120，
可得：x2-5x+6=0，
即：(x-2)(x-3)=0，
解得：x=2或x=3，
当x=2时，每床收费提高4元，当x=3时，每床收费提高6元，
故每床每晚收费应提高4元或6元.

读诗词解题：（通过列方程，算出周瑜去世时的年龄）
大江东去浪淘尽，千古风流数人物；
而立之年督东吴，早逝英年两位数；
十位恰小个位三，个位平方与寿符；
哪位学子算得快，多少年华属周瑜？
解：设周瑜去世时的年龄的个位数字为x，则十位数字为x-3，根据题意，得：
x2=10(x-3)+x；
解得：
x1=5，x2=6.
当x=5时，十位数字是2，即是25岁，与“而立之年督东吴”不符，故舍去；
当x=6时，十位数字是3，即是36岁，与“而立之年督东吴”相符；
故周瑜去世时的年龄为36岁.

在下列各式中，可以用两数和与这两数差的乘法公式计算的是（）
A.(x+1)(1+x)
B.($\frac{1}{2}$a+b)(b-$\frac{1}{2}$a)
C.(-a+b)(a-b)
D.(x2-y)(x+y2)
答案：B.
解：A，(x+1)(1+x)不符合两数之和与两数之差的积的形式，故错误；
B，($\frac{1}{2}$a+b)(b-$\frac{1}{2}$a)符合两数之和与两数之差的积的形式，故正确；
C，(-a+b)(a-b)可变形为-(a-b)(a-b)，不符合两数之和与两数之差的积的形式，故错误；
D，(x2-y)(x+y2)不符合两数之和与两数之差的积的形式，故错误.
故选B.

下列计算正确的是（）
A.(3a-2b)(3a-2b)=9a2-4b2
B.(-x-y)(x-y)=x2-y2
C.($\frac{1}{4}$a+9b)($\frac{1}{4}$a-9b)=$\frac{1}{4}$a2-9b2
D.(-x-3y)(x-3y)=9y2-x2
答案：D.
解：A.(3a-2b)(3a-2b)=(3a-2b)2=9a2-12ab+4b2，故错误；
B.(-x-y)(x-y)=y2-x2故错误；
C.($\frac{1}{4}$a+9b)($\frac{1}{4}$a-9b)=$\frac{1}{16}$a2-81b2，故错误；
D.(-x-3y)(x-3y)=9y2-x2，正确.
故选D.

下列多项式乘法中，结果是m2-16n2的是（）
A.(-m-4n)(m+4n)
B.(m-2n)(m+8n)
C.(4n-m)(-4n-m)
D.(4n-m)(-4n+m)
答案：C.
解：根据平方差公式得m2-16n2=(m+4n)(m-4n).
(4n-m)(-4n-m)=(m+4n)(m-4n).
故选C.

若(a+b)2=5，(a-b)2=3，则a2+b2与ab的值分别是（）
A.8与$\frac{1}{2}$
B.4与$\frac{1}{2}$
C.1与4
D.4与1
答案：B.
解：∵(a+b)2=5，(a-b)2=3，
∴a2+2ab+b2=5，a2-2ab+b2=3，
将两式相加得2(a2+b2)=8，即a2+b2=4，
将两式相减得4ab=2，即ab=$\frac{1}{2}$.
故选B.

边长为m的正方形边长减少n（m＞n）以后，所得正方形的面积比原正方形面积减少了（）
A.n2
B.2mn
C.2mn-n2
D.2mn+n2
答案：C.
解：由正方形的面积公式可知，边长为m时，正方形的面积为m2；
边长为（m-n）时，正方形的面积为(m-n)2=(m2-2mn+n2).
两正方形的面积相减，得m2-(m2-2mn+n2)=2mn-n2，
即面积减少了（2mn-n2）.
故选C.

(2a-b)(2a+b)=.
答案：4a2-b2.
解：(2a-b)(2a+b)=(2a)2-b2=4a2-b2.

(x2-a)(x2+a)=.
答案：x4-a2.
解：原式=(x2)2-a2=x4-a2.

(-7m+5n)(7m+5n)=.
答案：25n2-49m2.
解：(-7m+5n)(7m+5n)=(5n-7m)(5n+7m)=(5n)2-(7m)2=25n2-49m2.

(2a-3bc)(-2a-3bc)=.
答案：9b2c2-4a2.
解：(2a-3bc)(-2a-3bc)
=(3bc)2-(2a)2
=9b2c2-4a2.

499×501=（）×（）=.
答案：500-1；500+1；249999.
解：499×501=(500-1)(500+1)=5002-12=250000-1=249999.

(a-3)(a2+9)(a+3)=    .
答案：a4-81.
解：(a-3)(a2+9)(a+3)=(a-3)(a+3)(a2+9)=(a2-9)(a2+9)=a4-81.

(3a-5)2=9a2+25-.
答案：30a.
解：(3a-5)2=(3a)2-2×3a×5+52=9a2-30a+25.

(2x-    )2=-4xy+y2.
答案：y，4x2.
解：(2x-y)2=4x2-4xy+y2.

(3m2+    )2=+12m2n+.
答案：2n，9m4，4n2.
解：(3m2+2n)2=9m4+12m2n+4n2.

(a-b+c)(a-b-c)=.
答案：a2-2ab+b2-c2.
解：由平方差公式展开，得
(a-b)2-c2
由完全平方公式展开，得
a2-2ab+b2-c2
所以
(a-b+c)(a-b-c)=a2-2ab+b2-c2.

如图，抛物线的顶点为P（-2，2），与y轴交于点A（0，3）.若平移该抛物线使其顶点P沿直线移动到点P′ （2，-2），点A的对应点为A′，则抛物线上PA段扫过的区域（阴影部分）的面积为.

答案：12.
解：连接AP，A′P′，过点A作AD⊥PP′于点D，由题意可得出：AP∥A′P′，AP=A′P′.

∴四边形APP′A′是平行四边形.
∵抛物线的顶点为P（-2，2），与y轴交于点A（0，3），平移该抛物线使其顶点P沿直线移动到点P′（2，-2），
∴PO=$\sqrt{2^{2}+2^{2}}$=2$\sqrt{2}$，∠AOP=45°
∴PP′=2$\sqrt{2}$×2=4$\sqrt{2}$，
∴AD=DO=$\frac{\sqrt{2}}{2}$×3=$\frac{3\sqrt{2}}{2}$，
∴利用割补法可知抛物线上PA段扫过的区域（阴影部分）的面积为：4$\sqrt{2}$×$\frac{3\sqrt{2}}{2}$=12.
【知识点】『平移的性质』
【知识点】『面积计算』

(a-b+c)2=.
解：(a-b+c)2
=(a-b)2+2(a-b)c+c2
=a2-2ab+2ac+b2-2bc+c2
=a2+b2+c2-2ab+2ac-2bc.

如图，已知二次函数y=x2+bx+c的图象经过点（-1，0），（1，-2），当y随x的增大而增大时，x的取值范围是.

答案：x＞$\frac{1}{2}$.
解：把（-1，0），（1，-2）代入二次函数y=x2+bx+c中，得
$\left\{ \begin{array}{l}{1−b+c＝0} \\ {1+b+c＝−2} \end{array} \right.$，
解得$\left\{ \begin{array}{l}{b=-1} \\ {c=-2} \end{array} \right.$，
则二次函数的解析式为：y=x2-x-2．
故该函数的对称轴为：x=$\frac{1}{2}$.
故当y随x的增大而增大时，x的取值范围是：x＞$\frac{1}{2}$．

已知a+b=7，ab=10，求a2+b2，(a-b)2的值.
解：a2+b2=(a+b)2-2ab=72-2×10=49-20=29；
(a-b)2=(a+b)2-4ab=72-4×10=49-40=9.

在二次函数y=-x2+2x+1的图象中，若y随x的增大而增大，则x的取值范围是（）
A.x＜1
B.x＞1
C.x＜-1
D.x＞-1
答案：A.
解：对二次函数y=-x2+2x+1配方，得y=-(x-1)2+2.
因此，抛物线的对称轴为直线x=1.
∵a=-1＜0，
∴抛物线开口向下，
∴在对称轴左侧y随x的增大而增大，即x＜1时y随x的增大而增大.
故选A.

已知抛物线y=(x+2)2-3可以由抛物线y=x2平移得到， 则下列平移过程正确的是（）
A.先向左平移2个单位，再向上平移3个单位
B.先向左平移2个单位，再向下平移3个单位
C.先向右平移2个单位，再向下平移3个单位
D.先向右平移2个单位，再向上平移3个单位
答案：B.
解：y=(x+2)2-3的顶点为（-2，-3），抛物线y=x2的顶点为（0，0），所以平移的过程是先向左平移2个单位，再向下平移3个单位.
故选B.

已知2a-b=5，ab=$\frac{3}{2}$，求4a2+b2-1的值.
解：∵2a-b=5，ab=$\frac{3}{2}$，
∴4a2+b2-1=(2a-b)2+4ab-1=52+4$×\frac{3}{2}$-1=30.

已知(a+b)2=9，(a-b)2=5，求a2+b2，ab的值.
解：∵(a+b)2=9，(a-b)2=5，
∴a2+2ab+b2=9①，a2-2ab+b2=5②.
由①+②得：2a2+2b2=14，
解得a2+b2=7.
由①-②得：4ab=4，
∴ab=1.

如图，直线BC与MN相交于点O，AO⊥BC，OE平分∠BON，若∠EON=21°，求∠NOC与∠AOM的度数.

解：∵OE平分∠BON，
∴∠BON=2∠EON=42°，
∴∠COM=∠BON=42°，∠NOC=180°-∠BON=138°.
∵AO⊥BC，
∴∠AOC=90°，
∴∠AOM=90°-∠COM=90°-42°=48°．
即∠AOM=48°.

如图，已知抛物线y=x2+bx+c的对称轴为x=2，点A，B均在抛物线上，且直线AB与x轴平行，其中点A的坐标为（0，3），则点B的坐标为（）

A.（2，3）
B.（3，2）
C.（3，3）
D.（4，3）
答案：D.
解：由题意可知抛物线的y=x2+bx+c的对称轴为x=2.
∵点A的坐标为（0，3），且AB与x轴平行，
可知A、B两点为对称点，
∴B点坐标为（4，3）.
故选D.

如图，直线AB，CD相交于点O，OE⊥CD，垂足为点O.若∠BOE=40°，则∠AOC的度数为（ ）

A.40°
B.50°
C.60°
D.140°
答案：B.
解：∵OE⊥CD，
∴∠EOD=90°.
∵∠BOE=40°，
∴∠BOD=90°-40°=50°，
∴∠AOC=∠BOD=50°．
【知识点】『对顶角』
【知识点】『角的运算』
故选B．

如图，抛物线y=-x2+bx+c与直线y= $\frac{1}{2}$x+2交于C、D两点，其中点C在y轴上，点D的坐标为(3，$\frac{7}{2}$)．点P是y轴右侧的抛物线上一动点，过点P作PE⊥x轴于点E，交CD于点F．
(1)求抛物线的解析式；
(2)若点P的横坐标为m，当m为何值时，以O、C、P、F为顶点的四边形是平行四边形？请说明理由．

解：（1）∵直线y=$\frac{1}{2}$x+2经过点C，
∴C（0，2）．
∵抛物线y=-x2+bx+c经过点C（0，2），D（3，$\frac{7}{2}$），
∴$\left\{\begin{matrix}c=2\\-9+3b+c=\frac{7}{2}\end{matrix}\right.$，解得$\left\{ \begin{array}{l}{b=\frac{7}{2}} \\ {c=2} \end{array} \right.$，
∴抛物线的解析式为y=-x2+$\frac{7}{2}$x+2.
（2）∵点P的横坐标为m且在抛物线上，
∴P（m，-m2+$\frac{7}{2}$m+2），F（m，$\frac{1}{2}$m+2）．
∵PF∥OC，
∴当PF=CO时，以O、C、P、F为顶点的四边形是平行四边形，
①当0＜m＜3时，PF=-m2+$\frac{7}{2}$m+2-($\frac{1}{2}$m+2)=-m2+3m，则有-m2+3m=2，解得m1=1，m2=2，
即当m=1时或m=2时，四边形OCPF是平行四边形.
②当m≥3时，PF=($\frac{1}{2}$m+2)-(-m2+$\frac{7}{2}$m+2)=m2-3m，则有m2-3m=2，解得m1=$\frac{3+\sqrt{17}}{2}$，m2=$\frac{3-\sqrt{17}}{2}$（舍去），
即当m=$\frac{3+\sqrt{17}}{2}$时，四边形OCPF是平行四边形.

如图所示，OA⊥OC，OB⊥OD，且∠AOD=150°，则∠BOC=.

答案：30°.
解：∵OA⊥OC，OB⊥OD，
∴∠BOD=∠AOC=90°.
∵∠AOD=∠BOD+∠AOC-∠BOC，∠AOD=150°，
∴∠BOC=∠BOD+∠AOC-∠AOD=90°+90°-150°=30°.

如图所示，点P是直线AB外一点，直线PA⊥AB，垂足为点A，点C为直线AB上的一个点.

（1）过点C作CM⊥AB.
（2）直线CM能不能经过点P？为什么？
解：
（1）如图所示.
【提示】『过直线外一点有且只有『一』条直线与已知直线垂直，题目中点M、P是直线AB外的两点.』
（2）直线CM不能经过点P.因为过一点P有且只有一条直线PA与直线AB垂直.

【知识点】『在同一平面内，过一点有且只有一条直线与已知直线垂直』

如图，已知OM⊥a，ON⊥a，所以OM与ON重合的理由是：            .

答案：在同一平面内，过一点有且只有一条直线与已知直线垂直.
解：OM与ON重合的理由是：在同一平面内，过一点有且只有一条直线与已知直线垂直.
【知识点】『在同一平面内，过一点有且只有一条直线与已知直线垂直』

如图，AB是一条河流，要铺设管道将河水引到C、D两个用水点，现有两种铺设管道的方案：
方案一：分别过点C、D作AB的垂线，垂足为E、F，沿CE、DF铺设管道；
方案二：连接CD交AB于点P，沿PC，PD铺设管道.
哪一种方案更省材料？为什么？

解：
【提示】『判断哪种方案更省材料，需判断CE与PC、DF与『PD』的大小关系.』
方案一更节省材料.理由如下：
因为CE⊥AB，DF⊥AB，
所以CE＜PC，DF＜PD，
所以CE+DF＜PC+PD，
所以方案一更节省材料.
【知识点】『垂线段最短』

如图，三条直线两两相交于三点.

（1）∠1与∠4是什么角？是哪两条直线被哪条直线所截而形成的？
（2）∠1与∠3，∠3与∠4呢？
解：（1）∠1与∠4是同位角，是直线a、b被直线c所截形成的.
（2）∠1和∠3是直线b、c被直线a所截形成的内错角，∠3和∠4是直线a、c被直线b所截形成的同旁内角.

如图，直线a，b被直线c所截，∠1与∠2的位置关系是（ ）

A.同位角
B.内错角
C.同旁内角
D.邻补角
答案：A.
解：如图所示，可知∠1和∠2两个角在被截直线a和b同侧，并且在第三条直线c（截线）的同旁，
根据定义即可判断为∠1和∠2是直线a、b被直线c所截而成的同位角.
故选A.
【知识点】『同位角、内错角、同旁内角』

如图，下列说法中错误的是（）
A.∠1与∠3是同位角
B.∠2与∠3是内错角
C.∠1与∠4是同旁内角
D.∠3与∠4是同位角

答案：A.
解：A.∠1与∠3是同位角，错误；
B.∠2与∠3是内错角，正确；
C.∠1与∠4是同旁内角，正确；
D.∠3与∠4是同位角，正确.
故选A.

如图所示，∠1和∠E，∠2和∠3，∠3和∠E都是什么角？它们分别是哪两条直线被哪一条直线所截得到的？

解：∠1和∠E是同位角，是直线AD、CE被直线BE所截得到的.
∠2和∠3是内错角，是直线AD、CE被直线AC所截得到的.
∠3和∠E是同旁内角，是直线AE、AC被直线CE所截得到的.

如图所示.

（1）写出∠B的同位角.
（2）写出图中所有内错角、同旁内角.
解：（1）∠B的同位角有∠EAD和∠EAC；
（2）内错角：∠DAC和∠C，∠EAC和∠C；
同旁内角：∠B和∠C，∠B和∠BAC，∠C和∠BAC，∠B和∠DAB.

如图，∠1的内错角是    ，同位角是.

答案：∠B和∠AEC，∠DEB.
解：
【提示】『∠1和∠B在直线AB『两』侧，且在直线DF、BC之间.』
∠1的内错角是∠B和∠AEC，同位角是∠DEB.
【知识点】『同位角、内错角、同旁内角』

已知：如图所示，直线AB，CD被直线EF所截，分别交AB，CD与点M，N，NH是一条射线，图中共有多少对同位角？多少对内错角？多少对同旁内角？分别指出这些角.

解：共有6对同位角：∠EMB与∠END、∠EMA与∠ENC、∠AMN与∠CNF、∠BMF与∠DNF、∠EMB与∠ENH、∠BMN与∠HNF；
共有3对内错角：∠BMF与∠MNC、∠AMN与∠MND、∠AMN与∠MNH；
共有3对同旁内角：∠AMN与∠MNC、∠BMN与∠MNH、∠BMN与∠MND.

如图所示，下列说法中错误的是（）

A.∠A和∠3是同位角
B.∠2和∠3是同旁内角
C.∠A和∠B是同旁内角
D.∠C和∠1是内错角
答案：B.
解：
【提示】『∠A和∠3在截线AB的同旁，被截两直线AC和l的『同』侧.』
如图对所给图形进行标注：

对于选项A，由同位角的定义可知∠A和∠3是同位角，所以A不符合题意；
对于选项B，由图已知∠2和∠3是邻补角，所以B符合题意；
【知识点】『邻补角』
对于选项C，由同旁内角的定义知∠A与∠B是同旁内角，所以C不符合题意；
D.由内错角的定义可知∠C与∠1是内错角，所以D不符合题意.
故选B.
【知识点】『同位角、内错角、同旁内角』

如图所示，过点C画CE∥DA，与AB交于点E，过点C画CF∥DB，与AB的延长线交于点F.

解：作出的平行线如图所示.


下列说法错误的是（）
A.在同一平面内，互相垂直的两条直线一定相交
B.在同一平面内，不相交的两条直线互相平行
C.在同一平面内，不相交的两条射线互相平行
D.在同一平面内，两条相交直线上各截取一条线段，这两条线段必不平行
答案：C.
解：A.
【提示】『垂直是『相交』的一种特殊情况.』
在同一平面内，互相垂直的两条直线一定相交，正确；
B.在同一平面内，不相交的两条直线互相平行，正确；
C.
【提示】『不相交的两条射线向两边延长后『可能』会相交.』
在同一平面内，不相交的两条射线不一定互相平行，故错误；
D.在同一平面内，两条相交直线上各截取一条线段，这两条线段必不平行，正确.
【知识点】『平行线的定义』
故选C.

已知a、b是同一平面内的任意两条直线.
（1）若直线a、b没有公共点，则直线a、b的位置关系是；
（2）若直线a、b有且只有一个公共点，则直线a、b的位置关系是；
（3）若直线a、b有两个以上的公共点，则直线a、b的位置关系是.
答案：（1）平行；（2）相交；（3）重合.
解：（1）若直线a、b没有公共点，则直线a、b的位置关系是平行；
（2）若直线a、b有且只有一个公共点，则直线a、b的位置关系是相交；
（3）若直线a、b有两个以上的公共点，则直线a、b的位置关系是重合.

在同一平面内，直线l的同侧有A、B、C三点，如果AB∥l，BC∥l，那么A、B、C三点是否在同一直线上？为什么？
解：
【提示】『直线AB，BC都经过点B，且都与直线l平行，则AB，BC为『同一』条直线.』
A，B，C三点在同一条直线上.理由：经过直线外一点有且只有一条直线与已知直线平行.
【知识点】『经过直线外一点，有且只有一条直线与这条直线平行』

下列说法错误的是（）
A.因为AB∥CD，CD∥EF，所以AB∥EF
B.因为AB∥EF，CD∥EF，所以AB∥CD
C.因为AB∥CD，AB∥EF，所以CD∥EF
D.因为AB∥EF，CD∥GH，所以EF∥GH
答案：D.
解：
【提示】『与『同一条』直线平行的两条直线平行.』
A.因为AB∥CD，CD∥EF，所以AB∥EF，正确.
B.因为AB∥EF，CD∥EF，所以AB∥CD，正确.
C.因为AB∥CD，AB∥EF，所以CD∥EF，正确.
D.由AB∥EF，CD∥GH，得不到EF∥GH，故错误.
故选D.
【知识点】『如果两条直线都与第三条直线平行，那么这两条直线也互相平行』

如图所示，已知AB∥CD.
过点E作直线EF∥AB，判断EF与CD的位置关系并说明理由.

解：直线EF如图所示.EF∥CD.

【提示】『直线CD和直线EF都分别与直线『AB』平行.』
理由如下：
∵AB∥CD，EF∥AB，
∴EF∥CD.
【知识点】『如果两条直线都与第三条直线平行，那么这两条直线也互相平行』

如图，直线AB，CD被直线EF所截，H为CD与EF的交点，GH⊥CD于点H，∠2=30°，∠1=60°.AB与CD平行吗？为什么？

解：平行，理由如下：
∵GH⊥CD，
∴∠CHG=90°.
∵∠CHG=90°，∠2+∠3=∠CHG，∠2=30°，
∴∠3=60°.
∵∠3与∠4互为对顶角，∠3=60°，
∴∠3=∠4=60°.
∵∠1=60°，∠4=60°，
∴∠1=∠4，
∴AB∥CD.

如图，∠1=∠2，∠2=∠C，则图中互相平行的直线有.

答案：EF∥CG、AB∥CD.
解：
∵∠2=∠DCG，
∴EF∥CG.
∵∠1=∠2，∠2=∠DCG，
∴∠1=∠DCG，
∴AB∥CD.

如图，已知∠1与∠D互余，CF⊥DF，试说明AB∥CD.

解：∵CF⊥DF，
∴∠CFD=90°．
∵∠1+∠CFD+∠BFD=180°，
∴∠1+∠BFD=90°．
∵∠1与∠D互余，
∴∠1+∠D=90°，
∴∠BFD=∠D，
∴AB∥CD.

如图，能判定EB∥AC的条件是（）

A.∠C=∠ABE
B.∠A=∠EBD
C.∠C=∠ABC
D.∠A=∠ABE
答案：D.
解：对于A，∠C=∠ABE不能判断出EB∥AC，故A选项不符合题意；
对于B，∠A=∠EBD不能判断出EB∥AC，故B选项不符合题意；
对于C，∠C=∠ABC只能判断出AB=AC，不能判断出EB∥AC，故C选项不符合题意;
对于D，∠A与∠ABE是一对内错角，根据内错角相等，两直线平行，可以得出EB∥AC，故D选项符合题意.
故选D.

如图所示，已知点F，B，E，C在同一条直线上，当添加条件∠F=时DF∥AC，当添加条件∠FED=    时DE∥AB.

答案：∠C；∠CBA.
解：
【提示】『∠F、∠『C』是一条直线截DF、AC形成的内错角.』
当添加条件∠F=∠C时DF∥AC；
当添加条件∠FED=∠CBA时DE∥AB.
【知识点】『内错角相等，两直线平行』

下列计算中，正确的是（）
A.a2+2a2=3a4
B.2x3·(-x2)=-2x5
C.(-2a2)3=-8a5
D.6x2m÷2xm=3x2
答案：B.
解：A.a2+2a2=3a2，故错误；
B.2x3·(-x2)=-2x5，计算正确，符合题意，故正确.
C.(-2a2)3=-8a6，故错误；
D.6x2m÷2xm=3xm，故错误.
故选B.

下列计算正确的是（）
A.c·c3=c4
B.(a5)2=a7
C.(a2b)3=a6b
D.(-2a2)2÷(-4a4)=1
答案：A.
解：A.c·c3=c1+3=c4，故A正确；
B.(a5)2=a5×2=a10，故B错误；
C.(a2b)3=(a2)3b3=a6b3，故C错误；
D.(-2a2)2÷(-4a4)=4a4÷(-4a4)=-1，故D错误.
故选A.

下列计算正确的是（）
A.2x3·3x2=6x6
B.x3+x3=x6
C.x10÷x5=x2
D.(x4y)2÷x5y=x3y
答案：D.
解：A.2x3·3x2=6x5，故本选项不正确；
B.x3+x3=2x3，故本选项不正确；
C.x10÷x5=x5，故本选项不正确；
D.(x4y)2÷x5y=x3y，故本选项正确.
故选D.

计算x2y3÷(xy)2的结果是（）
A.xy
B.x
C.y
D.xy2
答案：C.
解：原式=x2y3÷x2y2
=x2-2y3-2
=y.
故选C.

在①(7a3b-3ab)÷(-3ab)=-$\frac{7}{3}$ab；②-23×(-2)2=25；③(9x2-16y2)÷(3x-4y)=3x+4y；④(xn+1)2÷(xn)÷x2=1中，运算正确的个数为（）
A.1
B.2
C.3
D.4
答案：B.
解：对于①，(7a3b-3ab)÷(-3ab)=-$\frac{7}{3}$a2+1，故①错误；
对于②，-23×(-2)2=-25，故②错误；
对于③，(9x2-16y2)÷(3x-4y)=3x+4y，故③正确；
对于④，(xn+1)2÷(xn)÷x2=1，故④正确.
综上可知，运算正确的个数为2.
故选B.

a3·a4÷a5=.
答案：a2.
解：原式=a3+4÷a5=a7÷a5=a7-5=a2.

a12b8÷a9b6=.
答案：a3b2.
解：原式=a12-9b8-6=a3b2.

一元一次方程2x=4的解是（）
A.x=1
B.x=2
C.x=3
D.x=4
答案：B.
解：系数化成1，可得
x=2.
故原方程的解为x=2.
故选B.

-2a3b4÷12a3b2=.
答案：-$\frac{1}{6}$b2.
解：-2a3b4÷12a3b2=-$\frac{1}{6}$b2.

如图，是二次函数y=ax2+bx+c（a≠0）的图象的一部分，给出下列命题：①a+b+c=0；②b＞2a；③ax2+bx+c=0的两根分别为-3和1；④a-2b+c＞0.其中正确的命题是.（只要求填写正确命题的序号）

答案：①③.
解：由图象可知：抛物线过（1，0），则a+b+c=0，
所以①正确；
由函数的对称轴为x=-1，得-$\frac{b}{2a}$=-1，
所以b=2a，故②错误；
因为抛物线的对称轴是x=-1，抛物线与x轴的一个交点是（1，0），
所以抛物线与x轴的另一个交点是（-3，0），
所以二次函数对应的方程ax2+bx+c=0的两根为-3和1，故③正确；
由b=2a＞0，得-b＜0，
因为a+b+c=0，
所以c=-a-b，
所以a-2b+c=a-2b-a-b=-3b＜0，
故④错误.

如图，已知抛物线y=x2+bx+c经过点（0，-3），请你确定一个b的值，使该抛物线与x轴的一个交点在（1，0）和（3，0）之间.你所确定的b的值是____.

答案：-$\frac{1}{2}$.（答案不惟一）
解：将（0，-3）代入抛物线的解析式中得：c=-3.
此时抛物线的解析式为：y=x2+bx-3.
假设抛物线与x轴的一个交点是（2，0）.
将（2，0）坐标代入y=x2+bx-3中得：0=4+2b-3，所以b=-$\frac{1}{2}$.
即确定的b的值可以为-$\frac{1}{2}$.

(8xy2-6x2y)÷(-2x)=.
答案：-4y2+3xy.
解：原式=8xy2÷(-2x)-6x2y÷(-2x)
=-4y2+3xy.

抛物线y=2x2+2(k-1)x-k（k为常数）与x轴交点的个数是  .
答案：2个.
解：抛物线y=2x2+2(k-1)x-k（k为常数），令y=0，则2x2+2(k-1)x-k=0，
∴△=[2(k-1)]2-4×2×(-k)=4k2+4＞0，
∴方程2x2+2(k-1)x-k=0有两个不相等的实数根，
∴抛物线y=2x2+2(k-1)x-k（k为常数）与x轴的交点个数是2个.
【知识点】『二次函数与一元二次方程的关系』

如图所示，已知∠ABC=∠FCD=130°，∠BCD=80°，∠D=50°，试证明：AB∥ED.

证明：因为∠FCD=130°，∠D=50°，
所以∠FCD+∠D=180°，
【提示】『∠FCD与∠D是直线FC和直线ED被直线CD所截的一对『同旁内』角.』
所以FC∥ED.
因为∠FCB=∠FCD-∠BCD=50°，∠ABC=130°，
所以∠FCB+∠ABC=180°，
所以FC∥AB，
【知识点】『同旁内角互补，两直线平行』
所以AB∥ED.
【知识点】『两条平行线中的一条平行于第三条直线，另一条也平行于第三条直线』

(2×102)4÷(-5×102)2=.
答案：6.4×103.
解：原式=(16×108)÷(25×104)
=(16÷25)×(108÷104)
=6.4×103.

如果将抛物线y=x2+2向下平移1个单位，那么所得新抛物线的解析式是（）
A.y=(x-1)2+2
B.y=(x+1)2+2
C.y=x2+1
D.y=x2+3
答案：C.
解：∵抛物线y=x2+2向下平移1个单位，
∴抛物线的解析式为y=x2+2-1，即y=x2+1.
故选C.

要使式子$\sqrt{2x-1}$有意义，x的取值需满足    .
答案：x≥$\frac{1}{2}$.
解：由二次根式有意义的条件可得2x-1≥0.
解得x≥$\frac{1}{2}$.
所以当x≥$\frac{1}{2}$时，二次根式有意义.

$\sqrt{x-4}$表示二次根式的条件是            .
答案：x≥4.
解：根据题意，得
x-4≥0，
解得，x≥4.

如图，工人师傅在工程施工中，需在同一平面内弯制一个变形管道ABCD，使其拐角∠ABC=150°，∠BCD=30°，则（）

A.AB∥BC
B.BC∥CD
C.AB∥DC
D.AB与CD相交
答案：C.
解：∵∠ABC=150°，∠BCD=30°，
∴∠ABC+∠BCD=180°，
∴AB∥DC.
故选C.

（1）($\sqrt{0.7}$)2=    ；
（2）-$\sqrt{(-0.6{)}^{2}}$=    ；
（3）(-2$\sqrt{5}$)2=    ；
（4）(-3$\sqrt{\frac{1}{3}}$)2=    .
答案：（1）0.7；（2）-0.6；（3）20；（4）3.
解：
（1）($\sqrt{0.7}$)2=0.7；
（2）
【提示】『$\sqrt{(-0.6{)}^{2}}$=『0.6』.』
-$\sqrt{(-0.6{)}^{2}}$=-0.6；
（3）
【提示】『(-2$\sqrt{5}$)2=(-2)2『×』($\sqrt{5}$)2.』
(-2$\sqrt{5}$)2=(-2)2×5=20；
（4）(-3$\sqrt{\frac{1}{3}}$)2=9×$\frac{1}{3}$=3.
【知识点】『二次根式的性质』
【知识点】『有理数的乘方』
【知识点】『有理数的乘法』

已知抛物线y=ax2+bx+c（a≠0）在平面直角坐标系中的位置如图所示，则下列结论中，正确的是（）

A.a＞0
B.b＜0
C.c＜0
D.a+b+c＞0
答案：D.
解：A、抛物线开口向下，则a＜0，所以A选项错误；
B、对称轴在y轴右侧，x=-$\frac{b}{2a}$＞0，则b＞0，所以B选项错误；
C、当x=0时，y＞0，即c＞0，所以C选项错误；
D、当x=1时，y＞0，即a+b+c＞0，所以D选项正确．
故选D．

把非负数a用($\sqrt{a}$)2 的形式表述出来：
（1）3=    ；
（2）0.25=    ；
（3）$\frac{1}{3}$=    ；
（4）x（x≥0）=    .
答案：（1）($\sqrt{3}$)2；（2）($\sqrt{0.25}$)2；（3）($\sqrt{\frac{1}{3}}$)2；（4）($\sqrt{x}$)2.
解：（1）3=($\sqrt{3}$)2；
（2）0.25=($\sqrt{0.25}$)2；
（3）$\frac{1}{3}$=($\sqrt{\frac{1}{3}}$)2；
（4）x=($\sqrt{x}$)2（x≥0）.

已知底面一边长为$\frac{1}{2}$a，另一边长为$\frac{1}{3}$a的长方体的体积是棱长为a的正方体体积的$\frac{1}{24}$，求长方体的高.
解：$\frac{1}{24}$a3÷$\frac{1}{2}$a÷$\frac{1}{3}$a=$\frac{1}{4}$a.
答：长方体的高为$\frac{1}{4}$a.

如图，在平面直角坐标系中，抛物线所表示的函数解析式为y=-2(x-h)2+k，则下列结论正确的是（）

A.h＞0，k＞0
B.h＜0，k＞0
C.h＜0，k＜0
D.h＞0，k＜0
答案：A.
解：∵抛物线y=﹣2(x﹣h)2+k的顶点坐标为（h，k），
由图可知，抛物线的顶点坐标在第一象限，
∴h＞0，k＞0.
故选A.

已知：若$\sqrt{x-3}$+|y+2|=0，则x+y=    .
答案：1.
解：∵$\sqrt{x-3}+|y+2|=0$，
∴$\left\{\begin{matrix}x-3=0\\y+2=0\end{matrix}\right.$，
解得$\left\{\begin{matrix}x=3\\y=-2\end{matrix}\right.$，
∴x+y=3-2=1.

已知抛物线y=ax2+bx+c（a，b，c是常数，a≠0，c＞1）经过点（2，0），其对称轴是直线x=$\frac{1}{2}$.有下列结论：
①abc＞0；
②关于x的方程ax2+bx+c=a有两个不等的实数根；
③a＜-$\frac{1}{2}$.
其中，正确结论的个数是（ ）
A.0
B.1
C.2
D.3
答案：C.
解：∵抛物线的对称轴为直线x=$\frac{1}{2}$，
∴-$\frac{b}{2a}$=$\frac{1}{2}$，即a=-b.
【知识点】『二次函数的图象与性质』
∵y=ax2+bx+c（a，b，c是常数，a≠0，c＞1）经过点（2，0），
∴0=4a-2a+c，即2a=-c.
∵c＞1，
∴a＜0，b＞0，
∴abc＜0，故①错误；
【知识点】『二次函数图象与系数的关系』
根据上述可知，抛物线开口向下，与x轴有两个交点，顶点在x轴的上方.
∵a＜0，
∴抛物线与直线y=a有两个交点，
∴关于x的方程ax2+bx+c=a有两个不等的实数根，故②正确.
【知识点】『二次函数与一元二次方程的关系』
∵2a=-c，
∴c=-2a.
∵c＞1，
∴-2a＞1，
∴a＜-$\frac{1}{2}$，故③正确.
【知识点】『解一元一次不等式』
综上可知，正确的有2个.
故选C．

当时，二次根式$\sqrt{\frac{1}{3-2x}}$有意义.
答案：x＜$\frac{3}{2}$.
解：若二次根式$\sqrt{\frac{1}{3-2x}}$有意义，
则3-2x＞0，解得x＜$\frac{3}{2}$，
故x的取值范围是x＜$\frac{3}{2}$.

如图所示，四边形ABCD中，当∠A+=180°时AD∥BC，当∠A+=180°时AB∥CD.

答案：∠B；∠D.
解：
【提示】『∠A与『∠B』是直线AD，BC被AB所截形成的一组同旁内角.』
∵∠A+∠B=180°，
∴AD∥BC.
∵∠A+∠D=180°，
∴AB∥CD.
【知识点】『同旁内角互补，两直线平行』

已知$\sqrt{(x-2{)}^{2}}$=2-x，则x的取值范围是.
答案：x≤2.
解：由二次根式的性质得$\sqrt{(x−2{)}^{2}}$=|x-2|
因此|x-2|=2-x
由绝对值的性质得
x-2≤0
解得x≤2.
则x的取值范围是x≤2.

如图所示的二次函数y=ax2+bx+c（a≠0）的图象中，刘星同学观察得出了下面四条信息：①b2-4ac＞0；②c＞1；③2a-b＜0；④a+b+c＜0.你认为其中错误的有（）

A.2个
B.3个
C.4个
D.1个
答案：D.
解：（1）图象与x轴有2个交点，依据根的判别式可知b2-4ac＞0，正确；
（2）图象与y轴的交点在1的下方，所以c＜1，错误；
（3）因为对称轴在-1的右边，所以-$\frac{b}{2a}$＞-1，又a＜0，所以2a-b＜0，正确；
（4）当x=1时，y=a+b+c＜0，正确；
综上可知，错误的有1个.
故选D.

若式子$\frac{1}{\sqrt{x-3}}$+$\sqrt{5-x}$有意义，那么x的取值范围是.
答案：3＜x≤5.
解：根据题意得：$\left\{\begin{matrix}x-3＞0\\5-x≥0\end{matrix}\right.$，
解得，3＜x≤5.

已知二次函数y=-x2+bx+c的图象如图所示，它与x轴的一个交点坐标为（-1，0），与y轴的交点坐标为（0，3）．
（1）求出b，c的值，并写出此二次函数的解析式；
（2）根据图象，写出函数值y为正数时，自变量x的取值范围．

解：（1）将点（-1，0），（0，3）代入y=-x2+bx+c中，得
$\left\{\begin{matrix}-1-b+c=0\\c=3\end{matrix}\right.$，
解得$\left\{\begin{matrix}b=2\\c=3\end{matrix}\right.$．
∴y=-x2+2x+3．（2）令y=0，解方程-x2+2x+3=0，
得x1=-1，x2=3，
∵抛物线开口向下，
∴当-1＜x＜3时，y＞0．
即函数值y为正数时，自变量x的取值范围为-1＜x＜3.

观察以下四个式子：①$\sqrt{2\frac{2}{3}}$=2$\sqrt{\frac{2}{3}}$；②$\sqrt{3\frac{3}{8}}$=3$\sqrt{\frac{3}{8}}$；③$\sqrt{4\frac{4}{15}}$=4$\sqrt{\frac{4}{15}}$；④$\sqrt{5\frac{5}{24}}$=5$\sqrt{\frac{5}{24}}$，你从中发现了什么规律？（用含n的式子表示），举出一个不同于以上四个式子的例子：.
答案：$\sqrt{n\frac{n}{{n}^{2}-1}}$=n$\sqrt{\frac{n}{{n}^{2}-1}}$；$\sqrt{6\frac{6}{35}}$=6$\sqrt{\frac{6}{35}}$（答案不唯一）.
解：①$\sqrt{2\frac{2}{3}}$=$\sqrt{2\frac{2}{{2}^{2}-1}}$=2$\sqrt{\frac{2}{{2}^{2}-1}}$，
②$\sqrt{3\frac{3}{8}}$=$\sqrt{3\frac{3}{{3}^{2}-1}}$=3$\sqrt{\frac{3}{{3}^{2}-1}}$，
③$\sqrt{4\frac{4}{15}}$=$\sqrt{4\frac{4}{{2}^{2}-1}}$=4$\sqrt{\frac{4}{{4}^{2}-1}}$，
④$\sqrt{5\frac{5}{24}}$=$\sqrt{5\frac{5}{{5}^{2}-1}}$=5$\sqrt{\frac{5}{{5}^{2}-1}}$，
…
所以$\sqrt{n\frac{n}{{n}^{2}-1}}$=n$\sqrt{\frac{n}{{n}^{2}-1}}$.
当n=6时，$\sqrt{6\frac{6}{{6}^{2}-1}}$=6$\sqrt{\frac{6}{{6}^{2}-1}}$，即$\sqrt{6\frac{6}{35}}$=6$\sqrt{\frac{6}{35}}$.

要使二次根式$\sqrt{x-1}$有意义，那么x的取值范围是（）
A.x＞-1
B.x＜1
C.x≥1
D.x≤1
答案：C.
解：∵二次根式$\sqrt{x-1}$有意义，
∴x-1≥0，
∴x≥1.
故选C.

计算$\sqrt{(-3{)}^{2}}$的结果是（）
A.9
B.3，-3
C.3
D.-3
答案：B.
解：原式=$\sqrt{9}$=3.
故选B.

若式子$\frac{\sqrt{2-x}}{x}$有意义，则x的取值范围是（）
A.x＞2
B.x＜2
C.x≤2
D.x≤2且x≠0
答案：D.
解：根据题意可得$\left\{\begin{array}{l}{2-x≥0}\\{x≠0}\end{array}\right.$，
解得$\left\{\begin{array}{l}{x≤2}\\{x≠0}\end{array}\right.$，
即x≤2且x≠0.
故选D.

等式：①$\sqrt{(-4)^{2}}$=4；②(-$\sqrt{4}$)2=16；③($\sqrt{4}$)2=4；④$\sqrt{(-4)^{2}}$=-4中，正确的有（）
A.①②
B.③④
C.②④
D.①③
答案：D.
解：根据二次根式的性质进行计算，得：
①$\sqrt{(-4)^{2}}$=4，故正确；
②$(-\sqrt{4})^{2}$=4≠16，故错误；
③$(-\sqrt{4})^{2}$=4，故正确；
④$\sqrt{4^{2}}$=4，故错误.
选D.

若式子$\sqrt{1-2x}$=$\sqrt{2x-1}$，则（）
A.x=$\frac{1}{2}$
B.x≥$\frac{1}{2}$
C.x≤$\frac{1}{2}$
D.x为任意数
答案：A.
解：由于$\sqrt{1-2x}$=$\sqrt{2x-1}$成立，
可知二次根式的被开方数相等，可得：1-2x=2x-1，
移项，得：2=4x，
解得：x=$\frac{1}{2}$.
故选A.

若x＜2，化简$\sqrt{(x-2{)}^{2}}$+|3-x|的正确结果是（）
A.2x-5
B.5-2x
C.-1
D.1
答案：B.
解：∵x＜2，
∴x-2＜0，3-x＞0.
则原式=|x-2|+3-x
=-x+2+3-x
=5-2x.
故选B.

当x取何值时，下列式子有意义？
1.$\sqrt{x-2}$
2.$\sqrt{-3x-1}$
3.$\sqrt{{x}^{2}+1}$
4.$\frac{\sqrt{3-x}}{\sqrt{x-2}}$
5.$\sqrt{\frac{3}{2x+1}}$
6.$\frac{\sqrt{x-3}}{x-2}$
解：
【提示】『在二次根式$\sqrt{x-2}$中，被开方数x-2是『非负』数.』
1.$\sqrt{x-2}$有意义，则x-2≥0，解得x≥2；
2.$\sqrt{-3x-1}$有意义，则-3x-1≥0，解得x≤-$\frac{1}{3}$；
3.x2+1≥0恒成立，$\sqrt{{x}^{2}+1}$有意义时，x为任意实数.
4.$\frac{\sqrt{3-x}}{\sqrt{x-2}}$有意义，则3-x≥0且x-2＞0，解得2＜x≤3；
5.$\sqrt{\frac{3}{2x+1}}$有意义，则2x+1＞0，解得x＞-$\frac{1}{2}$；
【提示】『分式$\frac{\sqrt{x-3}}{x-2}$有意义，则分母x-2不能为『0』.』
6.$\frac{\sqrt{x-3}}{x-2}$有意义，则x-3≥0，x-2≠0，解得x≥3.
【知识点】『二次根式的定义』
【知识点】『分式有无意义的条件』

小明和小方解答的题目是：“先化简，再求值：2a+$\sqrt{1-2a+{a}^{2}}$，其中a=9”.
小明的解答是：原式=2a+$\sqrt{{(1-a)}^{2}}$=2a+(1-a)=a+1=10.
小方的解答是：原式=2a+$\sqrt{{(1-a)}^{2}}$=2a+(a-1)=3a-1=26.
（1）你认为谁的解答正确？
（2）你认为错误的原因是什么？
解：（1）小方正确.
理由：原式=2a+|a-1|，
当a=9时，2a+|a-1|=2a+a-1=3a-1=27-1=26.
（2）原因：当a≤1时，$\sqrt{(1-a{)}^{2}}$=1-a；
当a≥1时，$\sqrt{(1-a{)}^{2}}$=a-1.

如图，已知∠1=70°，∠CDN=125°，CM平分∠DCF，试说明CM∥DN.

解：
【提示】『∠1和∠FCD互为邻补角，它们的和为『180』°.』
∵∠1=70°，
∴∠FCD=180°-∠1=110°.
【知识点】『邻补角』
∵CM平分∠DCF，
∴∠MCD=$\frac{1}{2}$∠FCD=55°.
【知识点】『角平分线的定义』
∵∠CDN=125°，
【提示】『∠CDN和∠MCD是CM和DN被AB所截形成的『同旁内』角.』
∴∠CDN+∠MCD=180°，
∴CM∥DN.
【知识点】『同旁内角互补，两直线平行』

如图所示，已知直线AB，CD，EF，MN⊥CD于点M，MN⊥EF于点N，若∠CMG+∠AGM=180°，试说明AB∥EF.

解：
【提示】『垂直同一直线MN的两条直线CD与EF『平行』.』
∵MN⊥CD于M，MN⊥EF于N，
∴CD∥EF，
【知识点】『垂直于同一条直线的两条直线平行』
【提示】『∠CMG与∠AGM是直线AB、CD倍CM所截形成的一组『同旁内角』.』
∵∠CMG+∠AGM=180°，
∴AB∥CD，
【知识点】『同旁内角互补，两直线平行』
∴AB∥EF.
【知识点】『如果两条直线都与第三条直线平行，那么这两条直线也互相平行』


设a、b、c为同一平面内的三条直线，下列判断不正确的是（）
A.若a∥b，b∥c，则a∥c
B.若a⊥b，b⊥c，则a⊥c
C.若a⊥b，b⊥c，则a∥c
D.若a∥b，b⊥c，则a⊥c
答案：B.
解：A.若a∥b，b∥c，则a∥c，故正确；
【知识点】『两条平行线中的一条平行于第三条直线，另一条也平行于第三条直线』
B.若a⊥b，b⊥c，则a∥c，故错误；
C.若a⊥b，b⊥c，则a∥c，故正确；
【知识点】『垂直于同一条直线的两条直线平行』
D.若a∥b，b⊥c，则a⊥c，故正确.
【知识点】『两条平行线中的一条垂直于第三条直线，另一条也垂直于第三条直线』
故选B.

如图，已知直线EF⊥MN，垂足为F，且∠1=140°，若要得到AB∥CD，需要∠2等于.

答案：50°.
解：
∵AB∥CD，
∴∠AFN=∠1.
∵∠1=140°，∠AFN=∠1，
∴∠AFN=140°.
∵∠AFN+∠BFN=180°，∠AFN=140°，
∴∠BFN=40°.
∵EF⊥MN，
∴∠EFN=90°，即∠2+∠BFN=90°.
∵∠2+∠BFN=90°，∠BFN=40°，
∴∠2=50°.

如图，竖在地面上的两根旗杆，你能说明它们的位置关系吗？

解：AB∥CD.理由如下：
【提示】『垂直于同一条直线的两条直线『平行』.』
∵AB⊥BE，CD⊥BE，
∴AB∥CD.
【知识点】『垂直于同一条直线的两条直线平行』

下列各数中没有平方根的是（）
A.11
B.-32
C.(-2)2
D.m2+1
答案：B.
解：
A.因为11＞0，所以11有平方根，故本选项不符合题意；
B.因为-32=-9＜0，所以-32没有平方根，故本选项符合题意；
C.因为(-2)2=4＞0，所以(-2)2有平方根，故本选项不符合题意；
D.由m2≥0可知m2+1≥1，所以m2+1有平方根，故本选项不符合题意．
故选B.

(-8)2的平方根是（）
A.-8
B.8
C.±8
D.64
答案：C.
解 ：∵(-8)2=64，(±8)2=64，
∴(-8)2的平方根是±8.
故选C.

如图，已知DE∥BC，BE平分∠DBC，∠D=110°，求∠E的度数.

解:
∵ BE平分∠DBC
∴ ∠1=∠DBE.
∵ DE∥BC
∴ ∠1=∠DEB，∠1+∠DBE+∠EDB=180° .
∵ ∠1=∠DBE ∠1=∠DEB
∴ ∠DBE=∠DEB
∵ ∠1+∠DBE+∠EDB=180° ∠DBE=∠DEB=∠1
∴ 2∠DEB+∠EDB=180°
∵ ∠EDB=110°
∴ ∠DEB=35°.

下面结论正确的是（  ）
A.2是4的平方根
B.4的平方根是2
C.4是8的平方根
D.8的平方根是±4
答案：A.
解：∵4的平方根是±2，
∴2时4的一个平方根，
故A正确，B错误；
∵（$±\sqrt{8}$）2=8，
∴8的平方根是$±\sqrt{8}$，$\sqrt{8}$是8的平方根，
∴选项C，选项D都是错的.
故选A.

$\sqrt{{(-9)}^{2}}$的平方根是（）
A.-9
B.±9
C.±3
D.-3
答案：C.
解：∵$\sqrt{(-9)^{2}}$=$\sqrt{81}$=9，
∴9的平方根为±3.
故选C.

如图，AB∥CD，∠FGB=154°，FG平分∠EFD，则∠AEF的度数等于（）

A.26°
B.52°
C.54°
D.77°
答案：B.
解：∵∠FGB=154°，
∴∠EGF=180°-154°=26°.
【提示】『∠EGF和∠GFD是AB、CD被EF所截形成的一对『内错』角.』
∵AB∥CD，
∴∠EGF=∠GFD=26°，
【知识点】『两直线平行，内错角相等』
又∵FG平分∠EFD，
∴∠EFD=52°.
【知识点】『角平分线的定义』
∵AB∥CD，
∴∠AEF=∠EFD=52°.
【知识点】『两直线平行，内错角相等』
故选B.

下列说法正确的是（）
A.$\frac{27}{64}$的立方根是$\frac{3}{4}$
B.-$\frac{1}{27}$没有立方根
C.-$\frac{8}{125}$的立方根是$\frac{2}{5}$
D.1的立方根是±1
答案：A.
解：A.$\frac{27}{64}$的立方根是$\frac{3}{4}$，正确；
B.-$\frac{1}{27}$的立方根为-$\frac{1}{3}$，故错误；
C.-$\frac{8}{125}$的立方根是-$\frac{2}{5}$，故错误；
D.1的立方根是1，故错误.
故选A.

0.008的立方根是（）
A.±0.2
B.0.2
C.-0.2
D.0.02
答案：B.
解：
因为0.23=0.008，
所以0.008的立方根是0.2.
故选B.

如图，点D、E分别在AB、BC上，DE∥AC，AF∥BC，∠1=70°.求∠2的度数.

解：∵DE∥AC，
∴∠1=∠BCA，
又∵AF∥BC，
∴∠BCA=∠2，
∴∠2=∠1，
∵∠1=70°，
∴∠2=70°.

如图，直线EF分别与直线AB，CD交于点E，F.EM平分∠BEF，FN平分∠CFE，且EM∥FN.求证：AB∥CD.

证明：
∵EM平分∠BEF，FN平分∠CFE，
∴∠BEF=2∠MEF，∠CFE=2∠NFE.
【知识点】『角平分线的定义』
∵EM∥FN，
∴∠MEF=∠NFE，
【知识点】『两直线平行，内错角相等』
∴∠BEF=∠CFE，
∴AB∥CD.
【知识点】『内错角相等，两直线平行』

若-3是N的立方根，则N=（）
A.3
B.-9
C.-27
D.±27
答案：C.
解：(-3)3=-27.
故选C.

如果一个数的立方根等于它本身，则这个数是（）
A.1
B.-1
C.0
D.±1或0
答案：D.
解：设这个数为a.
∵$\sqrt[3]{a}$=a，
∴a3=a，
∴a=-1，或a=0，或a=1.
故答案为D.

如图，抛物线C1：y=x2-4x的对称轴为直线x=a，将抛物线C1向上平移5个单位长度得到抛物线C2，则抛物线C2的顶点坐标为    ；图中的两条抛物线，直线x=a与y轴所围成的图形（图中阴影部分）的面积为    ​.
答案：（2，1）；10．
解：

在抛物线C1：y=x2-4x中，
C1的顶点G的坐标为（2，-4），
由于抛物线C1向上平移5个单位长度得到抛物线C2，
故F点坐标为（2，1），
E点坐标为（0，5）．
故平行四边形OGFE的面积为5×2=10.

如图，DA⊥AB，CD⊥DA，∠B=56°，求∠C的度数是（ ）

A.154°
B.144°
C.134°
D.124°
答案：D.
解：∵DA⊥AB，CD⊥DA，
∴AB∥CD.
【知识点】『垂直于同一条直线的两条直线平行』
∵∠B=56°，
∴∠C=180°-∠B=124°.
【知识点】『两直线平行，同旁内角互补』
故选D.

如图，小明的父亲在相距2m的两棵树间拴了一根绳子，给小明做了一个简易的秋千.拴绳子的地方距地面高都是2.5m，绳子自然下垂呈抛物线状，身高1m的小明距较近的那棵树0.5m时，头部刚好接触到绳子，则绳子的最低点距地面的距离为    m.

答案：0.5.
解：以地面为x轴，左边的树为y轴建立直角坐标系，如图所示.

绳子所在抛物线的对称轴是x=$\frac{2}{2}$=1，（0.5，1）、（2，2.5）是抛物线上的点.
设绳子所在抛物线的解析式为y=a(x-1)2+h（a≠0），绳子的最低点距底面的距离就是h，
将（0.5，1）、（2，2.5）代入解析式中，得
a×(0.5-1)2+h=1，a×(2-1)2+h=2.5，
联立可得a=2，h=0.5.
故绳子的最低点距地面的距离是0.5m.

2-$\sqrt{5}$的绝对值是    ，它的倒数是    .
答案：$\sqrt{5}$-2，-2-$\sqrt{5}$.
解：∵2＜$\sqrt{5}$，
∴2-$\sqrt{5}$＜0，
∴2-$\sqrt{5}$的绝对值是$\sqrt{5}$-2；
2-$\sqrt{5}$的倒数是$\frac{1}{2-\sqrt{5}}$=-2-$\sqrt{5}$.

当x时，$\sqrt{2x+5}$有意义；若$\frac{\sqrt{2-x}}{x}$有意义，则x.
答案：≥-$\frac{5}{2}$；≤2且x≠0.
解：$\sqrt{2x+5}$有意义时，2x+5≥0，则x≥-$\frac{5}{2}$；
$\frac{\sqrt{2-x}}{x}$有意义时，$\left\{ \begin{array}{l}{2-x≥0} \\ {x≠0} \end{array} \right.$，
解得$\left\{ \begin{array}{l}{x≤2} \\ {x≠0} \end{array} \right.$，
即x≤2且x≠0.

已知：如图，∠1=∠2=∠3=50°，则∠4的度数是 .

答案：130°.
解：如图，对图中角和直线进行标注.

∵∠2=∠5，∠1=∠2，
【知识点】『对顶角』
∴∠1=∠5，
∴a∥b，
【知识点】『同位角相等，两直线平行』
∴∠3+∠6=180°，
【知识点】『两直线平行，同旁内角互补』
∴∠6=∠4=130°.
【知识点】『对顶角』

二次函数y=-x2+4x+1的图象中，若y随x的增大而减小，则x的取值范围是（ ）
A.x<2
B.x>2
C.x<-2
D.x>-2
答案：B.
解：∵二次函数y=-x2+4x+1=-(x-2)2+5，
∴当x＞2时，y随x的增大而减小；当x＜2时，y随x的增大而增大，
∴若y随x的增大而减小，则x的取值范围是x＞2.
故选B．
【知识点】『二次函数的图象与性质』

比较大小：2$\sqrt{3}$    $\sqrt{13}$，4$\sqrt{6}$    3$\sqrt{10}$.
答案：＜；＞.
解：∵2$\sqrt{3}$=$\sqrt{12}$，13＞12，
∴2$\sqrt{3}$＜$\sqrt{13}$；
∵4$\sqrt{6}$=$\sqrt{96}$，3$\sqrt{10}$=$\sqrt{90}$，96＞90，
∴4$\sqrt{6}$＞3$\sqrt{10}$.

在实数范围内分解因式：x4-9=    .
答案：(x2+3)(x+$\sqrt{3}$)(x-$\sqrt{3}$).
解：x4-9
=(x2+3)(x2-3)
=(x2+3)(x+$\sqrt{3}$)(x-$\sqrt{3}$).

在如图的集合圈中，有5个实数，请你计算其中的有理数的和与无理数的积的差.

解：有理数是32，-23，它们的和为32+(-23)=9-8=1，
无理数是$\frac{1}{\sqrt{2}}$，π，$\sqrt{8}$，它们的积为$\frac{1}{\sqrt{2}}$×π×$\sqrt{8}$=2π，
所以有理数的和与无理数的积的差=1-2π.

化简：
$\sqrt{225×0.04}$=；
$\sqrt{117^{2}-108^{2}}$=；
$\sqrt{3{a}^{2}{b}^{3}}$（a＞0）=；
$\sqrt{2xy}·\sqrt{8y}$=；
$\sqrt{12}·\sqrt{27}$=.
答案：3；45；ab$\sqrt{3b}$；4y$\sqrt{x}$；18．
解：$\sqrt{225×0.04}$=$\sqrt{225}$×$\sqrt{0.04}$=$\sqrt{{15}^{2}}×\sqrt{{(0.2)}^{2}}$=15×0.2=3；
$\sqrt{117^{2}-108^{2}}$=$\sqrt{(117+108)(117-108)}$=$\sqrt{225}$×$\sqrt{9}$=15×3=45；
$\sqrt{3{a}^{2}{b}^{3}}$=$\sqrt{3}×\sqrt{{a}^{2}}×\sqrt{{b}^{2}}×\sqrt{b}$=ab$\sqrt{3b}$；
$\sqrt{2xy}·\sqrt{8y}$=$\sqrt{16}×\sqrt{x}×\sqrt{{y}^{2}}$=4y$\sqrt{x}$；
$\sqrt{12}·\sqrt{27}$=2$\sqrt{3}$·3$\sqrt{3}$=18．

当x=　　时，二次根式$\sqrt{x+1}$取最小值，其最小值为　　.
答案：-1；0.
解：结合二次根式的性质得
x+1≥0
解得
x≥-1
由此可得
当x=-1时$\sqrt{x+1}$有最小值0.

若$\sqrt{3}$的整数部分是a，小数部分是b，则$\sqrt{3}$a-b=.
答案：1.
解：∵$\sqrt{1}$＜$\sqrt{3}$＜$\sqrt{4}$，
∴1＜$\sqrt{3}$＜2.
∴a=1，b=$\sqrt{3}$-1.
∴$\sqrt{3}$a-b
=$\sqrt{3}$×1-($\sqrt{3}$-1)
=$\sqrt{3}$-$\sqrt{3}$+1
=1.

如图，EF∥AD，∠1=∠2，∠BAC=80°.求∠AGD的度数.

解：∵EF∥AD，
∴∠2=∠3.
∵∠1=∠2，
∴∠1=∠3，
∴DG∥AB，
∴∠AGD=180°-∠BAC=180°-80°=100°.

下列二次根式中与$\sqrt{2}$是同类二次根式的是（）
A.$\sqrt{8}$
B.$\sqrt{10}$
C.$\sqrt{12}$
D.$\sqrt{27}$
答案：A.
解：对于A，对8进行开方，得$2\sqrt{2}$，故A符合题意；
对于B，由于$\sqrt{10}$是最简二次根式，不能再化简，故B不符合题意；
对于C，对12进行开方，得$2\sqrt{3}$，故C不符合题意；
对于D，对27进行开方，得$3\sqrt{3}$，故D不符合题意.
故选A.

如图所示，P是菱形ABCD的对角线AC上一动点，过P垂直于AC的直线交菱形ABCD的边于M、N两点，设AC=2，BD=1，AP=x，则△AMN的面积为y，则y关于x的函数图象的大致形状是(　　)

A．
B．
C．
D．
答案C.
解：（1）当0＜x≤1时，如图，

在菱形ABCD中，AC=2，BD=1，AO=1，且AC⊥BD；
∵MN⊥AC，∴MN∥BD；
∴△AMN∽△ABD，
∴$\frac{AP}{AO}=\frac{MN}{BD}$，
即，$\frac{x}{1}=\frac{MN}{1}$，MN=x；
∴y=$\frac{1}{2}$AP×MN=$\frac{1}{2}$x2（0＜x≤1），
∵$\frac{1}{2}＞0$，
∴函数图象开口向上；
（2）当1＜x＜2，如图，

同理证得，△CDB∽△CNM，
$\frac{CP}{OC}=\frac{MN}{BD}$，
即，$\frac{2-x}{1}=\frac{MN}{1}$，MN=2-x；
∴y=$\frac{1}{2}$AP×MN=$\frac{1}{2}$x×（2-x），
y=-$\frac{1}{2}$x2+x；
∵-$\frac{1}{2}＜0$，
∴函数图象开口向下
综上，选项C的图象大致符合.
故选C．

下列二次根式中，是最简二次根式的为（）
A.$\sqrt{12}$
B.$\sqrt{{a}^{2}b}$
C.$\sqrt{ab}$
D.$\sqrt{{x}^{4}}$
答案：C.
解：由最简二次根式的知识可知
对于A，被开方数12=4×3，含有能开得尽方的因数4，故不是最简二次根式；
对于B，被开方式a2b含有能开得尽方的因式a2，故不是最简二次根式；
对于C，$\sqrt{ab}$已经是最简形式，故是最简二次根式；
对于D，被开方式x4是能开得尽方的代数式，故不是最简二次根式.
故选C.

两个角的两边互相平行，其中一个角为50°，那么另一角的度数是.
答案：50°或130°.
解：如图所示，

设∠1=50°，则∠1和∠2，∠1和∠3两对角符合条件．
根据平行线的性质，得到∠1=∠2=50°．
根据邻补角的定义，得∠1+∠3=∠2+∠3=180°，得到∠3=130°．

下列根式不是最简二次根式的是（）
A.$\sqrt{a^{2}+1}$
B.$\sqrt{2x+1}$
C.$\frac{\sqrt{2b}}{4}$
D.$\sqrt{0.1y}$
答案：D.
解：A、B、C是最简二次根式，
D中被开方数0.1不是整数，所以不是最简二次根式.
故选D.

在平面直角坐标系中，将抛物线y=x2-(m-1)x+m（m>1）沿y轴向下平移3个单位，则平移后得到的抛物线的顶点一定在（ ）
A.第一象限
B.第二象限
C.第三象限
D.第四象限
答案：D.
解：∵y=x2-(m-1)x+m=(x-$\frac{m-1}{2}$)2+m-$\frac{(m-1{)}^{2}}{4}$，
∴该抛物线顶点坐标是（$\frac{m-1}{2}$，m-$\frac{(m-1{)}^{2}}{4}$），
∴将其沿y轴向下平移3个单位后得到的抛物线的顶点坐标是（$\frac{m-1}{2}$，m-$\frac{(m-1{)}^{2}}{4}$-3），
∵m＞1，
∴m-1＞0，
∴$\frac{m-1}{2}$＞0，
∵m-$\frac{(m-1{)}^{2}}{4}$-3=$\frac{4m-({m}^{2}-2m+1)-12}{4}$=$\frac{-(m-3{)}^{2}-4}{4}$=-$\frac{(m-3{)}^{2}}{4}$-1＜0，
∴点（$\frac{m-1}{2}$，m-$\frac{(m-1{)}^{2}}{4}$-3）在第四象限，
则平移后得到的抛物线的顶点一定在第四象限.
【知识点】『二次函数图象的平移规律』
故选D．

下列说法正确的是（）
A.$\sqrt{{a}^{2}}$与($\sqrt{a}$)2的值不一定相等
B.$\sqrt{(-3)×(-4)}$=$\sqrt{-3}$×$\sqrt{-4}$
C.$\sqrt{\frac{x}{4}}$化简得2$\sqrt{x}$
D.$\sqrt{2a+1}$与$\sqrt{7}$是同类二次根式，则a一定是3
答案：A.
解：A选项中，由于$\sqrt{{a}^{2}}$=|a|，($\sqrt{a}$)2=a，因此两式的值不一定相等，故正确；
B选项中，$\sqrt{(-3)×(-4)}$=$\sqrt{3×4}$=$\sqrt{3}$×$\sqrt{4}$，故错误；
C选项中，$\sqrt{\frac{x}{4}}$=$\frac{\sqrt{x}}{2}$，故错误；
D选项中，若$\sqrt{2a+1}$=2$\sqrt{7}$，则可得$\sqrt{2a+1}$=$\sqrt{28}$，故2a+1=28，则a=$\frac{27}{2}$，故错误.
故选A.

图中是抛物线形拱桥，当拱顶离水面2m时，水面宽4m，建立如图所示的平面直角坐标系；

（1）求拱桥所在抛物线的解析式；
（2）当水面下降1m时，则水面的宽度为多少？
解：（1）结合图形，可得抛物线的对称轴为y轴，且与y轴交于（0，2）点，则可设抛物线的解析式为：y=ax2+2，
由已知可得抛物线经过点B（2，0），则可得：a×22+2=0，
解得：a=-$\frac{1}{2}$，
故抛物线的解析式为y=-$\frac{1}{2}$x2+2.
（2）当y=-1时，即-$\frac{1}{2}$x2+2=-1，
解得：x=±$\sqrt{6}$，
故当水面下降1m时，则水面的宽度为2$\sqrt{6}$m.

下列句子是命题吗？若是，把它改写成“如果……那么……”的形式，并判断命题的真假.
（1）两直线平行，内错角相等.
（2）作线段AB=CD.
（3）相等的角是对顶角.
（4）邻补角的角平分线互相垂直吗？
解：
【提示】『命题是『判断』一件事情的语句.』
【提示】『写成“如果…，那么…”的形式，“如果”后面接的部分是『题设』，对于“两直线平行，内错角相等”，命题的『题设』是：两直线平行.』
（1）是命题，如果两直线平行，那么内错角相等，是真命题；
（2）不是命题，它是一个作图步骤，没有对事情作出判断；
（3）是命题，如果两个角相等，那么这两个角是对顶角，是假命题；
（4）不是命题，因为它是一个问句，不能对一件事情作出判断.
【知识点】『命题、真命题、假命题』

计算题
1.$\sqrt{15}$·$\sqrt{20}$
2.$\sqrt{15}$·$\sqrt{1\frac{2}{3}}$
3.$\sqrt{6x}$·$\sqrt{3x}$
4.$\frac{1}{2}$$\sqrt{12x}$·2$\sqrt{3x}$
5.(-5$\sqrt{8}$)×(-3$\sqrt{2}$)
6.3$\sqrt{5a}$·(-2$\sqrt{10b}$)
7.10x$\sqrt{xy}$·$\sqrt{\frac{1}{x}}$
8.(-$\frac{2}{3}$$\sqrt{27}$)×$\frac{3}{4}$$\sqrt{6}$
9.$\sqrt{24}$÷2$\sqrt{3}$
10.$\frac{3}{2}$$\sqrt{6}$÷2$\sqrt{3}$
11.$\sqrt{15}$·$\sqrt{1\frac{2}{3}}$÷$\sqrt{24}$
12.$\sqrt{12}$·($\sqrt{2}$÷$\sqrt{30}$)
解：1.
【提示】『$\sqrt{15}$·$\sqrt{20}$可以转化为(15『×』20)的算术平方根.』
【提示】『$\sqrt{300}$=$\sqrt{1{0}^{2}·3}$=$\sqrt{1{0}^{2}}$『×』$\sqrt{3}$.』
$\sqrt{15}$·$\sqrt{20}$=$\sqrt{15×20}$=$\sqrt{300}$=10$\sqrt{3}$；
2.$\sqrt{15}$·$\sqrt{1\frac{2}{3}}$=$\sqrt{15×\frac{5}{3}}$=$\sqrt{25}$=5；
3.$\sqrt{6x}$·$\sqrt{3x}$=$\sqrt{6x·3x}$=$\sqrt{18{x}^{2}}$=3$\sqrt{2}$x；
4.$\frac{1}{2}$$\sqrt{12x}$·2$\sqrt{3x}$=($\frac{1}{2}$×2)$\sqrt{12x·3x}$=6x；
5.(-5$\sqrt{8}$)×(-3$\sqrt{2}$)=[-5×(-3)]$\sqrt{8×2}$=15×4=60；
6.3$\sqrt{5a}$·(-2$\sqrt{10b}$)=[3×(-2)]$\sqrt{5a·10b}$=-6×5$\sqrt{2ab}$=-30$\sqrt{2ab}$；
7.10x$\sqrt{xy}$·$\sqrt{\frac{1}{x}}$=10x$\sqrt{xy·\frac{1}{x}}$=10x$\sqrt{y}$；
8.(-$\frac{2}{3}$$\sqrt{27}$)×$\frac{3}{4}$$\sqrt{6}$=(-$\frac{2}{3}$×$\frac{3}{4}$)$\sqrt{27×6}$=-$\frac{1}{2}$$\sqrt{162}$=-$\frac{9}{2}\sqrt{2}$.
【知识点】『二次根式乘法』
【提示】『$\sqrt{24}$÷$\sqrt{3}$可以转化为(24『÷』3)的算术平方根.』
9.$\sqrt{24}$÷2$\sqrt{3}$=(1÷2)$\sqrt{24÷3}$=$\frac{1}{2}×2\sqrt{2}$=$\sqrt{2}$；
10.$\frac{3}{2}$$\sqrt{6}$÷2$\sqrt{3}$=($\frac{3}{2}$÷2)$\sqrt{6÷3}$=$\frac{3}{4}\sqrt{2}$；
【知识点】『二次根式除法』
11.$\sqrt{15}$·$\sqrt{1\frac{2}{3}}$÷$\sqrt{24}$=$\sqrt{15×\frac{5}{3}÷24}$=$\sqrt{\frac{{5}^{2}×6}{{12}^{2}}}$=$\frac{5}{12}\sqrt{6}$.
12.$\sqrt{12}$·($\sqrt{2}$÷$\sqrt{30}$)=2$\sqrt{3}$·$\sqrt{\frac{2}{30}}$=$\frac{2}{5}\sqrt{5}$.
【知识点】『二次根式混合运算』

指出下列命题的条件和结论.
（1）等角的余角相等.
（2）两个锐角的和大于钝角.
解：（1）
【提示】『将“等角的余角相等”写成“如果…，那么…”的形式，『如果』后面的语句是条件.』
等角的余角相等可以改写为如果两个角是等角的余角，那么这两个角相等．
条件：两个角是等角的余角；
结论：这两个角相等．
（2）两个锐角的和大于钝角可以改写为：如果有两个角是锐角，那么这两个角的和大于钝角．
条件：两个角是锐角；
结论：这两个角的和大于钝角．
【知识点】『命题、真命题、假命题』

如图所示，已知：AB∥DE，∠1=∠2.
求证：AE∥DC.

证明:
【提示】『∠1和∠AED是直线AB，DE被直线AE所截形成的『内错』角.』
∵ AB∥DE，
∴ ∠1=∠AED (两直线平行,内错角相等).
【知识点】『两直线平行，内错角相等』
∵ ∠1=∠2 ∠1=∠AED，
∴ ∠2=∠AED，
∴ AE∥DC (内错角相等,两直线平行).
【知识点】『内错角相等，两直线平行』

已知命题A：任何偶数都是8的整数倍.在下列选项中，可以作为“命题A是假命题”的反例的是（）
A.2k
B.15
C.24
D.42
答案：D.
解：
A选项中，2k表示偶数，有可能是8的整数倍，故错；
B选项中，15是奇数，故错；
C选项中，24是8的整数倍，故错；
D选项中，42是偶数，但42不是8的整数倍.
故选D.

推理填空：
如图，已知∠1=∠2，∠B=∠C，可推得AB∥CD.理由如下：

解：∵∠1=∠2（已知），且∠1=∠4（    ），
∴∠2=∠4（等量代换），
∴CE∥BF（    ），
∴∠    =∠3（    ）.
又∵∠B=∠C（已知），
∴∠3=∠B（等量代换），
∴AB∥CD（    ）.
答案：对顶角相等；同位角相等，两直线平行；C；两直线平行，同位角相等；内错角相等，两直线平行.
解：∵∠1=∠2（已知），
且∠1=∠4（对顶角相等），
∴∠2=∠4（等量代换），
∴CE∥BF（同位角相等，两直线平行），
∴∠C=∠3（两直线平行，同位角相等），
又∵∠B=∠C（已知），
∴∠3=∠B（等量代换），
∴AB∥CD（内错角相等，两直线平行）.

如图，AD平分∠EAC，AD∥BC，∠ACB=∠D.求证：AB∥DC.

证明：
∵AD∥BC，
∴∠ACB=∠DAC.
【知识点】『两直线平行，内错角相等』
∵∠ACB=∠D，
∴∠D=∠DAC.
∵AD平分∠EAC，
∴∠DAC=∠EAD，
【知识点】『角平分线的定义』
∴∠EAD=∠D，
∴AB∥DC.
【知识点】『内错角相等，两直线平行』

如图，三角形ABC沿射线OE的方向平移一定的距离到三角形A′B′C′，请利用平移相关知识找出图中相等的线段、角和完全相同的图形，并予以解释.

解：根据“平移运动中，对应线段分别相等”可得：AB=A′B′，BC=B′C′，AC=A′C′；
根据“平移运动中，对应点的连线线段平行（或在同一直线上）且相等”可得：AA′=BB′=CC′；
根据“平移运动中，对应角分别相等”可得：∠BAC=∠ B′A′C′，∠ABC=∠A′B′C′，∠ACB=∠A′C′B′；
根据“平移运动不改变图形的形状、大小，平移前后的两个图形完全相同”可得：△ABC与△A′B′C′的大小、形状完全相同.

经过平移，图形上每个点都沿同一方向移动了一段距离，下列说法正确的是（）
A.不同的点移动的距离不同
B.不同的点移动的距离既可能相同也可能不同
C.不同的点移动的距离相同
D.无法确定
答案：C.
解：根据平移的性质可知：
经过平移，图形上不同的点移动的距离相同.
故选C.

如图，将△ABC沿BC方向平移至△DEF处.若EC=2BE=2，则CF的长为  .

答案：1.
解：∵△ABC沿BC方向平移至△DEF处，
∴BE=CF.
∵EC=2BE=2，
∴BE=1，
∴CF=1.
【知识点】『平移的性质』

如图，将边长为5的正方形ABCD沿BC的方向平移至正方形DCEF，则图中阴影部分的面积是（）
A.5
B.25
C.50
D.以上都不对

答案：B.
解：
【提示】『阴影部分的面积等于『正方形』的面积.』
把左边正方形中的阴影部分向右平移5个单位长度，和右边正方形中阴影部分凑成一个完整的正方形，
则阴影部分的面积=52=25.
【知识点】『面积计算』
【知识点】『图形的剪拼』
故选B.

如图，已知三角形ABC，点A′是三角形ABC平移后点A的对应点，作出平移后的三角形A′B′C′.

解：
【提示】『连接AA′，作BB′∥AA′且使BB′『=』AA′，作CC′∥AA′且使CC′『=』AA′，连接A′C′，B′C′，A′B′即可.』
三角形A′B′C′如图所示.

【知识点】『用平移变换作图』

求下列各数的算术平方根.
（1）(-$\frac{3}{2}$)2.
（2）0.81.
（3）12$\frac{1}{4}$.
（4）5.
（5）0.
解：
（1）因为(-$\frac{3}{2}$)2=$\frac{9}{4}$，($\frac{3}{2}$)2=$\frac{9}{4}$，
所以(-$\frac{3}{2}$)2的算术平方根为$\frac{3}{2}$，即$\sqrt{{(-\frac{3}{2})}^{2}}$=$\sqrt{\frac{9}{4}}$=$\frac{3}{2}$；
【提示】『0.81是正数，正数的平方根有『2』个，其中正的平方根是它的算术平方根.』
（2）因为0.92=0.81，
所以0.81的算术平方根为0.9，即$\sqrt{0.81}$=0.9；
（3）因为12$\frac{1}{4}$=$\frac{49}{4}$，($\frac{7}{2}$)2=$\frac{49}{4}$，
所以$\frac{49}{4}$的算术平方根为$\frac{7}{2}$，即$\sqrt{12\frac{1}{4}}$=$\frac{7}{2}$；
（4）因为($\sqrt{5}$)2=5，
所以5的算术平方根为$\sqrt{5}$；
（5）0的算术平方根为0.
【知识点】『平方根』

求下列各式的值.
（1）$\sqrt{121}$.
（2）$\sqrt{0.0081}$.
（3）-$\sqrt{2\frac{1}{4}}$.
（4）$\sqrt{(-13{)}^{2}}$.
解：
（1）
【提示】『哪个非负数的『平方』等于121，那么该数就是121的算术平方根.』
$\sqrt{121}$=$\sqrt{1{1}^{2}}$=11；
（2）$\sqrt{0.0081}$=$\sqrt{0.0{9}^{2}}$=0.09；
（3）-$\sqrt{2\frac{1}{4}}$.=-$\sqrt{\frac{9}{4}}$=-$\sqrt{(\frac{3}{2}{)}^{2}}$=-$\frac{3}{2}$；
（4）$\sqrt{(-13{)}^{2}}$=$\sqrt{(13{)}^{2}}$=13.
【知识点】『平方根』

已知x，y满足$\sqrt{x-2}$+|y+3|=0，求(x+y)2020的算术平方根.
解：
∵$\sqrt{x-2}$+|y+3|=0，
∴$\sqrt{x-2}$=0，|y+3|=0，
∴x-2=0，y+3=0，
解得x=2，y=-3，
【知识点】『非负数的性质』
∴(x+y)2020=(2-3)2020=1，
【知识点】『求代数式的值』
则1的算术平方根为1.
【知识点】『平方根』



当x=时，$\sqrt{9x+1}$+1取值最小，这个最小值是    .
答案：-$\frac{1}{9}$，1.
解：
由二次根式有意义的条件，得9x+1≥0，
所以当9x+1=0时，$\sqrt{9x+1}$+1的值最小，
∴当x=-$\frac{1}{9}$时，$\sqrt{9x+1}$+1取值最小，这个最小值是1.
【知识点】『二次根式的定义』

估算$\sqrt{5}$的近似值.（精确到0.1）
解：因为22=4，32=9，
所以2＜$\sqrt{5}$＜3.
因为2.22=4.84，2.32=5.29，
所以2.2＜$\sqrt{5}$＜2.3.
因为2.232=4.9729，2.242=5.0176，
所以2.23＜$\sqrt{5}$＜2.24，
所以$\sqrt{5}$≈2.2.
【知识点】『估算无理数的大小』

设a=$\sqrt{7}$+2.则（ ）
A.2＜a＜3
B.3＜a＜4
C.4＜a＜5
D.5＜a＜6
答案：C.
解：
∵2＜$\sqrt{7}$＜3，
∴4＜$\sqrt{7}$+2＜5，
∴4＜a＜5.
【知识点】『估算无理数的大小』
故选C.

王老师现有一根长50cm的铁丝，由于上课的需要，王老师想把铁丝做成一个面积为300cm2的圆环，你觉得王老师能做成吗？
解：王老师不能做成这个圆环，理由如下：
设面积为300cm2的圆环的半径为rcm，
则πr2=300，
r2=$\frac{300}{π}$，
∴r=$\sqrt{\frac{300}{π}}$，
∴需要铁丝的长度为2πr=2π·$\sqrt{\frac{300}{π}}$≈61.38（cm）＞50cm，
∴王老师不能做成面积为300cm2的圆环.

利用教材中的计算器依次按键：，则计算器显示的结果与下列各数中最接近的一个是（）
A.2.5
B.2.6
C.2.8
D.2.9
答案：B．
解：
【提示】『本题实质是利用计算器计算『$\sqrt{7}$』的值.』
计算器显示的结果是2.645713……，
所以与显示结果最接近的是2.6.
故选B.
【知识点】『用计算器开方』
【知识点】『近似数』

如图，∠AOB=∠COD=60°，OA=OB，OC=OD，把△AOC绕着点O顺时针旋转60°，点A将落在点    上，点C将落在点    上，因此△AOC与△BOD可以通过变换完全重合.

答案：B，D，旋转.
解：∵∠AOB=∠COD=60°，
∴∠AOC=∠BOD，
又∵OA=OB，OC=OD
∴△AOC≌△BOD，
故：△AOC绕点O旋转60°得到△BOD，则点A将落在点B上，点C将落在点D上.

如图，五角星绕中心点最少旋转后才能与自身重合.

答案：72°.
解：$\frac{360°}{5}$=72°，
故将如图所示的五角星绕中心点至少旋转72°后能与自身重合.

如图，△ABC和△DCE都是等边三角形，则在此图中，△ACE绕着    点按    方向旋转    度可得到△    .

答案：C；逆时针；60；BCD.
解：∵△ABC和△DCE都是等边三角形，
∴CA=CB，CE=CD，∠ACB=∠ECD=60°，
∴∠ACE=∠BCD，
∴△ACE≌△BCD，
∴△ACE绕点C沿逆时针方向旋转60°可得到△BCD.

求下列各数的平方根.
（1）36.（2）$\frac{81}{25}$.（3）(-3)2.（4）0.01.（5）5$\frac{4}{9}$.
解：
【提示】『(『±6』)2=36.』
（1）36的平方根是±6；
（2）$\frac{81}{25}$的平方根是±$\frac{9}{5}$；
（3）(-3)2=9，(-3)2的平方根是±3；
（4）0.01的平方根是±0.1
（5）5$\frac{4}{9}$=$\frac{49}{9}$，5$\frac{4}{9}$的平方根是±$\frac{7}{3}$.
【知识点】『平方根』

如图，以左边图案中大圆的圆心为旋转中心，将图案按    方向旋转 °即可得到右边的图案.

答案：顺时针，90。
解：观察两个图案，右边的图案是将左边的图案沿着一般钟表的指针行走方向来旋转90°得到的，
即图案按顺时针方向旋转90°。

下列说法错误的是（ ）
A.0的平方根是0
B.4的平方根是±2
C.-16的平方根是±4
D.5是25的平方根
答案：C.
解：A.0的平方根是0，正确；
B.4的平方根是±2，正确；
C.负数没有平方根，故错误；
D.5是25的平方根，正确.
【知识点】『平方根』
故选C.

下列说法不正确的是（）
A.旋转后的图形与原来图形面积相等
B.旋转后的图形改变了图形的大小
C.旋转不改变图形的大小
D.旋转不改变图形的形状
答案：B.
解：因为旋转不改变图形的大小及形状，两个图形的面积相等，
所以A，C，D都是正确的.
故选B.

如图，图形围绕自己的旋转中心最少需旋转（）之后，能够与它自身相重合.
A.60°
B.20°
C.90°
D.120°

答案：A.
解：该图形被平均分成六部分，因此每部分所占的圆心角为360°÷6=60°，
根据圆的特殊性可得，旋转60°的整数倍，就可以与自身重合，故至少旋转60°.
故选A.

$\sqrt{5-x}$·$\sqrt{5+x}$=$\sqrt{25-{x}^{2}}$成立的条件是    .
答案：-5≤x≤5．
解：根据题意，得$\left\{ \begin{array}{l}{5-x≥0} \\ {5+x≥0} \end{array} \right.$，
解得-5≤x≤5．
故$\sqrt{5-x}$·$\sqrt{5+x}$=$\sqrt{25-{x}^{2}}$成立的条件是-5≤x≤5．

如图，将△ABC先向上平移1个单位，再绕点P按逆时针方向旋转90°，得到△A′B′C′，则点A的对应点A′的坐标是（ ）.

A.（0，4）
B.（2，-2）
C.（3，-2）
D.（-1，4）
答案：D.
解：如图所示，△A′B′C′就是将△ABC先向上平移1个单位，再绕点P按逆时针方向旋转90°得到的三角形，

∴A′的坐标为（-1，4）.
【知识点】『用平移变换作图』
【知识点】『用旋转变换作图』
故选D.

$\sqrt{25×36}$=，$\sqrt{200}$=.
答案：30；10$\sqrt{2}$.
解：根据二次根式的性质，
可得，原式=$\sqrt{25}$×$\sqrt{36}$，
开方，可得原式=5×6，
运算，得原式=30；
$\sqrt{200}$=$\sqrt{100×2}$=$\sqrt{100}$×$\sqrt{2}$=10$\sqrt{2}$.

计算：$\sqrt{18}$-$\sqrt{8}$=.
答案：$\sqrt{2}$.
解：$\sqrt{18}$-$\sqrt{8}$
=3$\sqrt{2}$-2$\sqrt{2}$
＝$\sqrt{2}$.

如图，将正三角形ABC绕它的顶点C按顺时针方向旋转90°，作出旋转后的图形.

解：如图所示，△A′B′C就是所要求作的三角形.


计算：$\sqrt{4a}$+$\sqrt{a}$-$\sqrt{9a}$=.
答案：0.
解：$\sqrt{4a}$+$\sqrt{a}$-$\sqrt{9a}$=2$\sqrt{a}$+$\sqrt{a}$-$3\sqrt{a}$=0.

已知根式：①$\sqrt{2a^{3}b}$（a≥0，b≥0），②$\sqrt{\frac{2b}{a}}$（a＞0，b≥0），③$\sqrt{4ab}$（a≥0，b≥0）.其中是同类二次根式的是.
答案：①②.
解：将所给的三个式子化为最简二次根式为：
①a$\sqrt{2ab}$；②$\frac{\sqrt{2ab}}{a}$；③2$\sqrt{ab}$，
【知识点】『二次根式的性质』
根据同类二次根式的定义可知①②是同类二次根式.
【知识点】『同类二次根式』

化简$\sqrt{12}$-$\sqrt{3}$的结果是（）
A.3$\sqrt{3}$
B.$\sqrt{3}$
C.3
D.9
答案：B.
解：原式=2$\sqrt{3}$-$\sqrt{3}$=$\sqrt{3}$.
故选B.

如图，正方形ABCD的对角线相交于点O，点O也是正方形A′B′C′O的一个顶点，如果两个正方形的边长都是2cm.求两个正方形重叠部分的面积.

解：∵四边形ABCD是正方形，
∴OA=OB，∠OBF=∠OAE=45°，∠BOA=90°.
∵四边形A′B′C′O是正方形，
∴∠EOF=90°.
∵∠BOA=90°，∠EOF=90°，∠AOF=∠AOF，
∴∠EOA=∠FOB.
∵∠OBF=∠OAE，OC=OB，∠EOA=∠FOB，
∴△EOA≌△FOB，
∴S△EOA=S△FOB，
∴S四边形OEAF=S△EOA+S△OAF=S△FOB+S△OAF=S△OAB.
根据正方形的性质，可得S△OAB=$\frac{1}{4}$S正方形ABCD，
∴S四边形OEAF=$\frac{1}{4}$S正方形ABCD，
∵S正方形ABCD=2×2=4，
∴S四边形OEAF=1，
即两个正方形重叠部分的面积是1cm2.

下列二次根式中与$\sqrt{24}$是同类二次根式的是（）
A.$\sqrt{18}$
B.$\sqrt{30}$
C.$\sqrt{48}$
D.$\sqrt{54}$
答案：D.
解：
$\sqrt{24}$=2$\sqrt{6}$
【提示】『化简后被开方数为『6』的二次根式与$\sqrt{24}$是同类二次根式.』
A、$\sqrt{18}$=3$\sqrt{2}$.
B、$\sqrt{30}$不能化简；
C、$\sqrt{48}$=4$\sqrt{3}$
D、$\sqrt{54}$=3$\sqrt{6}$
【知识点】『同类二次根式』
【知识点】『二次根式的性质』
故选D.

如图，在△ABC中，AB=AC，∠BAC=40°，AD是∠BAC的平分线，DE⊥AB，DF⊥AC，垂足分别为E、F，请你用对称和旋转的知识回答下列问题：

（1）△ADE和△ADF关于直线AD对称吗？
（2）把△BDE绕点D顺时针旋转160°后能否与△CDF重合？
（3）把△BDE绕点D旋转多少度后，此时的△BDE和△CDF关于直线BC对称？
解：（1）△ADE和△ADF关于直线AD对称.理由如下：
∵AD是∠BAC的平分线，
∴∠EAD=∠FAD.
∵DE⊥AB，DF⊥AC，AD是∠BAC的平分线，
∴∠DEA=∠DFA=90°，DE=DF.
∵∠DEA=∠DFA=90°，∠EAD=∠FAD，AD=AD，
∴△AED≌△AFD.
通过观察图形可知，△ADE和△ADF关于直线AD对称.
（2）由图形可知，把△BDE绕点D顺时针旋转160°后不能与△CDF重合.
（3）当△BDE中的顶点B绕点D旋转到点C的位置时，△BDE与△CDF关于直线BC对称，因此，把△BDE绕点D旋转180°后，此时的△BDE与△CDF关于直线BC对称.

下列二次根式中，最简二次根式是（）
A.$\sqrt{4x}$
B.$\sqrt{3{x}^{2}y}$
C.$\sqrt{{x}^{2}-3}$
D.$\sqrt{\frac{x-y}{x}}$
答案：C.
解：对于A，$\sqrt{4x}=\sqrt{2×2×x}=2\sqrt{x}$，故$\sqrt{4x}$不是最简二次根式；
对于B，$\sqrt{3x^{2}y}=|x|\sqrt{3y}$，故$\sqrt{3x^{2}y}$不是最简二次根式；
对于C，$\sqrt{x^{2}-3}$是最简二次根式；
对于D，根号里面不能有分母，故$\sqrt{\frac{x-y}{x}}$不是最简二次根式.
故选C.

下列各组二次根式中，是同类二次根式的是（  ）
A.$\sqrt{2}$和$\sqrt{8}$
B.$\sqrt{3}$和$\sqrt{9}$
C.$\sqrt{18}$和$\sqrt{3}$
D.$\sqrt{2\frac{1}{2}}$和$\sqrt{5}$
答案：A.
解：A选项中$\sqrt{8}$=2$\sqrt{2}$，所以$\sqrt{2}$与$\sqrt{8}$是同类二次根式，故此选项正确；
B选项$\sqrt{9}$=3，所以$\sqrt{3}$与$\sqrt{9}$不是同类二次根式，故不符合题意；
C选项$\sqrt{18}$=3$\sqrt{2}$，所以$\sqrt{18}$和$\sqrt{3}$不是同类二次根式，故不符合题意；
D选项$\sqrt{2\frac{1}{2}}$=$\frac{1}{2}$$\sqrt{10}$，所以$\frac{1}{2}$$\sqrt{10}$和$\sqrt{5}$不是同类二次根式，故不符合题意.
故选A.

化简$\sqrt{8}$-$\sqrt{2}$($\sqrt{2}$+2)得（）
A.2
B.$\sqrt{2}$-2
C.-2
D.4$\sqrt{2}$-2
答案：C.
解：$\sqrt{8}$-$\sqrt{2}$($\sqrt{2}$+2)
=2$\sqrt{2}$-(2+2$\sqrt{2}$)
=2$\sqrt{2}$-2-2$\sqrt{2}$
=-2.
故选C.

下列计算正确的是（）
A.$\sqrt{5}$-$\sqrt{3}$=$\sqrt{2}$
B.2+$\sqrt{3}$=2$\sqrt{3}$
C.$\frac{\sqrt{8}}{2}+\frac{\sqrt{27}}{3}=\sqrt{5}$
D.-2$\sqrt{5}$+a$\sqrt{5}$=(a-2)$\sqrt{5}$
答案：D.
解：
A.$\sqrt{5}$-$\sqrt{3}$=$\sqrt{2}$，错误，不能进行加减运算；
B.2+$\sqrt{3}$=2$\sqrt{3}$，错误，不能进行加减运算；
C.$\frac{\sqrt{8}}{2}+\frac{\sqrt{27}}{3}=\sqrt{5}$，错误，结果为$\sqrt{2}$+$\sqrt{3}$；
D.-2$\sqrt{5}$+a$\sqrt{5}$=(a-2)$\sqrt{5}$，正确，符合二次根式的加减运算.
故选D.

化简.
1.$\sqrt{24}$
2.$\sqrt{0.5}$
3.$\sqrt{1\frac{4}{5}}$
4.$\sqrt{4{a}^{2}{b}^{3}}$（a＞0）
5.$\sqrt{32{x}^{4}}$
6.$\sqrt{\frac{x}{2y}}$（x＞0）
解：
【提示】『将24可以写成『2』2×6.』
1.原式=$\sqrt{{2}^{2}×6}$=2$\sqrt{6}$；
2.原式=$\sqrt{\frac{1}{2}}$=$\sqrt{\frac{2}{{2}^{2}}}$=$\frac{\sqrt{2}}{2}$；
【提示】『对$\frac{3}{\sqrt{5}}$分母有理化，分子分母同乘『$\sqrt{5}$』.』
3.原式=$\sqrt{\frac{9}{5}}$=$\frac{3}{\sqrt{5}}$=$\frac{3}{5}\sqrt{5}$；
4.原式=$\sqrt{(2ab{)}^{2}b}$=2ab$\sqrt{b}$；
5.原式=$\sqrt{(4x^2{)}^{2}×2}$=4$\sqrt{2}$x2；
6.原式=$\sqrt{\frac{x•2y}{(2y{)}^{2}}}$=$\frac{\sqrt{2xy}}{2y}$.
【知识点】『分母有理化』
【知识点】『二次根式的性质』

计算题
1.$\sqrt{8}$+$\sqrt{50}$
2.3$\sqrt{2}$-5$\sqrt{8}$+4$\sqrt{12}$
3.$\sqrt{12}$-3$\sqrt{\frac{1}{3}}$-$\frac{4}{5}$$\sqrt{75}$
4.3$\sqrt{40}$-$\sqrt{\frac{2}{5}}$-2$\sqrt{\frac{1}{10}}$
5.2$\sqrt{18}$-4$\sqrt{\frac{1}{8}}$+3$\sqrt{32}$
6.($\sqrt{32}$-2$\sqrt{\frac{1}{3}}$)-($\sqrt{\frac{1}{8}}$-$\sqrt{75}$)
7.($\sqrt{12}$+5$\sqrt{8}$)×$\sqrt{3}$
8.($\sqrt{32}$+2$\sqrt{3}$)×(-$\sqrt{3}$)
9.($\sqrt{6}$-2$\sqrt{3}$)($\sqrt{6}$+$\sqrt{3}$)
10.(3$\sqrt{5}$-1)(2$\sqrt{3}$-$\sqrt{15}$)
解：
【提示】『计算$\sqrt{8}$+$\sqrt{50}$时，先将两个二次根式化为『最简』二次根式，再合并同类二次根式.』
1、原式=2$\sqrt{2}$+5$\sqrt{2}$=7$\sqrt{2}$；
2、原式=3$\sqrt{2}$-10$\sqrt{2}$+8$\sqrt{3}$=-7$\sqrt{2}$+8$\sqrt{3}$；
3、原式=2$\sqrt{3}$-$\sqrt{3}$-4$\sqrt{3}$=-3$\sqrt{3}$；
4、原式=6$\sqrt{10}$-$\frac{\sqrt{10}}{5}$-$\frac{\sqrt{10}}{5}$=$\frac{28\sqrt{10}}{5}$；
5、原式=6$\sqrt{2}$-$\sqrt{2}$+12$\sqrt{2}$=17$\sqrt{2}$；
6、原式=4$\sqrt{2}$-$\frac{2\sqrt{3}}{3}$-$\frac{\sqrt{2}}{4}$+5$\sqrt{3}$=$\frac{15\sqrt{2}}{4}$+$\frac{13\sqrt{3}}{3}$；
【知识点】『二次根式加减法』
7、原式=(2$\sqrt{3}$+10$\sqrt{2}$)×$\sqrt{3}$=6+10$\sqrt{6}$；
8、原式=(4$\sqrt{2}$+2$\sqrt{3}$)×(-$\sqrt{3}$)=-4$\sqrt{6}$-6；
9、原式=6+3$\sqrt{2}$-6$\sqrt{2}$-6=-3$\sqrt{2}$；
10、原式=6$\sqrt{15}$-15$\sqrt{3}$-2$\sqrt{3}$+$\sqrt{15}$=7$\sqrt{15}$-17$\sqrt{3}$.
【知识点】『二次根式混合运算』

已知x=$\sqrt{3}$+$\sqrt{2}$，y=$\sqrt{3}$-$\sqrt{2}$，求x2+y2的值.
解：
【提示】『由完全平方公式对待求式变形后，用『整体』代入法可简便计算.』
由题意得：x+y=2$\sqrt{3}$，xy=1，则x2+y2=(x+y)2-2xy=(2$\sqrt{3}$)2-2×1=10.
【知识点】『完全平方公式』
【知识点】『整体代入法』

下列语句中，不是命题的是（）
A.连结AB并延长至点C
B.钝角总比直角大
C.相等的两个角是对顶角
D.两直线平行，内错角相等
答案：A.
解：B，C，D都是判断一件事情的语句，并且由题设和结论构成，而A是陈述一件事情．
故选A．

下列命题中，是假命题的是（）
A.矩形的对角线相等
B.同旁内角互补，两直线平行
C.同位角相等
D.同角的余角相等
答案：C.
解：对于A，矩形的对角线相等且互相平分，故是真命题；
对于B，根据平行线的判定定理可知同旁内角互补，两直线平行，故是真命题；
对于C，只有两直线平行时所得到的同位角才相等，故是假命题；
对于D，同角的余角相等，故是真命题.
故选C.

“过直线外一点有且有一条直线与已知直线平行”是（）
A.公理
B.定理
C.定义
D.假命题
答案：A.
解：过直线外一点有且有一条直线与已知直线平行是公理.
故选A.

下列命题称为公理的是（）
A.垂线段最短
B.同角的补角相等
C.邻补角的平分线互相垂直
D.内错角相等，两直线平行
答案：A.
解：由公理是人们长期实践总结出来的真命题，它不需要推理证明，
“垂线段最短”是公理，而“同角的补角相等”,“互为邻补角的两角的平分线互相垂直”，
“内错角相等，两直线平行”都是需要推理证明的，故不是公理.
故选A.

对于命题“如果∠1+∠2=90°，那么∠1≠∠2”，能说明它是假命题的反例是（）
A.∠1=50°，∠2=40°
B.∠1=50°，∠2=50°
C.∠1=∠2=45°
D.∠1=40°，∠2=40°
答案：C.
解：A.满足条件∠1+∠2=90°，也满足∠1≠∠2，故选项A错误；
B.不满足条件，也不满足结论，故选项B错误；
C.满足条件，不满足结论，故选项C正确；
D.不满足条件，也不满足结论，故选项D错误，
故选C.

直角三角形的两锐角平分线所交成的角的度数是（）
A.45°
B.135°
C.45°或135°
D.以上答案均不对
答案：C.
解：如图，△ACB是直角三角形，∠C=90°.

∵AE、BD是直角三角形中两锐角的平分线，
∴∠BAO+∠ABO=$\frac{1}{2}$(∠ABC+∠BAC)=$\frac{1}{2}$×90°=45°.
由图可知两角平分线组成的角有两个，即∠BOE与∠AOB.
根据外角的性质可知∠BOE=∠BAO+∠OBA=45°，∠AOB=180°-45°=135°.
故选C.

下列命题可以作定理的有（）
①2与6的平均值是8；②能被3整除的数，一定能被6整除；③三角形的内角和为180°；④等式两边加上同一个数仍是等式；⑤5是方程3x-42=9x+2的根.
A.2个
B.3个
C.4个
D.5个
答案：A.
解：
①2与6的平均值是4，故此命题是假命题，不是定理；
②能被3整除的数，不一定能被6整除，故此命题是假命题，不是定理；
③三角形的内角和为180°，是经过证明的是真命题，故是定理；
④等式两边加上同一个数仍是等式，符合等式的性质，是定理；
⑤把5代入方程3x-42=9x+2，使方程两边不相等，故不是真命题，更不是定理.
综上所述：③和④是定理，共2个.
故选A.

下列命题正确的是（）
A.两直线与第三条直线相交，同位角相等；
B.两直线与第三条直线相交，内错角相等
C.两直线平行，内错角相等；
D.两直线平行，同旁内角相等
答案：C.
解：A错误，两平行线与第三条直线相交，同位角相等；
B错误，两平行线与第三条直线相交，内错角相等；
C正确；
D错误，两直线平行，同旁内角互补.
故选C.

一个命题由 和 两部分组成.
答案：题设；结论.
解：一个命题由题设和结论两部分组成.

根据命题结论正确与否，命题可分为 和.
答案：真命题，假命题.
解：由命题的结论正确与否，命题可分为真命题和假命题.

把命题“同角或等角的余角相等”改写成“如果……那么……”的形成为：如果，那么.
答案：两个角是同角或等角；这两个角的余角相等.
解：把命题“同角或等角的余角相等”改写成“如果……那么……”的形成为：如果两个角是同角或等角，那么这两个角的余角相等.

命题“同位角相等”是真命题吗？如果是，说出理由；如果不是，请举出反例.
解：命题“同位角相等”是假命题.
如图，∠DAC和∠B是同位角，但∠DAC＞∠B.

下列命题中可以作为定理的有哪几个？
（1）能被5整除的数，一定能被10整除；
（2）等式两边除以同一个不为零的数，结果仍是等式；
（3）两数和与这两数差的积，等于这两数的平方差；
（4）x=2是一元一次方程x-2=0的根.
解：（1）能被5整除的数，不一定能被10整除，是假命题，故不能作为定理；
（2）等式两边除以同一个不为零的数，结果仍是等式，是真命题，但不能作为定理；
（3）设这两个数为x、y，则(x+y)(x-y)=x2-y2，则两数的和与这两数的差的积，等于这两数的平方差，是真命题，故能作为定理；
（4）将x=2代入x-2=0中，左边等于右边，所以x=2是一元一次方程x-2=0的根是真命题，但不能作为定理.
故能作为定理的是（3）.

举反例证明下列命题是假命题.
（1）内错角都相等.
（2）若x、y都为正数，z=xy，则z≥x.
解：（1）若直线a、b不平行，且被直线c所截，内错角不相等；
（2）若x=2，y=$\frac{1}{2}$，z=2×$\frac{1}{2}$=1，则z<x.

如图，已知∠A=∠FDB，∠A=∠F，求证：AB∥EF.

证明：∵∠A=∠FDB，∠A=∠F，
∴∠FDB=∠F，
∴EF∥AB.

已知△ABC≌△A′B′C′，且△ABC的周长为20，AB=8，BC=5，那么A′C′=（）
A.5
B.6
C.7
D.8
答案：C．
解：∵△ABC的周长为20，AB=8，BC=5，
∴AC=7.
∵△ABC≌△A′B′C′，
∴A′C′=AC=7.
故选C．

下列说法中，错误的是（）
A.全等三角形的面积相等
B.全等三角形的周长相等
C.面积相等的三角形全等
D.面积不等的三角形不全等
答案：C.
解：全等图形的面积相等，周长相等，故A，B正确；
面积相等的三角形，不一定能完全重合，与定义不符，故C错误；
面积不相等的三角形，一定不能完全重合，故D正确.
故选C.

在△ABC和△A′B′C′，如果满足条件    ，可得△ABC≌△A′B′C′.（）
A.AB=A′B′，AC=A′C′，∠B=∠B′
B.AB=A′B′，BC=B′C′，∠A=∠A′
C.AC=A′C′，BC=B′C′，∠C=∠C
D.AC=A′C′，BC=B′C′，∠B=∠B′
答案：C.
解：对于A、B和D，两边及其一边的对角对应相等的两个三角形不一定全等，故A、B、D三项错误；
对于C，根据两边及其夹角相等的两个三角形全等可知其正确.
故选C.

如图所示，已知AB=CD，AD=CB，AC、BD相交于点O，则图中全等三角形有（）
A.2对
B.3对
C.4对
D.5对

答案：C.
解：∵AB=CD，AD=BC，
∴四边形ABCD是平行四边形.
在△ABC和△CDA中，$\left\{ \begin{array}{l}{AB=CD} \\ {BC=DA} \\ {AC=CA} \end{array} \right.$，
∴△ABC≌△CDA(SSS)；
同理：△ABD≌△CDB；
在△AOB和△COD中，$\left\{ \begin{array}{l}{OA=OC} \\ {∠AOB=∠COD} \\ {OB=OD} \end{array} \right.$，
∴△AOB≌△COD(SAS)；
同理：△AOD≌△COB．
∴图中共有全等三角形4对．
故选C．

如图，AB∥CD，AB=CD，点B、E、F、D在一条直线上，∠A=∠C，则下列结论中成立的有（）
①△ABE≌△CDF；②AE=CF；③BE=DF；④BF=DE；⑤AE∥CF.
A.0个
B.2个
C.4个
D.5个

答案：D.
解答：∵AB∥CD（已知），
∴∠B=∠D（两直线平行，内错角相等）.
又∵AB=CD ∠A=∠C（已知），
∴△ABE≌△CDF（ASA），即①成立，
∴∠AEB=∠DFC，AE=CF（②成立），BE=DF（③成立）.
又∵BE=DF，EF=EF，
∴BE+EF=DF+EF，即BF=DE（④成立）.
又∵∠AEB=∠DFC，
∴∠AED=∠CFB，
∴AE∥CF（内错角相等 两直线平行）（⑤成立），
∴五个结论均成立.
故选D.

如图，若△ABC≌△EFC，且CF=3cm，∠EFC=64°，则BC=cm，∠B=.

答案：3 ，64°.
解：∵△ABC≌△EFC，
∴CF=BC.
∵CF=3cm，
∴BC=3cm.
∵△ABC≌△EFC，
∴∠CFE=∠B.
∵∠CFE=64°，
∴∠B=64°.

如图，若△ACB≌△AED，且∠B=35°，∠C=48°，则∠EAD=____.

答案：97°．
解：∵∠B=35°，∠C=48°，
∴∠CAB=180°-35°-48°=97°.
∵△ACB≌△AED，
∴∠EAD=∠CAB=97°.

如图，∠E=∠F=90°，∠B=∠C，AE=AF，给出下列结论：①∠1=∠2；②BE=CF；③△ACN≌△ABM；④CD=DN.其中正确的结论是.（注：将你认为正确的结论序号填上）

答案：①②③.
解：∵∠B+∠BAE=90°，∠C+∠CAF=90°，∠B=∠C，
∴∠1=∠2（①正确）.
∵∠E=∠F=90°，∠B=∠C，AE=AF，
∴△ABE≌△ACF（ASA），
∴AB=AC，BE=CF（②正确）.
∵∠CAN=∠BAM，∠B=∠C，AB=AC
∴△ACN≌△ABM（③正确），
∴CN=BM（④不正确）.
所以正确结论有①②③．

如图，在△ABC和△DCB中，AB=DC，要使△ABO≌△DCO，请你补充条件（只填写一个你认为合适的条件）.

答案：∠A=∠D.
解：在这两个三角形中，有一组对顶角∠AOB=∠DOC，AB=DC，若∠A=∠D，根据“AAS”即可得到三角形全等.
故可添加∠A=∠D.（答案不唯一）

如图，已知△ABC≌△DEF，∠A=30°，∠B=50°，BF=2，求∠DFE的度数和EC的长.

解：∵△ABC≌△DEF，
∴∠ACB=∠DFE.
∵∠ACB=∠DFE，∠A=50°，∠B=30°，
∴∠DFE=100°.
∵△ABC≌△DEF，
∴BC=EF.
∵BF=BC-CF，EC=EF-CF，BC=EF，
∴BF=EC.
∵BF=2，BF=EC，
∴EC=2.

如图，已知AB=AD，AC=AE，∠1=∠2，求证：∠ADE=∠B.

证明：∵∠1=∠2，
∴∠1+∠DAC=∠2+∠DAC，
∴∠BAC=∠DAE.
∵AB=AD，∠BAC=∠DAE，AC=AE，
∴△ADE≌△ABC，
∴∠ADE=∠B.

如图，CE=CB，CD=CA，∠DCA=∠ECB.求证：DE=AB.

证明：∵∠DCA=∠ECB，∴∠DCA+∠ACE=∠BCE+∠ACE，∴∠DCE=∠ACB，∵在△DCE和△ACB中，DC=AC，∠DCE=∠ACB，CE=CB，∴△DCE≌△ACB，∴DE=AB.

如图，CD⊥AB于点D，BE⊥AC于点E，BE、CD交于点O，AB=AC，试说明△ADC≌△AEB.

证明：∵CD⊥AB，BE⊥AC，
∴∠ADC=∠AEB=90°.
在△ADC和△AEB中，
$\left\{ \begin{array}{l}{∠ADC=∠AEB,} \\ {∠A=∠A,} \\ {AC=AB} \end{array} \right.$
∴△ADC≌△AEB.

如图，CD⊥AB于点D，BE⊥AC于点E，BE，CD相交于点D，且AO平分∠BAC.试说明：OB=OC.


证明：∵AO平分∠BAC，
∴∠EAO=∠DAO.
∵CD⊥AB，BE⊥AC，
∴∠ADO=∠AEO.
∵在△ADO≌△AEO中，$\left\{ \begin{array}{l}{∠EAO=∠DAO} \\ {∠ADO=∠AEO} \\ {AO=AO} \end{array} \right.$，
∴△ADO≌△AEO，
∴OD=OE.
∵在△ODB和△OEC中，$\left\{ \begin{array}{l}{∠BOD=∠COE} \\ {OD=OE} \\ {∠ODB=∠OEC} \end{array} \right.$，
∴△ODB和≌OEC，
∴OB=OC.

如图，下列条件中，能证明△ABD≌△ACD的是（）

A.BD=DC，AB=AC
B.∠ADB=∠ADC
C.∠B=∠C，∠BAD=∠ACD
D.∠B=∠C，BD=CD
答案：A.
解：由已知AD为公共边，即AD=AD.
A.当BD=CD，AB=AC时，利用SSS证明△ABD≌△ACD，故正确；
B.当∠ADB=∠ADC时，不能证明△ABD≌△ACD，故错误；
C.当∠B=∠C，∠BAD=∠ACD时，不能证明△ABD≌△ACD，故错误；
D.当∠B=∠C，BD=CD时，SSA不能证明△ABD≌△ACD，故错误.
故选A.

如图，线段AD与BC交于点O，且AC=BD，AD=BC，则下面结论中不正确的是（）

A.△ABC≌△BAD
B.∠CAB=∠DBA
C.OB=OC
D.∠C=∠D
答案：C.
解：∵AC=BD，AD=BC，AB=BA，
∴△ABC≌△BAD.
故A正确.
∵△ABC≌△BAD，
∴∠CAB=∠DBA，∠C=∠D.
故B、D正确.
而选项C：OB=OC，无法得到.
故选C.

在△ABC和△A′B′C′中，给出以下六个条件：①AB=A′B′；②BC=B′C′；③AC=A′C′；④∠A=∠A′；⑤∠B=∠B′；⑥∠C=∠C′，则下列条件中不能保证△ABC≌△A′B′C′的是（）
A.①②③
B.①②⑤
C.①⑤⑥
D.①②④
答案：D.
解：A、①②③符合SSS，能判定△ABC≌△A′B′C′；
B、①②⑤符合SAS，能判定△ABC≌△A′B′C′；
C、①⑤⑥符合AAS，能判定△ABC≌△A′B′C′；
D、①②④对应的是SSA，不能判定△ABC≌△A′B′C′.
故选D.

如图，点C在∠DAB的内部，CD⊥AD于D，CB⊥AB于B，CD=CB，那么Rt△ADC≌Rt△ABC的理由是（）

A.SSS
B.ASA
C.SAS
D.HL
答案：D.
解：∵∠B=∠D=90°，CD=CB，AC是公共斜边，
∴△ABC≌△ADC的理由是“HL”.
故选D.

已知在△ABC中△DEF中，∠A=∠D=90°，则下列条件中不能判定△ABC和△DEF全等的是（）
A.AB=DE，AC=DF
B.AC=EF，BC=DF
C.AB=DE，BC=EF
D. ∠C=∠F，BC=EF
答案：B.
解：A、由SAS能判定△ABC和△DEF全等；
B、当∠A=∠D=90°时，AC与EF不是对应边，不能判定△ABC和△DEF全等；
C、由HL能判定△ABC和△DEF全等；
D、由AAS能判定△ABC和△DEF全等.
故选B.

如图，AB=CD，AE⊥BD于点E，CF⊥BD于点F，AE=CF，则图中全等三角形有（）
A.1对
B.2对
C.3对
D.4对

答案：C.
解：∵AE⊥BD于E，CF⊥BD于F，
∴∠AEB=∠CFD=90°.
∵在Rt△ABE和Rt△CDF中，AB=CD，AE=CF，
∴Rt△ABE≌Rt△CDF（HL），
∴BE=DF，∠ABE=∠CDF，
∴DE=BF.
∵∠AEB=∠CFD=90°，
∴∠AED=∠CFB=90°.
∵△AED和△CFB中DE=BF，∠AED=∠CFB=90°，AE=CF，
∴△AED≌△CFB（SAS），
∴AD=BC.
∵△ABD和△CDB中AD=BC，AB=CD，BD=BD，
∴△ABD≌△CDB（SSS）.
综上所述，有三组全等的三角形.
故选C.

如图，延长△ABC的中线AD到E，使DE=AD，连结BE、EC，那么在四边形ABEC中全等三角形共有（）
A.4对
B.3对
C.2对
D.1对

答案：A.
解：∵BD=CD，AD=DE，
∴四边形ABEC是平行四边形，
∴AB=EC，BE=AC，BD=CD，AD=DE，
∴△ABC≌△ECB，△ABE≌△ECA，△ABD≌△ECD，△ADC≌△EDB.
即全等三角形共有4对.
故选A.

解答题：
如图，AD、BF为△ABC的两条高，AC=BE，CD=ED，求证：∠ABC=45°.

证明：∵AD、BF是△ABC的高，
∴△ADC、△BDE都是直角三角形，
∵AC=BE，CD=ED，
∴Rt△ADC≌Rt△BDE（HL）
∴AD=BD，
∵AD⊥BC，
∴∠ABC=∠BAD=45°.

如图，A、D、B、C四点在同一直线上，且AD=BC，AE=CF，BE=DF.
求证：AE∥CF.

证明：∵AD=CB，
∴AB=CD.
在△ABE与△CDF中，
$\left\{ \begin{array}{l}{AE=CF} \\ {BE=DF} \\ {AB=CD} \end{array} \right.$
∴△ABE≌△CDF，
∴∠A=∠C，
∴AE∥CF.

已知：如图，AB⊥BD，CD⊥BD，AD=CB.求证：AD∥BC.

证明：∵AB⊥BD，CD⊥BD，
∴∠ABD=∠CDB=90°，
在Rt△ABD和Rt△CDB中，AD=BC，BD=DB，
∴Rt△ABD≌Rt△CDB（HL），
∴∠ADB=∠CBD，
∴AD∥BC.

如图，AD是△ABC的高，E为AC上一点，BE交AD于点F，且BF=AC，FD=CD，试说明BE与AC的位置关系.

解：BE⊥AC.
理由如下：
∵AD是△ABC的高，
∴△BFD、△ACD是直角三角形，且∠FBD+∠BFD=90°.
又∵CD=DF，BF=AC，
∴Rt△BFD≌Rt△ACD，
∴∠ECB=∠BFD.
∵∠ECB=∠BFD，∠FBD+∠BFD=90°，
∴∠ECB+∠FBD=90°，
∴∠BEC=180°-90°=90°，
∴BE⊥AC.

如图，A、F、E、B四点共线，AC⊥CE，BD⊥DF，AE=BF，AC=BD，求证：△ACF≌△BDE.

证明：∵AC⊥CE，BD⊥DF，
∴△ACE和△BDF是直角三角形，
在Rt△ACE和Rt△BDF中，$\left\{ \begin{array}{l}{AE=BF} \\ {AC=BD} \end{array} \right.$，
∴Rt△ACE≌Rt△BDF，
∴∠A=∠B.
∵AE=BF，
∴AE-EF=BF-EF，即AF=BE.
在△ACF和△BDE中，$\left\{ \begin{array}{l}{AC=BD} \\ {∠A=∠B} \\ {AF=BE} \end{array} \right.$，
∴△ACF≌△BDE.

已知一个正数的两个平方根分别是2a-1和a-5，求这个正数的值.
解：
【提示】『正数的两个平方根互为『相反』数。』
∵这个正数的两个平方根分别是2a-1和a-5，
∴2a-1+a-5=0，
解得a=2，
则这个正数的两个平方根为3和-3，
∴这个正数为(±3)2=9.
【知识点】『平方根』

若正方形的边长是a，面积为S，则（ ）
A.S的平方根是a
B.a是S的算术平方根
C.a=±$\sqrt{S}$
D.S=$\sqrt{a}$
答案：B.
解：∵正方形的边长为a，
∴S=a2.
解得a=$\sqrt{S}$或a=-$\sqrt{S}$（舍去）.
则a是S的算术平方根.
故选B.

一个正数的两个平方根分别是x+1和x-5，则(x+1)+(x-5)的值等于.
答案：0.
解：一个正数的两个平方根分别是x+1和x-5，则(x+1)+(x-5)的值等于0.
【知识点】『平方根』

求下列各式中的x．
（1）16x2-25=0.
（2）x2+1=1.01.
解：（1）16x2-25=0，
移项，得16x2=25，
系数化为1，得x2=$\frac{25}{16}$，
【提示】『$\frac{25}{16}$的平方根有2个，分别是『$\frac{5}{4}$』与『-$\frac{5}{4}$』.』
所以x=±$\sqrt{\frac{25}{16}}$=±$\frac{5}{4}$.
（2）x2+1=1.01，
移项、合并同类项，得x2=0.01，
所以x=±$\sqrt{0.01}$=±0.1.
【知识点】『平方根』

$\sqrt{81}$的平方根是（）
A.±3
B.3
C.±9
D.9
答案：A.
解：$\sqrt{81}$=9
∵(±3)2=9
∴$\sqrt{81}$的平方根是±3
故选A.

若2m-4与3m-1是同一个正数的平方根，则m为（）
A.-3
B.1
C.-1
D.-3或1
答案：D.
解：由于2m-4与3m-1是同一个数的平方根，则这两个数要么相等，要么互为相反数.
由2m-4与3m-1互为相反数可得
2m-4+3m-1=0
合并同类项，得
5m-5=0
解得
m=1
由2m-4与3m-1相等，得
2m-4=3m-1
解得
m=-3
综上可知m=-3或1.
故选D.

求下列各数的立方根.
（1）-8；
（2）8；
（3）-$\frac{8}{27}$；
（4）0.216；
（5）0.
解：
（1）∵(-2)3=-8，
∴-8的立方根是-2；
（2）∵23=8，
∴8的立方根是2；
（3）∵(-$\frac{2}{3}$)3=$-\frac{8}{27}$，
∴$-\frac{8}{27}的立方根是-\frac{2}{3}$；
（4）∵0.63=0.216，
∴0.216的立方根是0.6；
（5）∵03=0，
∴0的立方根是0；

下列说法中正确的是（）
A.-4没有立方根
B.1的立方根是±1
C.$\frac{1}{36}$的立方根是$\frac{1}{6}$
D.-5的立方根是$\sqrt[3]{-5}$
答案：D.
解：A.-4的立方根是$\sqrt[3]{-4}$，故说法错误；
B.1的立方根是1，故说法错误；
C.$\frac{1}{36}$的立方根是$\sqrt[3]{\frac{1}{36}}$，故说法错误；
D.-5的立方根是$\sqrt[3]{-5}$，故说法正确.
故选D.

若5x+19的立方根是4，则2x+7的平方根是.
答案：±5.
解：根据题意，得
$\sqrt[3]{5x+19}$=4，即5x+19=64
解得x=9，
∴2x+7=2×9+7=25.
∵(±5)2=25，
∴2x+7的平方根为±5.

求下列各式的值：
（1）$\sqrt[3]{-27}$.
（2）-$\sqrt[3]{1\frac{61}{64}}$.
（3）$\sqrt[3]{-2-\frac{10}{27}}$.
解：
【提示】『-27是负数，负数的立方根是『负』数.』
（1）$\sqrt[3]{-27}$=$\sqrt[3]{(-3{)}^{3}}$=-3；
（2）-$\sqrt[3]{1\frac{61}{64}}$=-$\sqrt[3]{(\frac{5}{4}{)}^{3}}$=-$\frac{5}{4}$；
（3）$\sqrt[3]{-2-\frac{10}{27}}$=$\sqrt[3]{(-\frac{4}{3}{)}^{3}}$=-$\frac{4}{3}$.
【知识点】『立方根』

用计算器求下列各式的值（结果精确到0.1）：
（1）$\sqrt[3]{425}$；
（2）$\sqrt[3]{-11230}$；
（3）±$\sqrt[3]{6345}$.
解：
【提示】『计算$\sqrt[3]{425}$时，在计算器上先按425，再按$\sqrt[3]{}$，最后按『等号』.』
（1）$\sqrt[3]{425}$≈7.5.
（2）$\sqrt[3]{-11230}$≈-22.4.
（3）±$\sqrt[3]{6345}$≈±18.5.
【知识点】『用计算器开方』

用计算器计算：$\sqrt[3]{5.25}$≈    ，$\sqrt[3]{0.00525}$≈    ，观察所得结果，总结存在的规律，运用得到的规律可直接得$\sqrt[3]{5250}$≈    .
答案：1.738，0.1738，17.38.
解：$\sqrt[3]{5.25}$≈1.738，$\sqrt[3]{0.00525}$≈0.1738，$\sqrt[3]{5250}$≈17.38.

利用计算器，比较下列各组数的大小：
（1）$\sqrt[3]{100}$与4.7.
（2）-$\sqrt[3]{53}$与-$\sqrt{15}$.
解：
【提示】『用计算器计算$\sqrt[3]{100}$，先按根号，再按『100』，最后按“=”。』
（1）用计算器求得：$\sqrt[3]{100}$≈4.6.
因为4.6＜4.7，
所以$\sqrt[3]{100}$＜4.7.
（2）-$\sqrt[3]{53}$≈-3.76，-$\sqrt{15}$≈-3.87.
因为-3.76＞-3.87，
所以-$\sqrt[3]{53}$＞-$\sqrt{15}$.
【知识点】『用计算器开方』

下列说法中错误的是(　　)
A. 任何命题都有逆命题
B. 任何定理都有逆定理
C. 真命题的逆命题不一定是正确的
D. 定理的逆定理一定是正确的
答案：B.
解：两个命题中，如果一个命题的条件和结论分别是另一个命题的结论和条件时，那么这两个命题称为互逆命题，其中一个命题称为另一个命题的逆命题，所以任何命题都有逆命题，即答案A是正确的；
一个真命题的逆命题不一定是真命题，如：原命题“如果两个角是对顶角，那么它们相等”是一个真命题，它的逆命题“如果两个角相等，那么它们是对顶角”却是一个假命题，答案C正确；
定理和逆定理都是证明了它们的正确性之后才称为定理和逆定理的，所以一定是正确的，答案D是正确的；
任何定理都有逆命题，当它的逆命题经过证明是正确的时，我们才称为逆定理，答案B是错误的.
故选B.

下列四个命题中，逆命题为真命题的是（）
A.直角都相等
B.等边三角形是锐角三角形
C.如果a＞0，b＞0，那么ab＞0
D.同位角相等，两直线平行
答案：D.
解：∵直角都相等的逆命题为：都相等的角为直角，
∴逆命题为假，A项不正确.
∵等边三角形是锐角三角形的逆命题为：锐角三角形是等边三角形，
∴逆命题为假，B项不正确.
∵如果a>0，b>0，那么ab>0的逆命题为：如果ab>0，那么a>0，b>0，
∴逆命题为假，C项不正确.
∵同位角相等，两直线平行的逆命题为：两直线平行，同位角相等，
∴逆命题为真，D项正确.
故选D.

下列定理有逆定理的是（）
A.对顶角相等
B.全等三角形的对应角相等
C.两直线平行，内错角相等
D.末位数是5的数一定能被5整除
答案：C.
解：A项：对顶角相等的逆命题是：相等的角是对顶角，是假命题，即A项没有逆定理；
B项，全等三角形的对应角相等的逆命题是：对应角相等的三角形是全等三角形，是假命题，即B项没有逆定理；
C项：两直线平行，内错角相等的逆命题是：内错角相等，两直线平行，是真命题，即C项有逆定理；
D项，末位数是5的数一定能被5整除的逆命题是：被5能整除的数字的末位数是5，是假命题，故D项没有逆定理.
故选C.

如图所示，△ABC中，AB=AC，∠A=30°，DE垂直平分AC，则∠BCD的度数为（）

A.80°
B.75°
C.65°
D.45°
答案：D.
解：因为AB=AC，∠A=30°
所以∠ABC=∠ACB=75°.
因为DE垂直平分线段AC，
所以AD=CD，
所以∠A=∠ACD=30°
所以∠BCD=∠ACB-∠ACD=45°.
故选D.

如图，在△ABC中，MD垂直平分AB于点M，交BC于点D，NE垂直平分AC于点N，交BC于点E.若∠BAC=130°，则∠DAE=（）
A.50°
B.60°
C.70°
D.80°

答案：D.
解：∵点D、E分别是AB、AC边的垂直平分线与BC的交点，
∴AD=BD，AE=CE，
∴∠B=∠BAD，∠C=∠CAE，
∵∠BAC+∠B+∠C=180°，∠BAC=130°，
∴∠B+∠C=50°，
∴∠BAD+∠CAE=50°，
∴∠DAE=∠BAC-(∠BAD+∠CAE)=80°.
故选D.

如图，在△ABC中，AB=AC，AB的垂直平分线交AC于点E，垂足是点D，若△BCE的周长为7，AC-BC=3，则AB=，BC=.

答案：5；2.
解：∵DE垂直平分AB，
∴BE=AE，
∴BE+CE=AE+CE=AC．
∵△BCE的周长为7，
∴BE+CE+BC=AC+BC=7.
∵AC+BC=7，AC-BC=3，
∴AC=5，BC=2，
∴AB=5.

下列实数：1.732，$\frac{22}{7}$，3.14，-π，$\sqrt{2}$，$\sqrt{0.49}$，$\sqrt[3]{6}$，$\sqrt[3]{27}$，0.101001000100001…（相邻两个1之间依次多1个0），哪些是无理数，哪些是有理数？
解：
【提示】『$\sqrt[3]{27}$=3，它是『有』理数.』
$\sqrt{0.49}$=0.7，$\sqrt[3]{27}$=3，
有理数：1.732，$\frac{22}{7}$，3.14，$\sqrt{0.49}$，$\sqrt[3]{27}$；
无理数：-π，$\sqrt{2}$，$\sqrt[3]{6}$，0.101001000100001…（相邻两个1之间依次多1个0）.
【知识点】『实数的分类』

写出一个大于1且小于2的无理数.
答案：$\sqrt{2}$（答案不唯一）.
解：根据1＜2＜4，可得1＜$\sqrt{2}$＜2，
故可填$\sqrt{2}$（答案不唯一）.

把下列各数分别填入相应的集合里：3.14，π，0，$\frac{23}{7}$，-3.$\stackrel{.}{1}$$\stackrel{.}{4}$，$\sqrt{11}$，-$\sqrt{3}$，$\sqrt{4}$，-$\sqrt[3]{\frac{8}{27}}$，|1-$\sqrt{2}$|，3.1414414441⋅⋅⋅（相邻两个1之间4的个数逐次加1）.
（1）有理数集合{  ⋅⋅⋅⋅⋅⋅}
（2）无理数集合{  ⋅⋅⋅⋅⋅⋅}
（3）正实数集合{  ⋅⋅⋅⋅⋅⋅}
（4）负实数集合{  ⋅⋅⋅⋅⋅⋅}
答案：3.14，0，$\frac{23}{7}$，-3.$\stackrel{.}{1}$$\stackrel{.}{4}$，$\sqrt{4}$，-$\sqrt[3]{\frac{8}{27}}$；π，$\sqrt{11}$，-$\sqrt{3}$，|1-$\sqrt{2}$|，3.1414414441；3.14，π，$\frac{23}{7}$，$\sqrt{11}$，$\sqrt{4}$，|1-$\sqrt{2}$|，3.1414414441；-3.$\stackrel{.}{1}$$\stackrel{.}{4}$，-$\sqrt{3}$，-$\sqrt[3]{\frac{8}{27}}$.
解：$\sqrt{4}$=2，-$\sqrt[3]{\frac{8}{27}}$=-$\frac{2}{3}$，
（1）有理数集合{ 3.14，0，$\frac{23}{7}$，-3.$\stackrel{.}{1}$$\stackrel{.}{4}$，$\sqrt{4}$，-$\sqrt[3]{\frac{8}{27}}$ ⋅⋅⋅⋅⋅⋅}
（2）无理数集合{ π，$\sqrt{11}$，-$\sqrt{3}$，|1-$\sqrt{2}$|，3.1414414441（相邻两个1之间4的个数逐次加1） ⋅⋅⋅⋅⋅⋅}
（3）正实数集合{ 3.14，π，$\frac{23}{7}$，$\sqrt{11}$，$\sqrt{4}$，|1-$\sqrt{2}$|，3.1414414441（相邻两个1之间4的个数逐次加1） ⋅⋅⋅⋅⋅⋅}
（4）负实数集合{ -3.$\stackrel{.}{1}$$\stackrel{.}{4}$，-$\sqrt{3}$，-$\sqrt[3]{\frac{8}{27}}$ ⋅⋅⋅⋅⋅⋅}

若将三个数-$\sqrt{3}$、$\sqrt{7}$、$\sqrt{11}$，表示在数轴上，其中能被如图所示的数轴上墨迹覆盖的数是哪一个？


答案：$\sqrt{7}$.
解：
【提示】『与7相邻的两个完全平方数是4和『9』.』
∵4＜7＜9，
∴2＜$\sqrt{7}$＜3，符合要求.
而$\sqrt{3}$＜0，3＜$\sqrt{11}$＜4，均不符合要求，
所以能被墨迹覆盖的数是$\sqrt{7}$.
【知识点】『估算无理数的大小』

实数a，b在数轴上表示的位置如图所示，则（ ）

A.a＞0
B.a＞b
C.a＜b
D.|a|＜|b|
答案：C.
解：观察数轴可得，a＜0，a＜b，|a|＞|b|.
故选C.
【知识点】『数轴的定义』

点A为数轴上表示实数$\sqrt{2}$-1的点，将点A沿数轴平移3个单位得到点B，则点B表示的实数是.
答案：$\sqrt{2}$-4或2+$\sqrt{2}$.
解：
由于点A表示的数为$\sqrt{2}$-1，将点A沿数轴移动3个单位，点B表示的数为$\sqrt{2}$-4或2+$\sqrt{2}$.
【知识点】『实数与数轴上点的对应关系』

在数轴上表示下列各数，再用“＜”把它们连接起来.
-3，$\frac{1}{2}$，-$\sqrt{2}$，|-4|，$\sqrt{9}$.
解：|-4|=4，$\sqrt{9}$=3，在数轴上表示如图所示：

∴-3＜-$\sqrt{2}$＜0＜$\frac{1}{2}$＜$\sqrt{9}$＜|-4|.

如图所示，∠AOB=60°，CD⊥OA于D，CE⊥OB于E，且CD=CE，则∠DOC=.

答案：30°.
解：在Rt△ODC与Rt△OEC中，
$\left\{ \begin{array}{l}{OC=OC} \\ {CD=CE} \end{array} \right.$，
∴Rt△ODC≌Rt△OEC，
∴∠DOC=∠COE=$\frac{1}{2}$∠AOB=30°.

如图，在△ABC中，BC=5cm，BP、CP分别是∠ABC和∠ACB的角平分线，且PD∥AB，PE∥AC，则△PDE的周长是      cm．

答案：5.
解：∵BP、CP分别是∠ABC和∠ACB的角平分线，
∴∠ABP=∠PBD，∠ACP=∠PCE.
∵PD∥AB，PE∥AC，
∴∠ABP=∠BPD，∠ACP=∠CPE，
∴∠PBD=∠BPD，∠PCE=∠CPE，
∴BD=PD，CE=PE，
∴△PDE的周长=PD+DE+PE=BD+DE+EC=BC=5cm.

∠AOB的平分线上有一点M，M到OA的距离为1.5cm，则M到OB的距离为 .
答案：1.5cm．
解：∵M是∠AOB的平分线上一点，
∴点M到OB的距离等于M到OA的距离，
∵M到OA的距离为1.5cm，
∴M到OB的距离为1.5cm．

如图，△ABC中，DE垂直平分AC，交AB于E，连结CE，∠A=30°，∠ACB=80°，求∠BCE的度数.

解:∵DE垂直平分AC，
∴AE=CE，
∴∠ACE=∠EAC.
∵∠BAC=30°，
∴∠ACE=30°，
∵∠ACE+∠ECB=∠ACB，∠ACB=80°，∠ACE=30°，
∴∠ECB=50°.

如图，在△ABC中，BC=24，BC的垂直平分线分别交AB、BC于点E、D，BE=14，试求△BCE的周长.

解：∵DE是线段BC的垂直平分线，
∴BE=CE=14，
∴△BCE的周长=BE+CE+BC=14+14+24=52.

如图，在△ABC中，AB=AC，BD⊥AC，CE⊥AB，垂足分别为点D、E，BD和CE交于点F，连结AF.求证：AF平分∠BAC.

证明：∵BD⊥AC，CE⊥AB，
∴∠ADB=∠AEC=90°.
在△ABD与△ACE中，∠ADB=∠AEC。∠BAD=∠CAE，AB=AC，
∴△ABD≌△ACE，
∴BD=CE，∠ABD=∠ACE.
又∵AB=AC，
∴∠ABC=∠ACB，
∴∠ABC-∠ABD=∠ACB-∠ACE，
即∠FBC=∠FCB，
∴BF=CF，
∴BD-BF=CE-CF，即DF=EF.
又∵BD⊥AC，CE⊥AB，
∴点F在∠BAC的平分线上，即AF平分∠BAC.

如图，△ABC中，∠C=90°，AD是∠BAC的平分线，DE⊥AB于点E，点F在AC上，BD=DF，求证：CF=EB.

证明：∵∠C=90°，
∴DC⊥AC.
∵AD是∠BAC的平分线，DE⊥AB，
∴DC=DE.
在Rt△DCF和Rt△DEB中$\left\{ \begin{array}{l}{DF=BD} \\ {DC=DE} \end{array} \right.$，
∴Rt△DCF≌Rt△DEB（HL），
∴CF=EB.

下列命题中是真命题的是（）
A.关于中心对称的两个图形全等
B.全等的两个图形是中心对称图形
C.中心对称图形都是轴对称图形
D.轴对称图形都是中心对称图形
答案：A.
解：对于A，成中心对称的两个图形一定全等，故A选项是真命题；
对于B，全等的两个图形不一定对称，则全等的两个图形不一定是中心对称图形，故B选项是假命题；
对于C，D，根据轴对称图形和中心对称图形的定义可知：中心对称图形不一定是轴对称图形，轴对称图形不一定是中心对称图形，故C和D是假命题.
故选A.

下列是真命题的是（）
A.有两边和其中一边的对角对应相等的两个三角形全等
B.有两边对应相等且一角为30°的两个等腰三角形全等
C.有一角和一边相等的两个直角三角形全等
D.有两角和一边对应相等的两个三角形全等
答案：D.
解：对于A，根据全等三角形的判定定理可知A错误；
对于B，当等腰三角形的两腰对应相等，且一个三角形中30°的角是顶角而另一个三角形中30°的角是底角时，这两个三角形不全等，故B错误；
对于C，当相等的角为直角时，则只有一角和一边相等，故不能证明三角形全等；当相等的角为锐角时，则可根据判定定理得到三角形全等，故C错误；
对于D，当相等的边为相等的两角的夹边时，可根据“两角及其夹边对应相等的两个三角形全等”证明出三角形全等；当相等的边为相等的两角中一个的对边时，可根据“两角及其中一角的对边对应相等的两个三角形全等”证明出三角形全等，故D正确.
故选D.

如图所示，已经AB∥CD，AD∥BC，过AC、BD的交点O任作一直线EF交AB、CD分别于点E、F，则图中全等三角形共有（）

A.4对
B.6对
C.7对
D.8对
答案：B.
解：∵AB∥CD，AD∥BC，
∴四边形ABCD是平行四边形，
∴∠BAD=∠BCD，∠ABC=∠ADC，AB=CD，AD=BC，AO=CO，BO=DO，
∴△AOD≌△COB，△AOB≌△COD，△ABD≌△CDB，△ABC≌△CDA；
∵AB∥CD，
∴∠EAO=∠FCO，
又∵∠AOE=∠COF，OA=OC，
∴△AOE≌△COF，
同理：△BOE≌△DOF.
综上所述，图中全等的三角形由6对.
故选B.

如图，AB∥CD，直线EF分别交AB，CD于点E、F，∠BEF的平分线交CD于点G，若∠EFG=72°，则∠EGF等于（）

A.36°
B.54°
C.72°
D.108°
答案：B.
解:
∵AB∥CD，
∴∠EGF=∠GEB.
∵EG是∠FEB的角平分线，
∴∠FEG=∠GEB.
∵∠EGF=∠GEB，∠FEG=∠GEB，
∴∠EGF=∠FEG.
∵在△EFG中∠GFE=72°，∠EGF=∠FEG，
∴∠EGF=54°.
故选B.

一天早晨的气温是-7℃，中午又上升了11℃，午夜又下降了9℃午夜的气温是（）
A.-9℃
B.-7℃
C.-6℃
D.-5℃
答案：D.
解：∵中午上升了11℃，
∴中午的温度为：-7+11=4℃.
又∵午夜下降了9℃，
∴午夜的温度为：4-9=-5℃.
故选D.

下列各式一定成立的是（）
A.a2=(-a)2
B.a3=(-a)3
C.-a2=|-a2|
D.a3=|a3|
答案：A.
解：因为a2=(-a)2，所以A正确；
当a为负数时，a3≠(-a)3，所以B错误；
当a=1时，-a2≠|-a2|，所以C错误；
当a=-1时，a3≠|a3|，所以D错误.
故选A.

如图，E、F分别是正方形ABCD的边CD、AD上的点，且CE=DF，AE、BF相交于点O，下列结论：①AE=BF，②AE⊥BF，③AO=OE，④S△AOB=S四边形DEOF中，错误的有（）

A.1个
B.2个
C.3个
D.4个
答案：A.
解：
∵在正方形ABCD中，CE=DF，AB=AD，
∴AF=AD-FD，DE=DC-CE，
∴AF=DE.
∵AF=DE，AB=AD，∠EDA=∠FAB=90°，
∴△EDA≌△FAB，
∴AE=BF（①正确），∠DAE=∠ABF.
∵∠DAE+∠BAO=90°，∠DAE=∠ABF，
∴∠BAO+∠ABF=90°，
∴∠BOA=180°- (∠BAO+∠ABF)，
∴∠BOA=90°，
∴AE⊥BF.（②正确）
∵△EDA≌△FAB，
∴S△EDA=S△FAB.
∵S△EDA=S△ABO+S△AFO，S△FAB=S四边形DEOF+ S△AFO，
∴S△ABO=S四边形DEOF.（④正确）
假设AO=OE.
∵AE⊥BF，
∴AB=BE.
∵在Rt△BCE中，BE＞BC，
∴AB＞BC，
这与正方形的边长AB=BC相矛盾，
∴假设不成立，AO≠OE（故③错误）.
综上所述，错误的有1个.
故选A.

2019年“十一”黄金周期间（7天），北京市接待旅游总人数为920.7万人次，旅游总收入111.7亿元．其中111.7亿用科学记数法表示为（ ）
A.111.7×106
B.11.17×109
C.1.117×1010
D.1.117×108
答案：C.
解：111.7亿=11170000000=1.117×1010.
故选C.
【知识点】『用科学记数法表示较大的数』

计算(-1)÷(-5)×$\frac{1}{5}$的结果是（）
A.-1
B.1
C.$\frac{1}{25}$
D.-25
答案：C.
解：(-1)÷(-5)×$\frac{1}{5}$
=(-1)×(-$\frac{1}{5}$)×$\frac{1}{5}$
=$\frac{1}{25}$.
故选C.

一实验室检测A、B、C、D四个元件的质量（单位：克），超过标准质量的克数记为正数，不足标准质量的克数记为负数，结果如图所示，其中最接近标准质量的元件是（ ）

答案：D．
解：|+1.2|=1.2，|-2.3|=2.3，|+0.9|=0.9，|-0.8|=0.8，
【知识点】『绝对值』
又∵0.8＜0.9＜1.2＜2.3，
∴最接近标准质量的元件是D．
【知识点】『正数和负数』
故选D．

如图所示，在平行四边形ABCD中，O为对角线AC、BD的交点，与△AOD全等的是（）

A.△ABC
B.△ADC
C.△BCD
D.△COB
答案：D.
解：∵四边形ABCD是平行四边形，AC、BD为平行四边形的对角线，
∴AO=CO，DO=BO.
又∵∠AOD=∠COB，
∴△AOD≌△COB.
故选D.

最小的非负数是；最小的非负整数是；最大的非正数是；最大的非正整数是；最小的正整数是；最大的负整数是.
答案：0；0；0；0；1；-1.
解：最小的非负数是0；最小的非负整数是0；最大的非正数是0；最大的非正整数是0；最小的正整数是1；最大的负整数是-1.

比较大小（用“＞”或“＜”连接）：
（1）-0.75-0.748；（2）|0.25||-3.2|；
（3）|-4||-4.01|；（4）-|-4.5||-4$\frac{1}{3}$|.
答案：（1）＜；（2）＜；（3）＜；（4）＜.
解：（1）∵0.75＞0.748，
∴-0.75＜-0.748；
（2）|0.25|=0.25，|-3.2|=3.2，
0.25＜3.2，
∴|0.25|＜|-3.2|；
（3）|-4|=4，|-4.01|=4.01，
∵4＜4.01，
∴|-4|＜|-4.01|；
（4）-|-4.5|=-4.5，|-4$\frac{1}{3}$|=4$\frac{1}{3}$，
-4.5＜4$\frac{1}{3}$，
∴-|-4.5|＜|-4$\frac{1}{3}$|.

给下面的证明过程注明理由：
已知：如图，AB∥CD，MN与AB、CD分别相交于E、F，PQ与AB、CD分别相交于E、G，∠PEM＝27°，∠DGQ＝63°，求证：MN⊥CD.

证明：∵AB∥CD（），
∴∠BEG=∠DGQ=63°（）.
又∵∠GEF=∠PEM=27°（），
∴∠BEF=∠BEG+∠GEF=63°+27°=90°，
∴MN⊥AB（）.
∴MN⊥CD（）.
答案：已知；两直线平行，同位角相等；对顶角相等；垂直的定义；一直线与两平行线中的一条垂直，则垂直于另一条直线.
证明：∵AB∥CD（已知），
∴∠BEG=∠DGQ=63°（两直线平行，同位角相等）.
又∵∠GEF=∠PEM=27°（对顶角相等），
∴∠BEF=∠BEG+∠GEF=63°+27°=90°，
∴MN⊥AB（垂直的定义）.
∴MN⊥CD（一直线与两平行线中的一条垂直，则垂直于另一条直线）.

x与y互为倒数，则-$\frac{xy}{12}$的值是    .
答案：-$\frac{1}{12}$.
解：由x与y互为倒数可得xy=1，则-$\frac{xy}{12}$=-$\frac{1}{12}$.

如果数轴上的点A表示-$\frac{10}{11}$，点B表示1，那么离原点较近的点是    .
答案：点A.
解：∵|-$\frac{10}{11}$|=$\frac{10}{11}$，|1|= 1，
又∵$\frac{10}{11}＜1$ ，
∴离原点较近的点是点A.
故答案为：点A.

当a=    时，代数式a-1的值与-3互为相反数.
答案：4.
解：∵代数式a-1的值与-3互为相反数，
∴a-1+(-3)=0，
∴a=4.

某同学用计算器计算“2÷13”时，计算器上显示结果为0.153846153，将此结果用四舍五入法精确到0.001为    .
答案：0.154
解：根据有效数字的定义可知将0.153846153精确到0.001，得0.154.

如图，△ABC的周长为20cm，AC=8cm，DE是AC的垂直平分线，则△ABD的周长为 cm.

答案：12.
解：∵DE是线段AC的垂直平分线，
∴AD=DC，
∴BD+AD=BD+CD=BC.
∵△ABC的周长为20cm，AC=8cm，
∴AB+BC=20-8=12cm，
∴AB+BD+AD=AB+BC=12cm，即△ABD的周长为12cm.

观察，按规律写数：2，5，10，17，，.
答案：26；37.
解：
第1个数：2=12+1，
第2个数：5=22+1，
第3个数：10=32+1，
第4个数：17=42+1，
所以第5个数为52+1=26，第6个数为62+1=37.
【知识点】『探究规律』
【知识点】『有理数的混合运算』

写出一个负数，使这个数的绝对值小于3：  .
答案：-1.（答案不唯一）
解：写出一个负数，使这个数的绝对值小于3：-1.
【知识点】『正数和负数』
【知识点】『绝对值』

计算（能简算的要简算）
1.11+(-22)-3×(-11)；
2.23÷[(-2)3-(-4)]；
3.-|-0.25|×(-5)×4×(-$\frac{1}{25}$)；
4.(-2)2-2×[(-$\frac{1}{2}$)2-3×$\frac{3}{4}$]÷$\frac{1}{5}$；
5.-$\frac{4}{9}$-(-1$\frac{1}{8}$)+(-$\frac{1}{8}$)-$\frac{5}{9}$；
6.($\frac{7}{9}$-$\frac{11}{12}$+$\frac{1}{6}$)×36.
解：1.11+(-22)-3×(-11)
=11+(-22)+33
=22；
2.23÷[(-2)3-(-4)]
=23÷[(-8)-(-4)]
=23÷(-4)
=-$\frac{23}{4}$；
3.-|-0.25|×(-5)×4×(-$\frac{1}{25}$)
=-0.25×5×4×$\frac{1}{25}$
=-$\frac{1}{5}$；
4.(-2)2-2×[(-$\frac{1}{2}$)2-3×$\frac{3}{4}$]÷$\frac{1}{5}$
=4-2×[$\frac{1}{4}$-$\frac{9}{4}$]×5
=4-2×(-2)×5
=4+20
=24；
5.-$\frac{4}{9}$-(-1$\frac{1}{8}$)+(-$\frac{1}{8}$)-$\frac{5}{9}$
=-$\frac{4}{9}$+$\frac{9}{8}$-$\frac{1}{8}$-$\frac{5}{9}$
=(-$\frac{4}{9}$-$\frac{5}{9}$)+($\frac{9}{8}$-$\frac{1}{8}$)
=-1+1
=0；
6.($\frac{7}{9}$-$\frac{11}{12}$+$\frac{1}{6}$)×36
=$\frac{7}{9}$×36-$\frac{11}{12}$×36+$\frac{1}{6}$×36
=28-33+6
=1.
【知识点】『有理数的混合运算』
【知识点】『乘法运算律』

已知a，b，c，d为有理数，在数轴上如图所示的位置，试化简：|2a-3b|-|3b-2a|+|2b-c|-2|d|.

解：由图可知d＜b＜0＜a＜c，
所以2a-3b＞0，3b-2a＜0，2b-c＜0，
所以|2a-3b|-|3b-2a|+|2b-c|-2|d|=(2a-3b)+(3b-2a)-(2b-c)+2d=2a-3b+3b-2a-2b+c+2d=c-2b+2d.

已知，如图，点E、F在BC上，BE=CF，AB=DC，∠B=∠C.求证：AF=DE.

证明：∵BE=CF，
∴BE+EF=CF+EF，即BF=CE，
又∵AB=DC，∠B=∠C，
∴△ABF≌△DCE，
∴AF=DE.

已知：如图，E、F是□ABCD的对角线AC上的两点，AE=CF.
求证：（1）△ABE≌△CDF；
（2）BE∥DF.

证明：（1）∵平行四边形对边相等，
∴AB=DC，AB∥DC，
∴∠BAE=∠DCF.
∵AE=CF，
∴△ABE≌△CDF（SAS）.
（2）BE∥DF，理由如下：
∵△ABE≌△CDF，
∴∠AEB=∠CFD，
∴∠BEC=∠AFD，
∴BE∥DF.

一天早晨的气温是-7℃，中午又上升了11℃，午夜又下降了9℃午夜的气温是（）
A.-9℃
B.-7℃
C.-6℃
D.-5℃
答案：D.
解：∵中午上升了11℃，
∴中午的温度为：-7+11=4℃.
又∵午夜下降了9℃，
∴午夜的温度为：4-9=-5℃.
故选D.

下列各式一定成立的是（）
A.a2=(-a)2
B.a3=(-a)3
C.-a2=|-a2|
D.a3=|a3|
答案：A.
解：因为a2=(-a)2，所以A正确；
当a为负数时，a3≠(-a)3，所以B错误；
当a=1时，-a2≠|-a2|，所以C错误；
当a=-1时，a3≠|a3|，所以D错误.
故选A.

下列判断正确的是（）
A.若|a|=|b|，则a=b
B.若|a|＞|b|，则a＞b
C.若|a|＜|b|，则a＜b
D.若a=-b，则|a|=|b|
答案：D.
解：A、|a|=|b|，则a=±b，故选项错误；
B、如a=-3，b=2，|a|＞|b|，a＜b，故选项错误；
C、如a=3，b=-4，|a|＜|b|，a＞b，故选项错误；
D、若a=-b，则|a|=|b|，故选项正确．
故选D.

2019年“十一”黄金周期间（7天），北京市接待旅游总人数为920.7万人次，旅游总收入111.7亿元．其中111.7亿用科学记数法表示为（ ）
A.111.7×106
B.11.17×109
C.1.117×1010
D.1.117×108
答案：C.
解：111.7亿=11170000000=1.117×1010.
故选C.
【知识点】『用科学记数法表示较大的数』

计算：(-1)÷(-5)×(-$\frac{1}{5}$)的结果是（）
A.-1
B.1
C.-$\frac{1}{25}$
D.-25
答案：C.
解：(-1)÷(-5)×(-$\frac{1}{5}$)
=(-1)×(-$\frac{1}{5}$)×(-$\frac{1}{5}$)
=-$\frac{1}{25}$.
故选C.

一实验室检测A、B、C、D四个元件的质量（单位：克），超过标准质量的克数记为正数，不足标准质量的克数记为负数，结果如图所示，其中最接近标准质量的元件是（ ）

答案：D．
解：|+1.2|=1.2，|-2.3|=2.3，|+0.9|=0.9，|-0.8|=0.8，
【知识点】『绝对值』
又∵0.8＜0.9＜1.2＜2.3，
∴最接近标准质量的元件是D．
【知识点】『正数和负数』
故选D．

最小的非负数是；最小的非负整数是；最大的非正数是；最大的非正整数是；最小的正整数是；最大的负整数是.
答案：0；0；0；0；1；-1.
解：最小的非负数是0；最小的非负整数是0；最大的非正数是0；最大的非正整数是0；最小的正整数是1；最大的负整数是-1.

比较大小（用“＞”或“＜”连接）：
（1）-0.75-0.748；（2）|0.25||-3.2|；
（3）|-4||-4.01|；（4）-|-4.5||-4$\frac{1}{3}$|.
答案：（1）＜；（2）＜；（3）＜；（4）＜.
解：（1）∵0.75＞0.748，
∴-0.75＜-0.748；
（2）|0.25|=0.25，|-3.2|=3.2，
0.25＜3.2，
∴|0.25|＜|-3.2|；
（3）|-4|=4，|-4.01|=4.01，
∵4＜4.01，
∴|-4|＜|-4.01|；
（4）-|-4.5|=-4.5，|-4$\frac{1}{3}$|=4$\frac{1}{3}$，
-4.5＜4$\frac{1}{3}$，
∴-|-4.5|＜|-4$\frac{1}{3}$|.

x与y互为倒数，则-$\frac{xy}{12}$的值是    .
答案：-$\frac{1}{12}$.
解：由x与y互为倒数可得xy=1，则-$\frac{xy}{12}$=-$\frac{1}{12}$.

如果数轴上的点A表示-$\frac{10}{11}$，点B表示1，那么离原点较近的点是    .
答案：点A.
解：∵|-$\frac{10}{11}$|=$\frac{10}{11}$，|1|= 1，
又∵$\frac{10}{11}＜1$ ，
∴离原点较近的点是点A.
故答案为：点A.

当a=    时，代数式a-1的值与-3互为相反数.
答案：4.
解：∵代数式a-1的值与-3互为相反数，
∴a-1+(-3)=0，
∴a=4.

某同学用计算器计算“2÷13”时，计算器上显示结果为0.153846153，将此结果用四舍五入法精确到0.001为    .
答案：0.154
解：根据有效数字的定义可知将0.153846153精确到0.001，得0.154.

观察，按规律写数：2，5，10，17，，.
答案：26；37.
解：
第1个数：2=12+1，
第2个数：5=22+1，
第3个数：10=32+1，
第4个数：17=42+1，
所以第5个数为52+1=26，第6个数为62+1=37.
【知识点】『探究规律』
【知识点】『有理数的混合运算』

写出一个负数，使这个数的绝对值小于3：  .
答案：-1.（答案不唯一）
解：写出一个负数，使这个数的绝对值小于3：-1.
【知识点】『正数和负数』
【知识点】『绝对值』

计算（能简算的要简算）
1.11+(-22)-3×(-11)；
2.23÷[(-2)3-(-4)]；
3.-|-0.25|×(-5)×4×(-$\frac{1}{25}$)；
4.(-2)2-2×[(-$\frac{1}{2}$)2-3×$\frac{3}{4}$]÷$\frac{1}{5}$；
5.-$\frac{4}{9}$-(-1$\frac{1}{8}$)+(-$\frac{1}{8}$)-$\frac{5}{9}$；
6.($\frac{7}{9}$-$\frac{11}{12}$+$\frac{1}{6}$)×36.
解：1.11+(-22)-3×(-11)
=11+(-22)+33
=22；
2.23÷[(-2)3-(-4)]
=23÷[(-8)-(-4)]
=23÷(-4)
=-$\frac{23}{4}$；
3.-|-0.25|×(-5)×4×(-$\frac{1}{25}$)
=-0.25×5×4×$\frac{1}{25}$
=-$\frac{1}{5}$；
4.(-2)2-2×[(-$\frac{1}{2}$)2-3×$\frac{3}{4}$]÷$\frac{1}{5}$
=4-2×[$\frac{1}{4}$-$\frac{9}{4}$]×5
=4-2×(-2)×5
=4+20
=24；
5.-$\frac{4}{9}$-(-1$\frac{1}{8}$)+(-$\frac{1}{8}$)-$\frac{5}{9}$
=-$\frac{4}{9}$+$\frac{9}{8}$-$\frac{1}{8}$-$\frac{5}{9}$
=(-$\frac{4}{9}$-$\frac{5}{9}$)+($\frac{9}{8}$-$\frac{1}{8}$)
=-1+1
=0；
6.($\frac{7}{9}$-$\frac{11}{12}$+$\frac{1}{6}$)×36
=$\frac{7}{9}$×36-$\frac{11}{12}$×36+$\frac{1}{6}$×36
=28-33+6
=1.
【知识点】『有理数的混合运算』
【知识点】『乘法运算律』

已知a，b，c，d为有理数，在数轴上如图所示的位置，试化简：|2a-3b|-|3b-2a|+|2b-c|-2|d|.

解：由图可知d＜b＜0＜a＜c，
所以2a-3b＞0，3b-2a＜0，2b-c＜0，
所以|2a-3b|-|3b-2a|+|2b-c|-2|d|=(2a-3b)+(3b-2a)-(2b-c)+2d=2a-3b+3b-2a-2b+c+2d=c-2b+2d.

下列各数中，最大的数是（）
A.-$\frac{1}{2}$
B.$\frac{1}{4}$
C.0
D.-2
答案：B.
解：
【提示】『正数『大』于零，负数『小』于零.』
$\frac{1}{4}$＞0＞-$\frac{1}{2}$＞-2
四个数中，最大的数是$\frac{1}{4}$
故选B.
【知识点】『有理数大小的比较』

向东行驶3km，记作+3km，向西行驶2km，记作（）
A.+2km
B.-2km
C.+3km
D.-3km
答案：B.
解：因为向东行驶3km，记作+3km，那么向西行驶2km，记作-2km.
故选B.

已知下列各数：-8，2.01，$\frac{2}{9}$，3，0，-0.25，-50，1.其中非负数的个数是（）
A.2
B.3
C.4
D.5
答案：D.
解：在-8，2.01，$\frac{2}{9}$，3，0，-0.25，-50，1中非负数有：2.01，$\frac{2}{9}$，3，0，1，共5个.
故选D.

下列说法中，正确的是（ ）
①正有理数是正整数和正分数的统称；②整数是正整数和负整数的统称；③有理数是正整数、负整数、正分数、负分数的统称；④0是偶数但不是自然数；⑤负数都小于0.
A.①②
B.①②③
C.①③④
D.①⑤
答案：D.
解：根据有理数的分类和偶数、奇数的概念可知：
对于①，正有理数是正整数和正分数的统称，正确；
对于②，整数是正整数、负整数和零的统称，错误；
对于③，有理数是正整数、负整数、正分数、负分数、零的统称，错误；
对于④，零和正整数统称为自然数可知：0是偶数，也是自然数，错误；
对于⑤，负数都小于0，正确.
由上面的分析可知：①和⑤正确.
【知识点】『有理数定义及其分类』
故选D.

2020年3月抗击“新冠肺炎”居家学习期间，小华计划每天背诵6个汉语成语.将超过的个数记为正数，不足的个数记为负数，某一周连续5天的背诵记录下：+4，0，+5，-3，+2，则这5天他共背诵汉语成语（ ）
A.38个
B.36个
C.34个
D.30个
答案：A.
解：(+4+0+5-3+2)+5×6=38（个)，
∴这5天他共背诵汉语成语38个.
故选A．
【知识点】『正数和负数』
【知识点】『用有理数解决实际问题』

如果把身高比全班同学的平均身高高3cm记作+3cm，那么比全班同学的平均身高矮5cm，记作  .
答案：-5cm.
解：如果把身高比全班同学的平均身高高3cm记作+3cm，那么比全班同学的平均身高矮5cm，记作-5cm.
【知识点】『正数和负数』

一个数既不是正数，也不是负数，这个数是.
答案：0.
解：一个数既不是正数，也不是负数，则这个数是0.

写出小于6的非负整数.
解：
由非负整数包括正整数和0可知，小于6的非负整数有5、4、3、2、1、0.

某日股市上升200点记作+200，那么股市下降60点，记作    .
答案：-60.
解：根据题意，正数表示上涨，所以负数表示下跌，
所以下跌60点应记作-60.

有理数分为整数和    ，也可分为正有理数、    和    三类.
答案：分数，负有理数，零.
解：有理数分为整数和分数，也可分为正有理数、负有理数和零三类.
【知识点】『有理数定义及其分类』

某储蓄所在一小时内办理了四笔业务：存款200元，取款120元，存款40元，取款80元，用正、负数表示依次是.
答案：+200；-120；+40；-80.
解：存款为正，则取款为负，所以存款200元，取款120元，存款40元，取款80元，用正负数表示依次是：+200；-120；+40；-80.
【知识点】『正数和负数』

产值增加-10万元的意义是____.
答案：产值减少10万元.
解：产值增加-10万元的意义是产值减少10万元.
故答案为：产值减少10万元.

明辨是非
1.带有“+”号的数都是正数.（ ）
2.不带“+”号的数都是负数.（ ）
3.+20米就是表示向东走20米.（ ）
4.不是正数的数一定是负数.（ ）
5.有最小的负数，没有最大的正数.（ ）
6.没有最大的有理数，也没有最小的有理数.（ ）
答案：×，×，×，×，×，√。
解：
1.带有“+”号的数不一定都是正数，如+(-5)=-5，是一个负数.原说法错误；
2.不带“+”号的数不一定都是负数，如-(-5)=5，是一个正数.原说法错误；
3.没有规定正方向，则+20米就不一定表示向东走20米.原说法错误；
4.不是正数的数不一定是负数，如0既不是正数，也不是负数.原说法错误；
5.没有最小的负数，也没有最大的正数.原说法错误；
6.没有最大的有理数，也没有最小的有理数.正确.
【知识点】『正数和负数』
【知识点】『有理数定义及其分类』

请将下列各数分别填入相应的圆圈里：
-10，+5.8，-2，$\frac{5}{6}$，0，-$\frac{2}{7}$，-(-2.93)，-3.14，101.

解：

【知识点】『有理数定义及其分类』

一个直角三角形，两直角边长分别为3和4，则下列说法正确的的是（）
A.斜边长为25
B.周长为25
C.斜边长为5
D.面积为20
答案：C.
解：根据题意两直角边长分别为3和4，
∴斜边=$\sqrt{3^{2}+4^{2}}$=5；
周长为3+4+5=12，
三角形的面积=$\frac{1}{2}$×3×4=6.
所以只有C是正确的.
故选C.

小丰的妈妈买了一部29英寸（74cm）的电视机，下列对29英寸的说法中正确的是（）
A.小丰认为指的是屏幕的长度
B.小丰的妈妈认为指的是屏幕的宽度
C.小丰的爸爸认为指的是屏幕的周长
D.售货员认为指的是屏幕对角线的长度
答案：D.
解：29英寸指的是屏幕对角线的长度，故售货员是对的.
故选D.

下列各组数中不能作为直角三角形的三边长的是（）
A.1.5、2、3
B.7、24、25
C.6、8、10
D.9、12、15
答案：A.
解：根据勾股定理的逆定理可得：
A中，1.52+22=6.25，1.52+22≠32，
故不能作为直角三角形的三边长；
B中，72+242=625，252=625，
∴72+242=252，
故它能作为直角三角形的三边长；
C中，62+82=100，102=100，
∴62+82=102，
故它能作为直角三角形的三边长；
D中，92+122=225，152=225，
∴92+122=152，
故它能作为直角三角形的三边长.
故选A.

将直角三角形的三条边长同时扩大同一倍数，得到的三角形是（）
A.钝角三角形
B.锐角三角形
C.直角三角形
D.等腰三角形
答案：C.
解：设原来Rt△ABC的三边分别为a、b、c ，其中c为斜边，若将它们扩大k倍，则三边长分别为ka、kb、kc.
∵△ABC是直角三角形，
∴c2=a2+b2.
由于(ka)2+(kb)2=k2×(a2+b2)=k2×c2=(kc)2，
所以扩大后的三角形仍然是直角三角形.
故选C.

小虫从某点0出发在一直线上来回爬行，假定向右爬行的路程记为正数，向左爬行的路程记为负数，爬过的各段路程依次为（单位：厘米）：+5，-3，+10，-8，-6，+12，-10
（1）小虫最后是否回到了出发点O？
（2）小虫离开出发点O最远时是多少厘米？
（3）在爬行过程中，如果每爬行2厘米奖励一粒芝麻，则小虫一共得到多少粒芝麻？
解：（1）将所有记录的路程相加，得
(+5)+(-3)+(+10)+(-8)+(-6)+(+12)+(-10)
=((+5)+(+10)+(+12))+((-3)+(-8)+(-6)+(-10))
=27+(-27)
=0（cm）.
∴小虫最后回到出发点O.
（2）根据记录的数据，得
小虫离出发点最远的距离是(+5)+(-3)+(+10)=12(cm).
（3）取所有路程的绝对值，得
$\left|+5\right|+\left|-3\right|+\left|+10\right|+\left|-8\right|+\left|-6\right|+\left|+12\right|+\left|-10\right|$
=5+3+10+8+6+12+10
=54(cm).
由于每爬行1cm，奖励一粒芝麻，所以小虫一共得到芝麻的粒数为54×1=54（粒）
答：小虫一共得到54粒芝麻.

-4的绝对值是（）
A.4
B.-4
C.$\frac{1}{4}$
D.-$\frac{1}{4}$
答案：A.
解：|-4|=-(-4)=4.
故选A.

如图，64、400分别为所在正方形的面积，则图中字母所代表的正方形的面积是.

答案：336．
解：根据正方形的面积公式可知，图中面积为64和400的正方形的边长分别是8和20；
则A所代表的正方形的边长为：$\sqrt{400-64}$=$\sqrt{336}$，所以A代表的正方形的面积为336．

如图，数轴上被墨水遮盖的数可能为（）

A.-1
B.-1.5
C.-3
D.-4.2
答案：C.
解：设被墨水覆盖的数为x，由数轴可得：-4＜x＜-2，观察各个选项可得：-3满足题意.
故选C.
【知识点】『实数与数轴上点的对应关系』
【知识点】『利用数轴比较有理数大小』

如图，直角三角形中未知边的长度x=.

答案：13.
解：根据勾股定理可得：52+122=x2，
解得：x=13或-13（舍去）.

已知|m|=3，|n|=5，则|m-n|的值为（）
A.-2
B.2
C.±2
D.2或8
答案：D.
解：∵|m|=3，|n|=5，
∴m=±3，n=±5.
当m=3、n=5时，|m-n|=|3-5|=2；
当m=3、n=-5时，|m-n|=|3+5|=8；
当m=-3、n=5时，|m-n|=|-3-5|=8；
当m=-3、n=-5时，|m-n|=|-3+5|=2.
综上所述：|m-n|的值为2或8.
故选D.

如图，带阴影的正方形面积是    .

答案：100．
解：设带阴影的正方形面的边长为a.
在直角三角形中，由勾股定理可得：a2=62+82=100，
该正方形的面积为a2=100．

在数轴上表示-5$\frac{1}{3}$的点在（）
A.5与6之间
B.6与7之间
C.-5与-6之间
D.-6与-7之间
答案：C.
解：在数轴上表示-5$\frac{1}{3}$的点在-5与-6之间.
【知识点】『数轴的定义』
故选C.

三角形的三边长分别是15、36、39，这个三角形是 三角形.
答案：直角.
解：
∵152+362=1521，392=1521，
∴152+362=392，
∴△ABC是直角三角形.

下列判断正确的是（ ）
A.正数与负数互为相反数
B.一个正数的相反数就是负数
C.a是有理数，-a是负有理数
D.一个数的相反数一定小于原数
答案：B.
解：A.2是正数，-3是负数，两数不互为相反数，则原说法错误；
B.一个正数的相反数就是负数，正确；
C.当a=0时，-a也是0，不是负有理数，则原说法错误；
D.0的相反数等于它本身，则原说法错误.
【知识点】『相反数』
故选B.

已知甲、乙两人的起点相同，甲往东走了4km，乙往南走了3km，这时甲、乙两人相距.
答案：5km.
解：根据题意画出示意图，设甲往东走了4km到达A点，乙往南走了3km到达B点.

∵△OAB是直角三角形，
∴AB2=OA2+OB2.
∵OA=4，OB=3，AB2=OA2+OB2，
∴AB=5，此时甲、乙两人相距5km.

满足a2+b2=c2的三个正整数，称为    .
答案：勾股数.
解：因为a，b，c都为正整数，且满足勾股定理的逆定理a2+b2=c2，所以是勾股数．
故答案为：勾股数.

2的相反数是（）
A.-2
B.-$\frac{1}{2}$
C.$\frac{1}{2}$
D.2
答案：A.
解：因为2的符号是“＋”号，省略不写，改变“+”号为“-”号，
所以2的相反数是-2.
故选A.

小东在学习勾股定理知识时，看到我国古代数学家有“勾三股四弦五”的说法，他便认为直角三角形的三边长是三个连续的正整数，你认为小东的想法对吗，为什么？
解：不对，因为只有满足勾股定理的逆定理条件两边的平方和等于第三边的平方才是直角三角形，而并不是单纯的三个连续的正整数.如：32+42=52，而12+22≠32.

在数轴上表示到原点的距离为3个单位长度的数是  .
答案：3和-3.
解：根据题意，设这个数为x，
则|x|=3，
解得，x=±3，
故在数轴上表示到原点的距离为3个单位长度的数是3和-3.
【知识点】『数轴的定义』
【知识点】『绝对值』

已知一个三角形的三边长分别是12cm、16cm、20cm，你能计算出这个三角形的面积吗？
解：能计算出这个三角形的面积.过程如下：
∵122+162=202，
∴此三角形是直角三角形，且斜边长为20，
∴此直角三角形的面积为：$\frac{1}{2}$×12×16=96cm2.

如图，已知四边形ABCD，AB=3，BC=12，CD=13，DA=4，∠A=90°.求四边形的面积.

解：连接BD，

∵AD=3，AB=4，∠BAD=90°，
∴BD=$\sqrt{{3}^{2}+{4}^{2}}$=5，
∵BC=12，CD=13，
∴BD2+BC2=52+122=169，CD2=132，
∴∠DBC=90°，
∴S四边形ABCD=S△ABD+S△BDC=$\frac{1}{2}$×3×4+$\frac{1}{2}$×5×12=36.

绝对值大于4且小于7的所有整数之和是    .
答案：0.
解：∵绝对值大于4且小于7的所有整数为：±5，±6，
∴绝对值大于4且小于7的所有整数的和是0.

一天，小明买了一张底面边长为260cm的正方形，厚30cm的床垫回家.到了家门口，才发现门口只有242cm高，宽100cm.你认为小明能那进屋吗？为什么.
解：小明能把床垫拿进屋.
理由如下：
∵门的对角线长=$\sqrt{242^{2}+100^{2}}$=261.84728，
床垫侧面对角线长=$\sqrt{260^{2}+30^{2}}$=261.72504.
∵261.84728＞261.72504，
∴小明能把床垫拿进屋.

最小的自然数是    ，绝对值最小的数是，绝对值小于5.5且大于2的整数有.
答案：0；0；±3，±4，±5.
解：最小的自然数是0，绝对值最小的数是0，绝对值小于5. 5且大于2的整数有±3，±4，±5.

如图，从电线杆距底面3m的C处向地面拉一条长5m的缆绳，问固定点A到电线杆底部B的距离为多少.

解：∵BC⊥AB，
∴AB=$\sqrt{5^{2}-3^{2}}$=4米，
即固定点A到电线杆底部B的距离为4米.

若|a|=2，|b|=3，且ab＞0，则|a-b|=.
答案：1.
解：因为|a|=2，|b|=3，
所以a=±2，b=±3.
因为ab＞0，
所以a=2时b=3，a=-2时b=-3，
所以|a-b|=|2-3|=1，或|a-b|=|-2+3|=1.
综上所述：|a-b|的值为1.

在数轴上表示下列各数（如图），并用“＞”号连接：
-2，2$\frac{1}{4}$，3.5，-0.5，0，-1$\frac{3}{4}$，4$\frac{1}{2}$，-4

解：

4$\frac{1}{2}$＞3.5＞2$\frac{1}{4}$＞0＞-0.5＞-1$\frac{3}{4}$＞-2＞-4.

如果ab＞0，a-b＞0，a+b＜0，则
（1）a0，b0，|a||b|；
（2）将a，-a，b，-b按从小到大的顺序排列.
解：（1）∵ab＞0，
∴a、b同号，
又∵a+b＜0，
∴a＜0，b＜0，
∵a-b＞0，
移项得，a＞b，
又a＜0，b＜0，
∴|a|＜|b|；
（2）由（1）知，a＞b，
∵|a|＜|b|，a＜0，b＜0，
∴-a＜-b，-a＞a，
综上所述b＜a＜-a＜-b.

若a，b互为相反数，c，d互为倒数，m的绝对值是1，求(a+b)cd-2016m的值.
解：因为a，b互为相反数，c，d互为倒数，m的绝对值是1，
所以a+b=0，cd=1，|m|=1，
所以m=1或-1，
所以当m=1时，原式=-2016，
当m=-1时，原式=2016.

已知有理数a，b，c在数轴上对应点如图所示，化简|a-b|+|b-c|+|c-a|.

解：
【提示】『数轴上，右边的点表示的数『大』于左边的点表示的数.』
由数轴可得c＜0＜b＜a，
【知识点】『利用数轴比较有理数大小』
则a-b＞0，b-c＞0，c-a＜0，
【知识点】『有理数的减法』
【提示】『c-a＜0，则|c-a|=『a-c』.』
所以|a-b|+|b-c|+|c-a|=a-b+b-c+a-c=2a-2c.
【知识点】『绝对值』

如果x，y为有理数，且x，y满足条件|x|=5，|y|=2，|x-y|=y-x，求x+2y的值.
解：由|x|=5得，x=±5，
由|y|=2得，y=±2.
由|x-y|=y-x得，x≤y，
故满足题意的x、y值为
x=-5、y=2或x=-5、y=-2.
当x=-5、y=2时，x+2y=-5+2×2=-1；
当x=-5、y=-2时，x+2y=-5+2×(-2)=-9.
综上可知，x+2y的值为-1或-9.

计算：$\frac{1}{5}$×(-5)÷(-$\frac{1}{5}$)×5=（）
A.1
B.25
C.-5
D.35
答案：B.
解：$\frac{1}{5}$×(-5)÷(-$\frac{1}{5}$)×5
=$\frac{1}{5}$×5×5×5
=25，
故选B.

已知两个有理数a，b，如果ab＜0，且a+b＜0，那么（）
A.a＞0，b＞0
B.a＜0，b＜0
C.a、b异号，且正数的绝对值较大
D.a、b异号，且负数的绝对值较大
答案：D.
解：根据ab＜0，可知两数异号，
根据a+b＜0，说明负数的绝对值大于正数的绝对值.
故选D.

如果|a-1|=0，(b+3)2=0，那么$\frac{b}{a}$+1的值是（）
A.-2
B.-3
C.-4
D.4
答案：A.
解:对|a-1|=0去绝对值，得
a-1=0
解得
a=1
由(b+3)2=0，可得
b+3=0
解得
b=-3
将a=1，b=-3代入$\frac{b}{a}+1$，得
$\frac{-3}{1}+1$
计算，得
-2
故选A.

根据下列条件，用|a|与|b|表示a与b的和.
（1）若a＞0，b＞0，则a+b=.
（2）若a＜0，b＜0，则a+b=.
（3）若a＞0，b＜0，且|a|＞|b|，则a+b=.
（4）若a＞0，b＜0，且|a|＜|b|，则a+b=.
答案：（1）|a|+|b|；（2）-|a|-|b|；（3）|a|-|b|；（4）|a|-|b|.
解：（1）若a＞0，b＞0，则a+b=|a|+|b|；
（2）若a＜0，b＜0，则a+b=-(|a|+|b|)=-|a|-|b|；
（3）若a＞0，b＜0，|a|＞|b|，则a+b=|a|-|b|；
（4）若a＞0，b＜0，|a|＜|b|，则a+b=-(|b|-|a|)=|a|-|b|.

-2$\frac{2}{5}$的倒数是，-2.5的倒数是.
答案：-$\frac{5}{12}$，-$\frac{2}{5}$.
解：-2$\frac{2}{5}$=-$\frac{12}{5}$，-2.5=-$\frac{5}{2}$
根据乘积是1的数互为倒数，得1÷(-$\frac{12}{5}$)=-$\frac{5}{12}$，
1÷(-$\frac{5}{2}$)=-$\frac{2}{5}$.
所以，-2$\frac{2}{5}$的倒数是-$\frac{5}{12}$，-2.5的倒数是-$\frac{2}{5}$.

把下面的式子先改写成省略括号的和的形式，再求出值.
(-7)-(-4)-(+9)+(+2)-(-5).
解：原式=-7+4-9+2+5=-5．
【知识点】『去括号』
【知识点】『有理数的加减混合运算』

判断下列各题计算是否正确，如有错误请改正.
（1）-10+|-$\frac{2}{5}$|=-10$\frac{2}{5}$；
（2）-3$\frac{1}{2}$-2$\frac{1}{3}$=(-3-2)+($\frac{1}{2}$-$\frac{1}{3}$)=-5+$\frac{1}{6}$=-4$\frac{5}{6}$.
解：
（1）错误，改正如下：
-10+|-$\frac{2}{5}$|=-10+$\frac{2}{5}$=-(10-$\frac{2}{5}$)=-9$\frac{3}{5}$；
【知识点】『绝对值』
【知识点】『有理数的加法』
（2）错误，改正如下：
-3$\frac{1}{2}$-2$\frac{1}{3}$=-(3$\frac{1}{2}$+2$\frac{1}{3}$)=-5$\frac{5}{6}$.
【知识点】『有理数的减法』

下列计算中正确的是（）
A.(-1)2×(-1)5=1
B.-(-3)2=9
C.$\frac{1}{3}$÷${(-\frac{1}{3})}^{3}$=9
D.-3÷(-$\frac{1}{3}$)=9
答案：D.
解：因为(-1)2×(-1)5=1×(-1)=-1，所以A错误；
因为-(-3)2=-9，所以B错误；
因为$\frac{1}{3}$÷${(-\frac{1}{3})}^{3}$=$\frac{1}{3}$÷(-$\frac{1}{27}$)=$\frac{1}{3}$×(-27)=-9，所以C错误；
因为-3÷(-$\frac{1}{3}$)=-3×(-3)=9，所以D正确.
故选D.

下列各对数中，数值相等的是（）
A.-32与-23
B.-23与(-2)3
C.-32与(-3)3
D.(-3×2)2与-3×22
答案：B.
解：A.-32=-9，-23=-8，所以-32≠-23，故错误；
B.-23=(-2)3=-8，故正确；
C.-32=-9，(-3)3=-27，-32≠(-3)3，故错误；
D.(-3×2)2=36，-3×22=-12，(3×2)2≠-3×22，故错误.
故选B.

下列结论，正确的是（）
A.若m＞n，则m2＞n2
B.若m≠n，则m2≠n2
C.若m2=n2，则m=n
D.若m3=n3，则m=n
答案：D.
解：对于A，假设m=5，n=-6，则m＞n，但52=25＜(-6)2=36，即m2＜n2，所以选项A错误；
对于B，假设m=5，n=-5，则m≠n，但m2=n2=25，所以选项B错误；
对于C，假设m2=n2=25，则m=±5，n=±5，当m=5，n=-5时，m≠n，所以选项C错误；
对于D，无论m、n取何值，D都成立，所以选项D正确.
故选D.

式子(-$\frac{1}{3}$)5中，底数是，指数是，幂是，可读作，运算的结果是.
答案：-$\frac{1}{3}$，5，(-$\frac{1}{3}$)5，-$\frac{1}{3}$的5次方，-$\frac{1}{243}$.
解：(-$\frac{1}{3}$)5中，底数是-$\frac{1}{3}$，指数是5，幂是(-$\frac{1}{3}$)5，可读作-$\frac{1}{3}$的5次方，
运算的结果是(-$\frac{1}{3}$)×(-$\frac{1}{3}$)×(-$\frac{1}{3}$)×(-$\frac{1}{3}$)×(-$\frac{1}{3}$)=-$\frac{1}{243}$.

的平方等于它本身；的立方等于它本身；一个数的平方和它的立方相等的数是.
答案：0，1；0，1，-1；0，1.
解：一个数的平方是它本身，则这个数是0，1；
一个数的立方是它本身，这个数是0，1，-1；
一个数的平方和它的立方相等的数是0，1.

命题“等边对等角”结论的反面是（）
A.不等边对等角
B.不等边不对等角
C.等角对等边
D.等边对的角不等
答案：D.
解:“等边对等角” 这个结论的反面是“等边对的角不等”,
故选D.

一根3.2m长的小木棍，第一次截去一半，第二次截去剩下的一半，如此下去，第五次剩下的小木棍长m.
答案：$\frac{1}{10}$.
解：第一次截去一半后剩下了3.2-3.2×$\frac{1}{2}$=$\frac{8}{5}$m；
第二次截去剩下的一半后剩下了$\frac{8}{5}$-$\frac{8}{5}$×$\frac{1}{2}$=$\frac{4}{5}$m；
第三次截去剩下的一半后剩下了$\frac{4}{5}$-$\frac{4}{5}$×$\frac{1}{2}$=$\frac{2}{5}$m；
第四次截去剩下的一半后剩下了$\frac{2}{5}$-$\frac{2}{5}$×$\frac{1}{2}$=$\frac{1}{5}$m；
第五次截去剩下的一半后剩下了$\frac{1}{5}$-$\frac{1}{5}$×$\frac{1}{2}$=$\frac{1}{10}$m.

若|m+2|+(n-1)2=0，则(m+n)2016=.
答案：1.
解：∵|m+2|+(n-1)2=0，
∴|m+2|=0，n-1=0，
解得m=-2，n=1，
∴(m+n)2016=(-2+1)2016=1.

如图所示，三角形被遮住的两个角不可能是（）

A.一个锐角、一个钝角
B.两个锐角
C.一个锐角、一个直角
D.两个钝角
答案：D.
解：根据图形可知，三角形露出的角为锐角．
由于两个锐角和一个钝角的度数和可能是180°，故A可能；
三个锐角度数和可能是180°，故B可能；
两个锐角和一个直角的度数和可能是180°，故C可能；
两个钝角的和大于180°，故D不可能．
故选D.

“已知：△ABC.求证：∠A，∠B，∠C中不能有两个角是直角.”下面写出了用反证法证明这个命题过程的四个推理步骤，这四个步骤正确的顺序应是（）
①所以∠A+∠B+∠C＞180°，这与三角形内角和等于180°相矛盾；②所以∠A，∠B，∠C中不能有两个角是直角；③假设∠A，∠B，∠C中有两个角是直角；④不妨设∠A=∠B=90°，则∠A+∠B=180°.
A.①②③④
B.③④②①
C.③④①②
D.④③②①
答案：C.
解：根据反证法解答题目的一般步骤，可得本题所给的步骤正确顺序是③④①②.
故选C.

计算：
（1）-(-2)4；
（2）-43；
（3）(-1)101；
（4）-32×(-$\frac{1}{3}$)2÷(-12÷4)2；
（5）-(-2)2-3÷(-1)3+0×(-2)3；
（6）[-21×(-1)3+6÷$\frac{1}{3}$×3-52]×$\frac{1}{7}$；
（7）(-1)2005+(-3)×|-$\frac{2}{9}$|-43÷(-2)4 .
解：
（1）原式=-16；
（2）原式=-64；
（3）原式=-1；
（4）原式=-9×$\frac{1}{9}$÷(-3)2=-1÷9=-$\frac{1}{9}$；
（5）原式=-4-3÷(-1)+0=-4+3=-1；
（6）原式=[-21×(-1)+6×3×3-25]×$\frac{1}{7}$=50×$\frac{1}{7}$=$\frac{50}{7}$；
（7）原式=-1+(-3)×$\frac{2}{9}$-64÷16=-1-$\frac{2}{3}$-4=-5$\frac{2}{3}$.
【知识点】『有理数的混合运算』

用反证法证明“两腰不等的梯形同一底上两角一定不等”的第一步是（）
A.假设原命题结论正确
B.假设等腰梯形同一底上两角不等
C.假设等腰梯形同一底上两角相等
D.假设腰不等的梯形同一底上的两角相等
答案：D.
解：根据反证法的步骤可知，第一步应假设“腰不等的梯形同一底上的两角相等”.
故选D.

计算：(-2)100+(-2)101=.
答案：-2100.
解：(-2)100+(-2)101
=(-2)100+(-2)×(-2)100
=(1-2)×(-2)100
=-(-2)100
=-2100.

某种细菌在培养过程中，每半小时分裂一次（由一个分裂成两个），若这种细菌由1个分裂为16个，则这个过程要经过多长时间？
解：根据题意可知，细菌
第1次分裂成21个，
第2次分裂成22个，
第3次分裂成23个，
…
由上述规律可知，
第n次时，细菌分裂的个数为2n个.
设第x次分裂成16个，由题意得
2x=16
解得
x=4
4个半小时是2小时，
故这个过程要经过2小时.

观察下列各式：
13=12；
13+23=32；
13+23+33=62；
13+23+33+43=102；
猜想计算13+23+33+…+103的结果.
解：13=12
13+23=（1+2）2=32
13+23+33=（1+2+3）2=62
13+23+33+43=（1+2+3+4）2=102
根据已知等式可分析出规律为：
从1开始，连续n个数的立方和等于这n个数的和的平方，即13+23+33+…+n3=(1+2+…+n)2，
所以13+23+33+…+103=(1+2+3…+10)2=552=3025.

用科学记数法表示的数正确的是（）
A.31.2×103
B.3.12×103
C.0.312×103
D.25×105
答案：B.
解：A、C、D中a的范围不符合要求，不能超过10，且绝对值不能小于1，错误；
B.3.12×103，正确，符合要求.
故选B.

一种花粉颗粒直径约为0.0000065米，数字0.0000065用科学记数法表示为（）
A.0.65×10-5
B.65×10-7
C.6.5×10-6
D.6.5×10-5
答案：C.
解：根据科学记数法的定义，可得0.0000065=6.5×10-6.
故选C.
用科学记数法表示较小的数

当对一个命题直接进行证明很困难时，往往采用.
答案：反证法.
解：当面对一个命题直接进行证明很困难时，往往采用反证法.

下列用四舍五入法得到的近似数中，精确到0.001的数是（）
A.0.0207
B.0.207
C.2.07
D.20.7
答案：B.
解：结合题目中近似数精确到0.001，说明精确到千分位上，只有0.207满足.
故选B.

用反证法证明命题的一般步骤：
（1）假设是正确的；
（2）从这个假设出发，通过逻辑推理，推出与、、或相矛盾；
（3）由矛盾说明了假设是的，从而得到原命题的结论是的.
答案：（1）原命题结论的反面；（2）学过的定义，公理，定理，已知条件；（3）错误，正确.
解：用反证法证明命题的一般步骤：
（1）假设原命题结论的反面是正确的；
（2）从这个假设出发，通过逻辑推理，推出与学过的定义、公理、定理或已知条件相矛盾；
（3）由矛盾说明了假设是错误的，从而得到原命题的结论是正确的.

近似数3.50所表示的准确数a的范围是（）
A.3.459≤a≤3.505
B.3.45≤a≤3.49
C.3.40≤a＜3.60
D.3.500≤a＜3.505
答案：A.
解：近似数3.50所表示的精确值的取值范围是：3.495≤x＜3.505．
故选A．

解答题：
用反证法证明：三角形至少有一个内角大于等于60°.
解：已知△ABC，求证：∠A、∠B、∠C中至少有一个内角大于或等于60°.
证明：假设∠A、∠B、∠C这三个角都小于60°，则∠A+∠B+∠C＜180°，这与三角形内角和定理矛盾，
∴∠A、∠B、∠C这三个角都小于60°不成立，
∴一个三角形至少有一个内角大于等于60°.

若月球的质量用科学记数法表示为7.35×1015万吨，则原数是.
答案：7350000000000000万吨.
解：7.35×1015=7350000000000000万吨.

如图，在△ABC中，AB=AC，∠APB≠∠APC.求证：PB≠PC.

证明：假设PB≠PC不成立，则PB=PC.
∵AB=AC，AP=AP，
∴△ABP≌△ACP，
∴∠APB=∠APC.
这与题目中给定的∠APB≠∠APC矛盾，
∴假设不成立，
∴PB≠PC.

0.765（精确到十分位）≈    。
答案：0.8.
解：∵精确到十分位且6＞5，
∴0.765≈0.8.

用反证法证明：在一个凸多边形（n≥4）的内角中，不可能多于3个锐角.
证明：运用反证法，假设凸n边形（n≥4，n是正整数）的内角中锐角多于3个，
那么这n个内角中至少有4个（不妨设为 A1、 A2、 A3、 A4）都是锐角，即A1+A2+A3+A4＜360°①
设其余（n-4）个内角和为S，则有S＜(n-4)×180°②.
①+②，得A1+A2+A3+A4+S＜(n-2)×180°
这与n边形的内角和等于(n-2)×180°，
所以在凸n边形内角中至少有4个是锐角不成立，
所以一个凸n边形（n≥4，n是正整数）的内角中，不可能多于3个锐角.

640.9（精确到个位）≈.
答案：641.
解：640.9精确到个位为641.
故答案为641.

如图，在梯形ABCD中，AD∥BC，E在BC上，EA⊥AD，M是AE上一点，∠BAE=∠MCE，∠MBE=45°.求证：BE=ME.

证明：假设BE≠ME，在△MBE中则有∠EMB≠∠MBE=45°，
所以∠MEB≠90°.
又因为AD∥BC，
所以∠EAD=∠AEB≠90°，与已知EA⊥AD相矛盾，
故假设不成立，即BE=ME.

已知某种型号的100张纸的厚度约为1cm，那么这种型号的纸13亿张纸的厚度约为km.（用科学记数法表示）
答案：1.3×102.
解：13亿=1.3×109，
1.3×109×(1÷100)=1.3×107cm=1.3×102km．

把4.6982精确到0.01约等于  .
答案：4.70.
解：把4.6982精确到0.01约等于4.70.
【知识点】『近似数』

将数4790000用科学记数法表示为  .
答案：4.79×106.
解：将数4790000用科学记数法表示为4.79×106.
【知识点】『用科学记数法表示较大的数』

下列由四舍五入法得到的近似数，各精确到哪一位？
（1）23.6；
（2）0.503；
（3）108.35.
解：（1）23.6精确到十分位；
（2）0.503精确到千分位；
（3）108.35精确到百分位.
【知识点】『精确度』
【知识点】『近似数』

已知光的速度为300000000米/秒，太阳光到达地球的时间大约是500秒，试计算太阳与地球之间的距离大约是多少千米（结果用科学记数法表示）？
解：300000000×500=150000000000米，
150000000000米÷1000=150000000千米，
150000000千米=1.5×108千米.
答：太阳与地球之间的距离大约是1.5×108千米.

计算99999×22222+33333×33334。
解；99999×22222+33333×33334
=33333×3×22222+33333×33334
=33333×(3×22222+33334)
=33333×(66666+33334)
=33333×100000
=3333300000.

一个两位数，十位数的数字是a，个位上的数字是b，如果把十位上的数与个位上的数对调，所得两位数是（）
A.ba
B.b+a
C.10b+a
D.10a+b
答案：C.
解：当个位与十位数字对调后，个位数字为a，十位数字为b，
故得到的两位数为10b+a.
故选C.

当x=-4时，式子-x3-4x2-2与x3+5x2+3x-4的和是（）
A.0
B.4
C.-4
D.-2
答案：D.
解：(-x3-4x2-2)+(x3+5x2+3x-4)
=-x3-4x2-2+x3+5x2+3x-4
=x2+3x-6
当x=-4时，原式=(-4)2+3×(-4)-6=16-12-6=-2.
故选D.

如果代数式4y2-2y+5的值为7，那么2y2-y+1的值等于（）
A.2
B.3
C.-2
D.4
答案：A.
解：∵4y2-2y+5=7，
∴2y2-y=1，
∴2y2-y+1=1+1=2.
故选A.

如图是一个正三角形场地，如果在每边上放2盆花，共需要3盆花；如果在每边上放3盆花，共需要6盆花，如果在每边上放n（n＞1）盆花，那么共需要多少盆花（ ）

A.3n
B.3n-1
C.3n-2
D.3n-3
答案：D.
解：观察图形可知，
如果在每边上放2盆花共需要3盆花，即2×3-3；
如果在每边上放3盆花共需要6盆花，即3×3-3；
……
不难看出如果在每边上放n盆花时需要（3n-3）盆花.
【知识点】『探究规律』
故选D.

在式子$\frac{{b}^{2}}{3}$，$\frac{xy}{2}$+3，-2，$\frac{ab+x}{5}$，$\frac{xy}{3}$，a+b中，单项式有  个，多项式有  个，整式有  个.
答案：3，3，6.
解：单项式为$\frac{{b}^{2}}{3}$，-2，$\frac{xy}{3}$，共3个；
【知识点】『单项式』
多项式为$\frac{xy}{2}$+3，$\frac{ab+x}{5}$，a+b，共3个；
【知识点】『多项式的定义』
整式有$\frac{{b}^{2}}{3}$，$\frac{xy}{2}$+3，-2，$\frac{ab+x}{5}$，$\frac{xy}{3}$，a+b，共6个.
【知识点】『整式的定义』

多项式1-2x-$\frac{1}{3}$x2+$\frac{1}{4}$x3是由单项式，，，的和组成的.
答案：1，-2x，-$\frac{1}{3}$x2，$\frac{1}{4}$x3.
解：多项式1-2x-$\frac{1}{3}$x2+$\frac{1}{4}$x3是由单项式1，-2x，-$\frac{1}{3}$x2，$\frac{1}{4}$x3的和组成.

单项式-$\frac{3{a}^{2}b{c}^{3}}{5}$的系数是，次数是；-x2+4x-$\frac{1}{3}$是次项式，它的项分别是，其中常数项是.
答案：-$\frac{3}{5}$；6；2；3；-x2，4x，-$\frac{1}{3}$；-$\frac{1}{3}$.
解：单项式-$\frac{3{a}^{2}b{c}^{3}}{5}$的系数是-$\frac{3}{5}$，次数是6；-x2+4x-$\frac{1}{3}$是2次3项式，它的项分别是-x2，4x，-$\frac{1}{3}$，其中常数项是-$\frac{1}{3}$.

如果-8xmy2与3x2y3n-1是同类项，那么2m-n=.
答案：3.
解：∵-8xmy2与3x2y3n-1是同类项，
∴m=2，2=3n-1，
∴m=2，n=1，
∴2m-n=2×2-1=3.

若x+y=3，则4-2x-2y=.
答案：-2.
解：将4-2x-2y变形，得4-2(x+y).
将x+y=3代入，可得4-2×3，
计算，得-2.

若5a3bn-8amb2=-3a3b2，则m=    ，n=    .
答案：3，2.
解：由同类项的定义可知m=3，n=2.

若(x+1)2+4|y-6|=0，则7x+8y+4x-6y的值为 .
答案：1.
解：∵(x+1)2+4|y-6|=0，
∴x+1=0，y-6=0，
所以x=-1，y=6.
7x+8y+4x-6y=11x+2y.
将x=-1，y=6代入11x+2y中，得原式=11×(-1)+2×6=1.

一个多项式与2x2-x+2的和是3x2-2x+1，则这个多项式为    .
答案：x2-x-1.
解：(3x2-2x+1)-(2x2-x+2)=3x2-2x+1-2x2+x-2=x2-x-1，
则这个多项式为x2-x-1.

某城市按以下规定收取每月的煤气费：用煤气不超过60立方米，按每立方米0.8元收费；如果超过60立方米，超过部分每立方米按1.2元收费.已知某户用煤气x立方米（x＞60），则该户应交煤气费    元.
答案：(1.2x-24).
解：∵x＞60，
∴超出60立方米的煤气用量为x-60，
∴超出的费用是1.2(x-60)=1.2x-72元，
∴应交煤气费是1.2x-72+60×0.8=1.2x-24（元）．

先化简，再求值：
（1）(4a+3a2-3+3a3)-(-a+4a3)，其中a=-2；
（2）(2x2y-2xy2)-[(-3x2y2+3x2y)+(3x2y2-3xy2)]，其中x=-1，y=2.
解：（1）(4a+3a2-3+3a3)-(-a+4a3)
=4a+3a2-3+3a3+a-4a3
=-a3+3a2+5a-3，
∴当a=-2时，原式=-(-8)+3×4-10-3=7.
（2）(2x2y-2xy2)-[(-3x2y2+3x2y)+(3x2y2-3xy2)]
=2x2y-2xy2-(-3x2y2+3x2y+3x2y2-3xy2)
=2x2y-2xy2+3x2y2-3x2y-3x2y2+3xy2
=(2x2y-3x2y)+(-2xy2+3xy2)+(3x2y2-3x2y2)
=-x2y+xy2，
∴当x=-1，y=2时，原式=-(-1)2×2+(-1)×22=-6.

如果关于字母x的代数式-3x2+mx+nx2-x+10的值与x的取值无关，求m，n的值.
解：对-3x2+mx+nx2-x+10合并同类项得(-3+n)x2+(m-1)x+10.
因为代数式的值与x的取值无关，
所以-3+n=0，m-1=0，
解得n=3，m=1.

单项式-$\frac{{2}^{3}x{y}^{4}}{7}$的次数是（）
A.8次
B.3次
C.4次
D.5次
答案：D.
解：单项式-$\frac{{2}^{3}x{y}^{4}}{7}$的次数是所有字母指数的和，即1+4=5，故此单项式的次数是5.
故选D.

下列说法正确的是(　　)
A.单项式x的系数和次数都是零
B.34x3是7次单项式
C.5πR2的系数是5
D.0是单项式
答案：D.
解：A.单项式x的系数和次数都是1，故说法错误；
B.34x3是3次单项式，故说法错误；
C.5πR2的系数是5π，故说法错误；
D.0是单项式，故说法正确.
故选D.

下列说法正确的是（）
A.单项式-$\frac{2{x}^{2}y}{5}$的系数为-2，次数是2
B.单项式a的系数为0，次数为0
C.$\frac{xy-1}{2}$是二次单项式
D.单项式-$\frac{6a{b}^{2}}{7}$的系数数-$\frac{6}{7}$，次数是3
答案：D.
解：A、-$\frac{2{x}^{2}y}{5}$的系数为$-\frac{2}{5}$，次数为3，故A错误；
B、单项式a的系数是1，次数是1，故B错误；
C、$\frac{xy-1}{2}$=$\frac{xy}{2}$-$\frac{1}{2}$是多项式，因此它不是单项式，故C错误；
D、单项式-$\frac{6a{b}^{2}}{7}$的系数是$-\frac{6}{7}$，次数是a的指数与b的指数之和，即为3，故D正确.
故选D.

如果单项式x2ym+2与xny的和仍然是一个单项式，则m、n的值是（）
A.m=2，n=2
B.m=-1，n=2
C.m=-2，n=2
D.m=2，n=-1
答案：B.
解：因为单项式x2ym+2与xny的和仍然是一个单项式，
所以这两个单项式是同类项，
所以2=n，m+2=1.
所以m=-1，n=2.
故选B.

式子$\frac{ab}{3}$，-4，-$\frac{2}{3}$abc，0，x-y，$\frac{5}{x}$中，单项式有（ ）
A.3个
B.4个
C.5个
D.6个
答案：B.
解：式子$\frac{ab}{3}$，-4，-$\frac{2}{3}$abc，0，x-y，$\frac{5}{x}$中，单项式有$\frac{ab}{3}$，-4，-$\frac{2}{3}$abc，0，共4个.
【知识点】『单项式』
故选B.

已知一个单项式的系数是2，次数是3，则这个单项式可以是（）
A.-2xy2
B.3x2
C.2xy3
D.2x3
答案：D.
解：A.-2xy2的系数是-2，次数是3，不符合题意；
B.3x2的系数是3，次数是2，不符合题意；
C.2xy3的系数是2，次数是4，不符合题意；
D.2x3的系数是2，次数是3，符合题意.
故选D.

下列说法中正确的是（）
A.-$\frac{1}{3}$xy2是单项式
B.xy2没有系数
C.x-1是单项式
D.0不是单项式
答案：A.
解：根据单项式得额定义可知$-\frac{1}{3}$xy2是单项式，故A正确；
xy2的系数是1，故B错误；
根据单项式的定义可知x-1不是单项式，故C错误；
单独的数字也是单项式，所以0是单项式，故D错误.
故选A.

若单项式2xm-1y2与单项式$\frac{1}{3}$x2yn+1是同类项，则m+n=  .
答案：4.
解：∵单项式2xm-1y2与单项式$\frac{1}{3}$x2yn+1是同类项，
∴$\left\{ \begin{array}{l}{m-1=2} \\ {n+1=2} \end{array} \right.$，
【知识点】『同类项的定义』
∴m=3，n=1，
【知识点】『二元一次方程组的应用』
∴m+n=4.
【知识点】『求代数式的值』

甲速度为a千米/时，乙的速度是甲的4倍，则乙的速度为千米/时.
答案：4a.
解：由甲的速度为a千米/时，乙的速度是甲的4倍，得
乙的速度为4a千米/时.

单项式-$\frac{{a}^{2}b}{2}$的系数是  ，次数是  .
答案：-$\frac{1}{2}$；3.
解：单项式-$\frac{{a}^{2}b}{2}$的系数是-$\frac{1}{2}$，次数是3.
【知识点】『单项式』

观察下列单项式：x，-3x2，5x3，-7x4，9x5，…按此规律，可以得到第100个单项式是    .
答案：-199x100.
解：由于这列单项式为：x，-3x2，5x3，-7x4，9x5，…
于是可知数列的通式为：(-1)n+1·(2n-1)xn，
故第100个单项式是：(-1)100+1·(2×100-1)x100=-199x100.

若-axmy2是关于x，y的一个单项式，且系数是4，次数是5，则a=，m=.
答案：-4；3．
解：∵-axmy2是关于x、y的一个单项式且系数为4，
∴-a=4，
∴a=-4.
∵-axmy2是关于x、y的一个单项式且次数为5，
∴m+2=5，
得m=3．

$\frac{1}{3}$x2y是次单项式.
答案：3.
解：$\frac{1}{3}$x2y是3次单项式.

若代数式6amb4是六次单项式，则m=    .
答案：2.
解：因为代数式6amb4是六次单项式，
所以m+4=6，
解得m=2.

请你写出一个只含有字母m、n，且它的系数为-2、次数为3的单项式.
答案：-2m2n.
解：根据已知条件可得该单项式可以为-2m2n.（答案不唯一）

已知数据：$\frac{1}{3}$，$\sqrt{2}$，$\sqrt{3}$，π，-2，其中无理数出现的频率为（）
A.20%
B.40%
C.60%
D.80%
答案：C.
解：根据无理数的定义“无限不循环的小数”可知，无理数有：$\sqrt{2}$，$\sqrt{3}$，π，
无理数出现的频率=$\frac{3}{5}$×100%=60%.
故选C.

